<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>35</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>123</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　民主党・新緑風会の同僚の佐藤委員の質問に関連させていただいて質問をさせていただきます。
　まず、先ほど佐藤委員の方から御質問させていただきましたが、先般の日本債券信用銀行の法の第三十六条に基づく特別公的管理移行に関しまして、私も今回の、午前中宮澤大蔵大臣の方から御答弁ありましたけれども、海外で評価が高いという点について同感、あるいはこの措置については法の趣旨にのっとったことで評価できるというふうに思っております。
　関連させていただいて、先ほどもちょっと出ましたが、昨年の七月に二千百七億円、民間の金融機関が出資をし、日銀が八百億円増資に応じておりますけれども、この背景には当然当時の護送船団方式と言われております金融行政に基づく奉加帳方式による資金負担要請があったというふうに考えておりますけれども、御担当の柳沢国務大臣にお伺いいたしますが、この要求をした、あるいは要求と言うと言葉はきついかもしれませんが、要請をした道義的責任について柳沢国務大臣に所見を求めます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>125</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今の質問に関連してではありますけれども、実は二千百七億円を民間に要請した、あるいは日銀が八百億円増資に応じたということでございますが、その結果二千百七億円あるいは足して二千九百七億円が全部価値がなくなってしまったということなんです。
　実は先般、この第一委員会室におきまして、金融特で日銀総裁にも質問させていただいた件でございますが、そのようなことが起きてくることによって当局に対する信認が低下する、あるいは今地銀さんなんかの話を聞きますと、より信用力の高いところにお金を貸したいと、先般いわゆる質への逃避ということで某地銀の頭取もそういうことを言っておられましたけれども、利息が全くつかなくても日銀に預けるということが行われているということを言っておられました。
　ここで質問なんですけれども、今度の金融再生法ができたことにより、仮に破綻するような金融機関にインターバンク市場でお金を貸したとしてもそのお金は保護されるわけでございます。特別公的管理になればすべての債務は保護されるということでございますから、この際、インターバンク市場は安全です、特にこの金融再生法ができたおかげでいろいろな処置がとれるようになったということを明言されると少しインターバンク市場の厚みが出るのではないかなというふうに思いまして、日本銀行総裁のその点についての所見をお願い申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>127</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　実は私が求めておりました答弁は、仮に破綻した場合であっても、特別公的管理になればすべての債権債務は、貸し手にとっては債権ですね、保証されるということでございますから、それをただ一言明言いただければということであったのでございますが、御担当の柳沢委員長の方にお伺いさせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>129</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ありがとうございます。
　続きまして、この日債銀絡みであと二点ほど伺わせていただきたいんですが、ことしの三月に六百億円の優先株の引き受けがなされております。実は三月末時点で既に債務超過であったということでございますが、多分三月に資本注入をした段階ではそれがわからなかったというお答えなんだと思いますが、一応念のためにその点だけ伺わせていただきます。その責任という点です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>131</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、日債銀関連で最後とさせていただきますけれども、巷間、違法配当、要するに債務超過であったにもかかわらず配当がされておるということで、違法配当ではないかというような商法上の問題なども指摘されておりますけれども、金融再生法の趣旨にのっとりまして、五十条ですか、法律に関して違反があると思われる場合はこれを告発しなければならないというような指摘が金融再生法上されておると思います。
　金融再生委員会の委員長として、もし違法性があった場合にそのようなことを今度の特別公的管理銀行に促されるかどうかだけ、その決意のほどをお聞かせいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>133</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ありがとうございました。
　それではちょっと質問を変えまして、今の経済状況を見た段階で、大変厳しい経済状況を考えますと、特に私が住んでおります神奈川県といったようなところは大変財政状況も税収が落ち込んでいる状況でございます。特に景気が悪いわけですから当然地方の税収が落ちている。東京都もそうだと思いますが、財政が非常事態と言われております。
　ここで私が一つ疑問に思っておりますことは、果たして、税の中には御存じのように住民税というものと、それから国庫に納めます個人の立場で言いますと所得税というものがあるわけでございますけれども、そこで、じゃ神奈川県の人あるいは私が住んでおります鎌倉市の人が一人当たりで幾ら所得税を平成八年度の段階で納めておったか、そのデータをまずいただきたいと思います。事務局の方から。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>135</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私がお願いしておりますのは、住所が神奈川県の方で東京都に勤めておられる方も随分といらっしゃると思いますが、そういったような方の納税額をお願いしたいということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>137</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今の御答弁を伺っておりますと、仮にですけれども、所得が一定金額以下の方の場合に、二カ所で働いておった場合には、それは国税としては把握ができないということですか。イエスかノーかだけで結構です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>139</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　お答えを伺っておりますと、一年おくれではデータがとれるということに聞こえるんですけれども、多分それでもなかなか難しいとか、いろいろおっしゃるんだと思います。
　ここで、ちょっと哲学的なことを大臣に伺わせていただきたいと思いますが、私は、今後税の財源も含めて地方に移転をしていくというような議論が今まさに行われているところだと思いますけれども、そうした中で、例えば神奈川県の方の場合は東京都に勤めておられることが多いと思いますが、仮に所得税を下げて地方税を上げた場合にどうなるかといったような計算が今のお答えではできない、そういったシミュレーションができないということになってしまうんではないかと思います。
　それから、もう一つ問題だなと思っておりますのは、申すまでもありませんが、民主主義の基本は、基本の一つはと申し上げた方がよろしいかと思いますが、税金あるいは納税という行為と密接に絡んでおるんだと思います。
　そういたしますと、例えばその地域において住んでおられる方が総額で幾ら国に納めておられるかという基本的なデータがないということは非常に問題になってくるのかな。さらに申し上げれば、例えばその地域の方が総額で幾ら国に納めていて、それに対して国から幾ら戻ってきているのか、これは後ほど自治省の方にも御質問させていただきますが、そういった比較ができないのではないか。
　例を挙げて申し上げれば、例えば東京都に住んでおられる方が総額で幾ら国庫に納めている、それは東京都に住んでおられる方がたとえ神奈川県に勤めていても埼玉県に勤めていてもそれがわかるようにしておいて、総額で幾ら東京都の住民の方が納めている、神奈川県の方がたとえ静岡県に勤めていてもあるいは東京都に勤めに行っていても、総額で幾ら国庫に納めているかわかって初めて税源も含めた地方分権といった議論もできるでしょうし、もっと翻ってみれば、幾ら負担をしていてそれに対して幾らの受益があるかという議論ができるんではないかと思います。
　大臣に伺いたいのは、今後そういったような形でそういったデータがすぐ出るように変更をしていただけないか、あるいはそういうことについてどのように考えられるかということをちょっと伺わせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>141</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私の質問は、現行の制度は後で、この時間の外で伺わせていただければと思うんですけれども、そういうことではなくて、そういうデータがあることが大事なのではないかということでございます。
　もう一度申し上げさせていただきますと、たまたま私は神奈川県鎌倉市というところに住んでおりますから、例えば、鎌倉市に住んでいる人が幾ら国に納めていますか、そしてそれに対して国から地方交付税あるいは補助金という形で幾ら戻ってきているかということを、そのデータを持って初めて議論ができるのではないかということでございますので、大臣に伺っておりますのは、そういうデータがとれるようにされてはどうでしょうか、どのようにお考えになりますかということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>143</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ぜひ各市町村においてとれるようにしておいていただきたいというふうにお願いを申し上げまして、次の方に移らせていただきます。
　さて、ベースのデータがない段階でございますけれども、今度は自治省の方に伺わせていただきます。それでは今度、国庫からの還元額という観点から伺わせていただきたいと思いますが、例えば神奈川県、あるいは私が住んでおります鎌倉市、対比ということでもないんですけれども、最も人口の少ない鳥取県ということを一つ例にとりまして、それぞれの住民一人当たりの、平成八年度でも九年度でも結構でございますけれども、国庫からの還元額について数値だけお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ようやく片方のデータが出てきたわけでございますから、繰り返しになりますけれども、それに対して幾ら鎌倉市に住んでいる人あるいは神奈川県に住んでいる人が納めているかということをとれるようにしておいていただきたいと要請をさせていただいて、次の質問に移らせていただきたいと思います。
　現在、都市部の自治体の財政が非常に厳しいと言われております。特に東京都あるいは大阪府あるいは神奈川県というのが財政の非常事態宣言をまさにしようとしておる状況にあるんではないかと思いますが、今のデータを伺っておりますと、どうも神奈川県と鳥取県、いろんな事情あるいは法律上の定めがあるのですぐにどうこうということを申し上げることはできないんでしょうけれども、交付税だけをとってみても八千円と二十二万八千円ですか、それからその他の資金を入れて三万二千円と十四万四千円と、かなり開きがあるのかなというふうに思うんです。今後、先ほども申し上げました方向性として、税源を含めた地方分権という流れの中で考えてみますと、地域で集めた税金を地域で一部は使っていくのかなと。そのときにナショナルミニマムの議論はもちろんしなければいけないと思いますが、その上でそういう方向にあるんじゃないかなというふうに思っております。
　ここで、現在副大臣制というか政府委員の制度もいろいろ議論されておるわけでございますが、あえて自治大臣ではなくて政務次官を御指名させていただきます。特に、奈良県の御出身ということで都市近郊ということなのではないかなと思いますけれども、今の国庫の還元率に大きな差があるという点と、それから現状その都市近郊の自治体は大変財政状況が厳しいという点、両点を踏まえてどのようにお考えになるか、ちょっと御所見を伺えればと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>147</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　若干関連させていただいてまたお願いしたいなと思っておるのでございますが、それは何かと申しますと、今、努力された自治体が報われるような形にしていきたいとおっしゃっておられたと思いますが、将来の方向性として努力された自治体が税率が安くなるという、今の現状ですとなかなか難しいんでしょうけれども、地方の住民税に格差が出てくる、要するに自治体間で競争が出てくるということも一つの考え方としてあるのではないかなというふうに思っております。
　その点について、簡単で結構でございますけれども、自治省としてあるいは政務次官としての所見をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>149</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　最後に政務次官に一言伺いたいんですが、先ほどの議論の中で、大蔵大臣からも御答弁いただいたんですけれども、ベースとなる一つのデータとして交付税のもとの一部と申し上げた方がいいのかもしれませんが、地域における住民の所得税納税額というデータがあった方がいろいろな議論がしやすいと思いますが、その点について所見をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>151</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ありがとうございました。
　その関連で最後に私の意見だけ申し上げさせていただきたいと思いますが、可能でない場合はぜひ可能とするようにしていただきたいというのが意見でございます。
　若干話を変えさせていただきまして、今、景気対策ということでさまざまな公共事業が行われているのではないかと思います。午前中の大蔵大臣の御答弁でも、日本の赤字国債の比率が八・六％というふうにたしかおっしゃっていまして、ユーロに入るには三％が必要ということで、将来は財政再建をしなければいけないというようなニュアンスで御答弁されていたと思いますが、それとの関連で申し上げさせていただきます。
　諸外国の例を見ますと、例えばカナダやニュージーランドあるいはイギリスにおいては、いろいろな政府の支出についてこれを客観的に評価する制度があるというふうに聞いておりますし、またアメリカにおいても、ここにその資料を取り寄せましたが、ガバメント・パフォーマンス・アンド・リザルツ・アクト・オブ・一九九三というものがありまして、これにおいて政府の行うさまざまな事業について客観的な目標を設定し、その目標の達成度について評価をするということを法律で義務づけております。
　ここで、建設省と経済企画庁の方にそれぞれ、今そのような制度があるかどうかだけ伺わせていただきます。
　経済企画庁の方に伺うのは、景気対策ということで当然いろんなことをやっておられるわけでございますが、費用対効果ということを考えて客観的に見ておられるかどうか、あるいは個別のプロジェクトごとに見ておられるかどうか、時間の関係がありますから簡単に御答弁いただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>154</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　関連で伺わせていただきますが、そういたしますと、これから行われる新しい事業についても尺度を持って評価をしてそれを実施した方がいいのかどうかということを行っておられる、これは経企庁さんがやられる仕事ではなくて、むしろ予算当局なのかなという気もいたしますが、お答えいただければと思います。
　また、大蔵大臣から、その点について、そういった尺度を持って査定をするべきかどうかということについて所見をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ありがとうございます。
　せっかく日本銀行総裁がいらっしゃるので、質問通告をさせていただいておりましてまだ質問させていただいていない最後の質問の方に移らせていただきます。
　先ほど、国内の流動性の問題については、金融再生法その他の成立によって理論的には回避されることとなるんじゃないかなということを申し上げさせていただいたわけでございますが、実は日本の銀行が海外で外貨を調達するのに大変苦しんでいるという状況もあって、これがいわゆるジャパン・プレミアムという形で言われているということも盛んに報道をされておると思います。
　私は、ジャパン・プレミアムというものは、個別の銀行の体力を考えた場合にはしようがない部分と、それから日本という大きな信用力を持っている国に対して不当に高い部分と二つに分けることができるんじゃないかなというふうに考えておりますが、ここで問題なのは、多分、日本の銀行のうちの幾つかは、日本国内の円のお金をドルにかえて海外に送金をしている結果、国内の円が足りなくなって、一面貸し渋りにつながっているのではないかなということも報道されております。
　さて、御案内のとおり、我が国には二千百億ドルに上る外貨準備がありまして、この大部分が米国債という形になっておるわけだと思いますが、法律上は米国債も通貨と同じ扱いになっておるというふうに思います。
　ここで日本銀行の総裁と、そしてまた大蔵省の方にお伺いさせていただくんだと思いますが、所管が多分これは、外為特会をつかさどっている法律は大蔵省だと思いますので、大蔵省の方に伺った方がいいのかなというふうに思います。
　一つは、預金というもの、いわゆる外貨預託というものがサイレントで現状なされておるんだと思いますが、私は、むしろこの際、政府が保有しております米国債を、これを法律上、法律を改正しなくても、日本の邦銀に貸し出すことが法律をそのまま読めばできるわけでございますから、これはどういう担保をとるとか細かい議論はその後残ると思いますけれども、貸し出した上で、米国債を担保に日本の銀行が外国の銀行からドルを調達すれば、ジャパン・プレミアムの問題の解消にはなるのではないか。強いて言えば、国内の流動性の問題については先ほどの御答弁のとおりであろうと思いますし、海外の日系の企業あるいはその他アジアの企業の信用収縮という問題についても一つの方策としてあるのではないかと思いますが、その点についてちょっと大蔵省の方の御意見をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>159</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ちょっと時間がオーバーしてしまいまして、せっかく日本銀行の総裁がいらしておりますので、最後の質問とさせていただきます。
　先般、日本経済新聞の報道によりますと、日本銀行さんとしても邦銀の外貨の資金繰りを助けることを考えて、邦銀のスワップの、いわゆるドル円スワップの相手方になるというようなことも報道をされておりましたけれども、そういったようなことを検討されておるのかどうか、その点だけお答えいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>144</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>1998-12-17</date>
                    <speechOrder>161</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/144/1410/14412171410001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>141</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　民主党の浅尾慶一郎でございます。
　小宮山議員の質問に関連させていただきまして、数点質問をさせていただきます。
　まず初めに、現在の金融のいろいろな問題につきまして、歴史的経緯も含めまして若干質問させていただきたいんです。
　九五年の九月に大和銀行のニューヨーク支店で不正事件が発生しました。実際にはもっと前から起こっていたんだと思いますけれども、不正事件が発覚したのが八月から九月と言われております。その前に、実は日本の銀行局に大和銀行さんから報告がなされていたようでありますけれども、銀行局から米国の当局には報告が行かなかったという報道もなされております。
　私は、この点につきまして、今言われております、先ほど宮澤大蔵大臣が答弁されました、ジャパン・プレミアムが一％を超えているというきっかけをつくったのではないか、言いかえますと、日本の銀行もあるいは金融当局も余り信頼ができないきっかけをつくった事件だったのではないかと思います。その当時の銀行局の対応について、大蔵大臣並びに金融監督庁になるんだと思いますけれども、御質問させていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>143</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　大和銀行ニューヨーク支店については、時間の関係もありますので、次に進めさせていただきます。
　その次に、昨年の十一月に三洋証券、あるいは北海道拓殖銀行、山一証券、徳陽シティ銀行と、四社ほど倒産、破綻をしております。その中で、本日お忙しい中、日銀総裁にもお越しいただいたわけでございますが、三洋証券の会社更生法の申請について若干御質問させていただきます。
　この三洋証券はコール市場でデフォルトを起こしてしまいました。コール市場というのは、御存じのように銀行間の信用取引が行われる、あるいは金融機関同士の信用取引が行われる市場でございます。その前日まで、巷間言われているところでは、インターバンクではデフォルトは起こさないと日銀当局は話をされていたと言われておりますけれども、残念ながらデフォルトが起きてしまった。デフォルトが起きた後現在に至るまで、三洋証券に短期資金を出していた信用金庫に対して返済が滞りている。
　これは会社更生法ですから金額が確定しないという部分もあるんでしょうけれども、私が問題にして質問させていただいておりますのは、前日までデフォルトは起こさないと言っていたその言葉と、現在まで返済がされていない、その結果として大きな信用収縮がインターバンク市場で起きているんではないか。この点について大蔵大臣並びに日銀総裁に所感を求めます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私が質問させていただいた趣旨は、具体的な名前は申し上げませんけれども、多分その信用金庫さんは、金融当局がインターバンク市場では破綻を起こさせませんと言った言葉を信用して三洋証券に対して短期の資金を出した。ところが、破綻してしまった後、きょうに至るまで返してもらっていない一その言葉の責任をどう考えておられるんですかという趣旨でございまし
て、それは確かに法律上そこに公的資金を入れるとかどうとかということはなかなか難しいということなのかもしれませんが、今の御答弁ですと、今後とも一生懸命やっていきますけれども、破綻した場合にはそれは責任をとれませんというふうに聞こえるわけでございます。そういたしますと、今行われています信用収縮が、拍車がかかると言うと言い過ぎかもしれませんけれども、改善をしないのではないか。そういう意味で、何かそれに対する対策はないかという趣旨の質問でございます。
　お答えを求めます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>147</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　若干ストレートにお答えいただいていないんではないかなと思いますけれども、時間の関係もありますので次に進ませていただきます。
　今、更生法ということを日銀総裁おっしゃいましたけれども、ことしの三月に日本長期信用銀行に対して整理回収銀行から劣後ローンが四百六十六億円投入されております。この劣後ローン契約には、劣後ローンは普通は返さなければいけないんだけれども、劣後事由が発生した場合は返さなくていいですよという指摘がなされております。その劣後事由の一つは、今総裁が指摘されました更生法でございまして、もう一つは破産ということでございますけれども、そうしますと、この劣後ローンというものは更生法か破産の状況でない限りは返していただけるものだという考え方でよろしいんでしょうか。
　この質問は、多分預金保険機構さんが整理回収銀行の上部団体でありますから、預金保険機構さんに対して行います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>149</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　そこで、具体的なケースで申し上げた方がいいかと思いますけれども、今議論をされております長銀の問題で御質問をさせていただきます。
　長銀の場合は、先ほど宮澤大蔵大臣は、恐らく特別公的管理で今のままのスキームでいくのだろうというふうに御答弁なされました。その後に、枝野議員からその点について、本日衆議院に提案がなされました早期健全化スキームとの関連について明らかではないというような御答弁があったと思いますけれども、私のこれからの質問の前に、まず宮澤大蔵大臣にこの点、先ほどの枝野議員の答弁についての所感を求めたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>151</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　わかりました。
　それでは、もう一度確認のために枝野議員に、簡潔で結構でございますので、先ほどの答弁、もう一度同じ趣旨で求めさせていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>153</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今の枝野議員の答弁につきまして宮澤大蔵大臣に御質問させていただきますが、今の答弁を要約いたしますと、法律上は恐らく本日提案された新しいスキームでも対応は可能である、しかし一方で、党首会談その他で十三兆円に類したものは使わないという合意があるということだと思います。
　ここでイエス、ノーでできればお答えいただきたいんですが、今回の長銀処理に関して、今現在参議院で審議しているもので確実に取り組むということについて、御答弁をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>155</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、先ほどの更生法に関する件で質問させていただきます。
　今度の日本長期信用銀行に関しましては特別公的管理銀行に移行するということでございますが、この場合は先ほどの会社更生法でも破産の事由にも当たりません。したがって、政府が引き受けました劣後債務あるいは民間で出ております劣後債務について、これは劣後事由に該当しないというふうに私はその場合では読めると思うんですけれども、その点について大蔵大臣に所感を求めます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、提案者のどちらでも結構でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>159</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ここで、今劣後債のお話をさせていただきましたので、関連させていただいて、実は整理回収銀行は日本長期信用銀行の優先株を引き受けさせていただいておるようでございます。その臨時報告書によりますと、一千三百億円分の優先株を引き受けているんですけれども、このうちの六百五十億円がいわゆる資本金になっておりまして、六百五十億円は資本準備金に入っているのではないかと思います。
　ここで問題なのは、資本金については、御承知のように、それを減額する場合には減資の手続が必要でありますが、資本準備金の場合は取締役の任意によってこれを変えることができる。したがって、三月の時点で税金、公的資金を投入した段階で一千三百億円のうちの半分は余り守られていないのではないかという認識なんですが、この点について、これは預金保険機構の方に御答弁をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>161</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今の御答弁に関連してでありますけれども、質問させていただきますと、通常、普通株式と優先株式がある場合には、それぞれ権利義務関係が別にあるわけでございますから、優先株式の方が優先されるのではないか。言葉どおり優先と書いてありますから優先されるはずだと私は思うわけでございますが、残念ながら三月の時点で投入されました優先株について、普通株との間の権利義務関係の規定が一切明記されておりません。
　言いかえますと、長期信用銀行は、当初の予定では七千五百億円ぐらい債権償却をする予定でありましたけれども、資本金は三千八百億円しかなかったということであります。準備金その他合わせて七千八百億円あるのでいいんですけれども、本来であれば普通株式で出した資本金が最初になくなる規定を事前に設けておくべきだったのではないか。国民の税金あるいは公的資金ということを考えた場合には、普通株式との間の規定を厳しくしておく必要があったのではないかと思いますが、この点については預金保険機構の方、いかがお考えになりますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
