<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>516</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2000-11-29</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私は、民主党・新緑風会を代表し、警察法の一部を改正する法律案についての政府案に反対の立場から討論を行います。
　そもそも本改正案は、相次ぐ警察不祥事の深刻さ、特に警察の閉鎖性と自浄能力に対する国民の危惧等を踏まえ、国民の信頼を回復するに足る制度変更を含むものでなければ意味がありません。そのためにまず求められるのは、国民の目線で公安委員会の管理機能の強化を図ることであります。言いかえれば、透明性が高く、国民に対して説明責任を果たす公安委員会の構築によって、国民の信頼回復を目指す方向での法改正が求められているのです。
　求められる第一は、公安委員会の事務局機能の強化です。
　確かに、政府案にも公安委員会の管理機能の充実と活性化、特に警察による公安委員会に対する補佐機能の強化が盛り込まれました。しかしながら、本来、警察を管理する立場でなければならない公安委員会が、監察、管理の対象である警察に諸情報の提供を含め、あるいはすべての事務的な面で完全に依存していては、主体的で有効な管理は成り立ちません。
　民主党・新緑風会は、国家公安委員会及び都道府県公安委員会に独自の事務局を置くことは不可欠と考え、公安委員会に独自の事務局を設置する修正案を地方行政・警察委員会において提案しました。同修正案は残念ながら否決されましたが、公安委員会独自の事務局の必要性について、本会議出席の議員各位にぜひ御考察をいただきたいと思います。
　法改正で求められる第二は、公安委員会による監察機能の強化の問題です。
　政府案では、公安委員会独自の監察ではなく、警察の行う監察に公安委員会が指示を行う体制をもって監察機能の強化としております。しかし、監察を担当する者の人事ローテーションにもよりますが、内部監察だけではなれ合いに陥るおそれを否めません。また、監察の指示を公安委員会が出しても、その指示が完全に履行されることを担保する仕組みも政府案にはありません。
　私どもは、独自の事務局を公安委員会に置き、所掌事務に監察機能を追加し、警察を管理するための事務を適切に行うことを提案しました。
　警察官による多くの職務関連犯罪の発生とその隠ぺいが行われた神奈川県警事件、特別監察に際して遊興や関係者に対する処分のあり方などが批判された新潟県警事件、国民の切実な要請に誠実に対応しなかったため起きた埼玉県桶川事件など、警察の重大な不祥事の経験からも、公安委員会のもとにそれを補佐する独自の事務局を置き、公安委員会に所属する専門的な監察官が監察する必要があると考えます。この点についても、本会議出席の議員各位にぜひ御考察をいただきたいと思います。
　法改正で求められる第三は、公安委員会への苦情受付窓口の設置並びに苦情処理のルール化です。
　政府案では、警察が苦情の申し出を処理することとなっていますが、警察に関する苦情を実質的に警察に申し出ることは大変勇気の要ることです。また、当事者である警察が本当に真摯にかかる申し立てに対応するかという問題も残ります。御子息を殺害された須藤さんに対する栃木県警の対応など、これまでの実情を見ても、政府案では国民が安心して苦情を申し出れるか疑問です。
　私どもは、都道府県公安委員会に苦情処理委員会を置き、申し出人の相談に応じ、必要な助言をし、都道府県警察に対し苦情の内容を通知し、適切で迅速な措置を求めるなど、独立性、信頼性を確保し、公平、親切な運営に努める国民の目から改善された苦情対応ができる内容にしたいと考えております。
　法改正で求められる第四は、警察情報の公開です。
　政府案では、情報公開の所管部署の特定しか行っておりません。警察情報の開示は、国民が警察活動を認知できる手段です。情報公開に消極的では、さきに述べた不祥事をまた繰り返すのかと疑われても仕方ありません。
　民主党・新緑風会は、前向きに情報開示を進める意思を明確にし、国民の信頼を回復したいと考えます。情報開示の面からも政府案では不十分です。
　以上、申し上げましたように、政府案による法改正では、公安委員会の機能強化が十分でなく、国民の目線でなく警察の目線からの法改正と断ぜざるを得ません。私たちは、警察と公安委員会がよい意味での緊張関係を維持して初めて警察改革につながると考えております。
　現状、国家公安委員は、週に一回二時間の会議に出席するだけで二千数百万円の報酬を得ております。国民の警察に対するさまざまな期待をかなえる警察組織をつくるためには、もっともっと公安委員の方々に仕事をしていただかなくてはなりません。そのためには、仕事ができるだけの事務局を公安委員会に設置しなければなりません。公安委員に対するチェックという意味では、国家公安委員が積極的に国会に対して意見を開陳し、質疑に応じることも必要でしょうし、また都道府県公安委員も、各都道府県議会に対して同様の対応をされることが望ましいと考えております。しかし、かかる制度改正も法案の中には盛り込まれておりません。
　例えは適切ではないかもしれませんが、バブル崩壊後の日米企業の業績格差の一因は、株主による会社の監視が機能しているか否か、社外取締役が組織の外部からの視点で企業改革の提言をしているか否かにあると思います。公安委員は警察に対する社外取締役であり、これが機能するかしないかは、株主たる国民の声が公安委員会の議論に反映されるかどうか、そして外部の視点からの提言ができるだけの情報が公安委員会に上がるか否かにかかっています。
　ここまで申し上げましたように、政府案ではかかる観点からの改革に不十分と考えるので、反対をいたします。
　最後に、議員各位の理念に沿って御判断くださいますよう心からお願いをいたしまして、反対の討論を終わります。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0001/15011290001014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0001/15011290001014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　民主党・新緑風会の浅尾慶一郎です。角田委員に続きまして、質問をさせていただきたいと思います。
　大変重大な御指摘を角田委員の方からされたものと、私も今の審議を聞いておってつくづく思いました。そういう中において、やはりどんな組織でもいろいろな問題があるんではないかなという観点から、チェック・アンド・バランスということが大事になってくるんではないか。そういうことを考えますと、今回の警察法の中ではやはり公安委員会というものが大変重要になってくるんではないかなと。
　そこで伺いますが、公安委員会というものが一体だれに対して本当に責任を負っているのかということが大事になってくるんではないかなと。現在の警察法あるいは改正後の警察法においてもなかなか公安委員会、きょうは国家公安委員長は御出席いただいておりますが、国家公安委員、五人おられる中で、私は残念ながら公安委員長以外の公安委員の方を国会の席でまだお見かけしたことはございません。やはり国会の場にそれぞれが来ていただいて、質問に対して真摯に答えていただくということが大事なんじゃないかなと、こういうふうに思っています。
　それで、最初の質問でありますが、今度、警察法改正に当たって公安委員会が警察を管理するということでありますが、今までの警察法の中における管理という言葉と、改正後の管理という言葉について、簡潔で結構でございますが、解釈上違いはありますか、ありませんか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、例えば角田委員が今御指摘になったような事案があって、今度の改正後の警察法であれば、都道府県の公安委員会に文書で申し入れをすれば当然それに対して答える責務はあるわけでありますが、そういったことは答えていただけるという解釈でいいんですか。それとも、今のお答えですと、大綱方針に関係ない部分については答えないということになってしまうと余り改正の意義が得られないんではないかなと思いますが、そこは答えていただけるという理解でよろしゅうございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　管理ということではなくて、考え方を分けてお答えになっているというふうに御答弁を聞いたわけでありますが、ただ現実の側面においてはなかなか管理の部分と苦情処理の部分というのが分けられないんではないかなというふうに思うわけであります。
　そうだとすると、私自身はむしろ積極的に、今までの解釈というのは、個別の事案についてはなかなか管理が及ばないというのが警察庁の官房が書いた警察法のコメンタールにたしかそういうふうに書いてあったと思いますが、今度、苦情処理ということが入ることによって、むしろ個別の事案についても管理、あるいはそれは苦情というふうにお答えになるのかもしれませんが、管理できるようになったというふうに解釈できると思うんですが、その点、再度のお尋ねで恐縮ですが、お答えいただけますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　では、お尋ねを引き続いてさせていただきたいと思いますが、公安委員会、国家公安委員会も都道府県の公安委員会も管理すべき対象というものが非常に膨大にあるんではないかなというふうに思っております。
　先ほど冒頭に申し上げましたように、公安委員会がより有効な警察の管理ということを考えた場合に、まず公安委員会そのものが国会なり都道府県の議会に対して報告をし、その管理の形態について質疑に応じるということが必要であるということで、後ほどこれは質問させていただきたいと思いますが、その前に、管理をするということになってくるとどうしても、抽象的な大綱に対してどうかということだけではなくて、ある一定の管理のための指標というものを設けて、そしてそれに対してどうなっているかということを考えていくことが必要なんではないかなというふうに思うわけであります。
　まずお伺いいたしますが、現在の警察業務の管理指標についてそれぞれ、例えば刑事関係、警備関係、あるいは交通関係、さらには生活安全関係について具体的にどのような指標を持って管理をされているのか、これは警察庁長官にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　そうすると、今の御答弁ですと、現段階では数値による管理というものは一切行っていないということですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　では、具体的に伺いますが、今まで数値を用いて説明をされてきたその具体的な数値の中身、中身というのは、例えば交通部局であれば交通事故の数とか、先ほど申し上げましたそれぞれの刑事、警備、交通、生活安全の具体的な数値の項目についてお答えいただけますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ですから、例えば刑事関係ではどういう数値を言っているんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、警備公安関係ではいかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　国家公安委員長に伺いますが、国家公安委員会、五名ということで警察庁を管理するということなんだと思いますが、国家公安委員会として今のいろいろな管理の数値、指標といった議論があるわけでありますが、能動的に主体性を持って警察を数値の上からも管理していこうということで何らかの提言をされたことはありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ちょっとよく御答弁が聞けなかったんですが、客観的な数値を国家公安委員会としても出していくことが必要ということで、公安委員会として数値の、例えばこういった項目というのを出されたことはあるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　では実際、今後その管理数値というものを国家公安委員会の方が主体性を持ってつくっていく、導入していくということを考えられるに当たって、現在の五人の体制、あるいは今後補佐官というものが導入されますが、それだけで、要は、情報は全部警察側にあるわけでありますから、主体性を持って出していくことが可能かどうか、その点についてお答えいただきたいというふうに思うわけであります。
　例えば今のこの委員会の様子を見ても、西田公安委員長が御自分で考えてというよりは、大変恐縮でございますが、後ろからメモが来るわけでありますから、なかなか御自分でというわけではないんだと思いますが、そういう中で、現在の体制あるいは補佐官ができてもそれで十分できるかどうか、お答えいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私は、公安委員会に求められている機能というものは、まさに今、予算、財政再建の議論もありますし、当委員会においても特に松岡委員等もよく御指摘をされておりますが、財政再建の議論がある中において、限られた資源をいかに有効に活用するかということを警察の外側から数値、指標を用いて指摘していくということなんではないかなというふうに思っておるわけであります。
　それで、そういう国家公安委員会ないしは都道府県公安委員会が本当に機能をしていくためには、やはり現状、かなりの部分、情報あるいは事務局についても今度の改正後の警察法においても警察に依存するわけでありますけれども、それは依存するにしても、例えば会社であれば、会社と警察を比較するととんでもないという御意見もあるかもしれませんが、組織という面で聞いていただきたいんですが、会社であれば社外取締役という方がいても、それが機能するかしないかということは、社外取締役が株主に対して責任を負っているという形でそれが機能するかしないかということで分かれてくるんではないかなというふうに考えるわけであります。
　そうだとすれば、まず国家公安委員会ないしは都道府県公安委員会が機能するためには、恐縮でありますが、例えば公安委員長のみならず、先ほど来申し上げておりますけれども、各公安委員の皆様方が年に何回かは国会の場に国家公安委員であればお出向きいただいて、そして現状について御報告いただいた上で質疑に答えていただくということが必要なんではないかなというふうに思いました。
　先般行われました地方公聴会でお越しいただきました、これは各党で推薦させていただいた四人の公述人の方にその旨をお聞きいたしましたところ、各四人の先生とも、やはりそういったチェックというものは必要だろうというふうにお答えをいただきました。ある先生、これは与党側推薦の先生ですが、頻度について伺ったところ、月に一度ぐらいはというような言葉でお答えをいただいたわけであります。
　西田国家公安委員長に伺いますが、いつも西田国家公安委員長だけがお越しいただいておるわけでありますけれども、ほかの国家公安委員の方がこうして国会に来られていろいろな警察にかかわることについて御答弁いただくということについて、西田委員長はどのようにお考えでありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　積極的にその御答弁をとらえたいと思いますが、ちょっと伺いますけれども、国家公安委員会の審議のときに委員長は採決には通常は加わらないという理解でよろしゅうございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私が各委員の方にお越しいただきたいと申し上げているのは、委員長は採決に加わらないということで、一般質疑ということになってくれば、採決に加われる方の人物、識見というものを国会の場においても御披瀝いただきまして、そして我々も真摯に議論をさせていただいた方が本当の意味で資源、予算も限られている中でよりよい警察をつくっていくことにもなっていくんではないかな、そういう意味で申し上げた次第でございますので、ぜひ最後に御答弁いただきましたことを踏まえて、時代の変化とともに国家公安委員の方々にもより多くの機会に国会の場にお越しいただきまして、今後とも警察一般について御質疑にお答えいただきますようお願い申し上げまして、時間が参りましたので質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　私は、ただいま可決されました警察法の一部を改正する法律案（閣法第四号）に対し、自由民主党・保守党、民主党・新緑風会、公明党、日本共産党、社会民主党・護憲連合及び無所属の会の各派共同提案による附帯決議案を提出いたします。
　案文を朗読いたします。
　　　　警察法の一部を改正する法律案に対する附帯決議（案）
　　本法の施行に当たり、政府は、左記の事項に配慮するとともに、警察に対する失われた国民の信頼を回復するため、最大限の努力を払うべきである。
　一、公安委員会が活性化し、その責務を十分に発揮できるよう、制度本来の趣旨に立ち返って公安委員会の警察に対する「管理」概念を法令上明確にすること。
　　　また、公安委員会の管理機能の充実・強化を図るとともに、特に、公安委員会が第三者的な監察点検機能を主体的に果たすことが重要であることにかんがみ、公安委員会事務担当組織及びスタッフについては、公安委員会の求めるところに従って十分機能するよう担保すること。
　二、都道府県警察の職員の職務執行に係る苦情処理制度の運用に当たっては、住民からの苦情申出を誠実に受け付けるとともに、適切・迅速に処理する体制を整備すること。また、電子メールの活用による苦情申出についても、積極的に検討すること。
　　　なお、口頭による苦情申出の場合であっても、その意思と内容が明確であり、文書によらないことに理由がある場合には、警察署の窓口において警察職員が文書作成を援助するような仕組みを導入すること。
　三、警察署協議会の委員の人選に当たっては、特定分野に偏ることのないようにすること。また、同協議会の運営に当たっては、透明性及び公開性を確保するとともに、住民の意見が警察事務に反映されるよう努めること。
　四、警察不祥事案を未然に防止するため、業務管理及び職務倫理教養の徹底等を積極的に推進すること。
　　　また、いわゆるキャリア警察官については、早期から現場経験を重視しつつ、登用・選別方法、教育内容、人事評価制度等を多角的に見直し、社会の安全を守るという使命感に裏打ちされた人材育成に取り組むこと。
　五、警察行政の透明性を確保し、警察に対する国民の信頼を高め、国及び地方公共団体は情報公開の積極的な推進を図ること。
　六、効果的かつ効率的な警察運営を確保するため、国民の日常生活、地域に密着した警察活動や複雑・多様化する犯罪に対応する警察活動に重点を置き、業務量の減少した分野の人員・予算等を振り替えるなど適正な人員配置・予算措置等を推進することとし、警察官の増員は、組織の不断の見直しと徹底的な合理化を踏まえて行うこと。
　七、国会に対し、国家公安委員会が所掌事務の処理状況を報告するよう積極的に検討すること。また、国会論議において都道府県公安委員会も都道府県の議会に対し同様の報告を行うよう求める指摘がなされたことを踏まえ、積極的に検討すること。
　　　右決議する。
　以上でございます。
　何とぞ委員各位の御賛同をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>208</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　本日は、公述人の皆様方には大変お忙しい日程の中、こうして私どもの委員会のために大変貴重な御意見をいただきましたことを、冒頭御礼を申し上げたいと思います。
　さて、警察法改正、いろいろな論点があるわけでございますが、私の方からも幾つか質問をさせていただきたい、こういうふうに思います。
　まず第一に、公安委員会並びに公安委員会が行います警察に対する管理、なかんずく監察の面に関して田中公述人と岩村公述人との間で幾つか見解の違いというものがあるように思いましたので、お伺いしたいと思います。
　具体的には、田中公述人の方から二つの観点があると。客観的な視点という観点からは、外部監察というのが有効であろうが、しかし警察に対する精通ということを考えると、警察組織が監察をした上で公安委員会あるいは外部の者がさらにそれを精査するというお話をいただいたと思いますが、その中で果たして監察をされる警察の人がまたその後警察の他の部局に異動するということを考えた場合に、どこまで身内に対して客観的な監察ができるかという疑問が起ころうかなと、こういうふうに思っております。
　その点について田中公述人、そしてその意見を受けて岩村公述人から御意見をそれぞれ伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>211</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　業務に精通していなくても重要な事案については外部の人でもよくわかるというのは私はそのとおりだと思いますが、果たしてそれでは、公安委員が現状二十四時間というか、フルタイムの業務でない場合も往々にしてあるわけでありまして、そういった方々でも独自の事務局を持たずして管理をすることが現実的に可能かどうかということを田中公述人と岩村公述人に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>214</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、専門性を要する監察についてまた両公述人にお伺いしたいと思います。
　専門性を要する監察といった場合に、私は、例えばアメリカの警察などは内部監察の方は基本的に人事異動がなくずっと内部監察であるというふうに理解をいたしておりますけれども、何を申し上げたいかというと、人事の面において内部の人たちを監察するというのはなかなか人情の面からいっても難しい部分があると思いますが、人事体系が監察の専門という形になってくればそこは他の部門との間にある面ファイアウオール的なものができてくるんではないかなというふうに思っておりますが、田中公述人、岩村公述人、若干御意見の違いがあろうかと思いますが、そこの監察を警察内部で専門性を要してやる場合にはどの程度まで他の部局との人事交流を認めるのがいいと思われるかという点に関してお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>217</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　それでは、今御指摘のありました外から見る目の部分の公安委員会あるいは公安委員に関してお伺いをしたいというふうに思いますが、これはせっかくですから四人の公述人の方にお伺いしたいと思います。
　公安委員の方々がもちろん政治的に中立でなければいけないと。今の警察法に警察そのものが政治的に中立を求められておりますから、公安委員も政治的に中立が求められるわけでありますけれども、そのことと公安委員がチェックをされないということは私は別問題というふうに考えております。
　すなわち、公安委員に任命された、国家公安委員であれば国会に対して報告をし、そしてそこで質疑を受ける、都道府県公安委員会であれば当該都道府県の議会に対して警察の現状について報告をし、それぞれの議会から質疑を受けるということがあって初めてチェック・アンド・バランスということがきくんではないかなというふうに思っておりますが、今度の改正警察法の後にでも、もちろんそれは議会側の判断でありますが、各公述人はそうしたことをまず行うことに賛成かどうかということ、そして行うとしたら大体どれぐらいの頻度で行うべきかということをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>222</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　ありがとうございました。
　次に、警察署協議会についてお伺いをいたしたいというふうに思います。
　私の理解では、公安委員会は、国家公安委員会は警察庁、そして都道府県公安委員会は当然のことながら当該都道府県の警察全体を見るわけでありますが、今度導入されます警察署協議会というのは、地域のそれぞれの警察署に関してさまざまな問題について取り扱っていくということで、いろいろな面で市民社会と警察との接点ができるという面では評価できるものなのかなというふうに思っております。
　先ほども御意見が田中公述人あるいは岩村公述人の方からもございましたが、加えての質問で恐縮でございますけれども、その御意見の中で批判的な人を入れていくべきだといったようなことがありましたが、むしろどちらかというと、今の議会と公安委員との関係じゃありませんが、警察署協議会の運営をどういう形でやっていくかということも同時に重要なことなのではないかなというふうに思っております。
　これは頻度と必要に応じてということになってくるでしょうけれども、質問は、どういった議案を取り扱うべきか、そして頻度はどういうことなのかという二点に絞って、時間の関係もありますので、恐縮ですが、田中公述人、岩村公述人にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>225</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　時間の関係で最後の質問になると思いますが、私は、信頼できる警察、市民と本当にともに歩む警察をつくっていくということは大事だと思いますが、そのために必要なのは、警察という大変大きな組織の活動を客観的にはかる尺度ということなんではないかなというふうに思っています。
　具体的に申し上げますと、先ほどいろいろな犯罪検挙率が下がっているということでありますけれども、当然マンパワーが足りないということあるいは投入した人たちがどれくらいの活動をしたかというさまざまな尺度が必要になってくると思いますが、そのことについて尺度をつくってまた公安委員会なりが評価していくということも必要なんではないかなというふうに思っていますが、簡潔で結構でございますので、岩村公述人、そして田中公述人にその点についての御意見をいただければ、それで質問を終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>228</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　時間が参りましたのでこれで終わりますが、四名の公述人の方々には大変ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011280004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　民主党・新緑風会の浅尾慶一郎です。ただいま議題となりました地方交付税法の一部を改正する法律案について質問をさせていただきたいと思います。
　私は、今の流れとしてはやはり地方分権ということを推進していかなければいけないとまず第一に考えるものでありますけれども、こうして国の方で補正予算を組むたびごとに地方交付税法も改正していかなければいけないという現状そのものも考えていかなければいけないかなというふうに考えておる次第でございます。
　そこで、まず第一に、私は、地方交付税あるいは国による地方公共団体のコントロールということを考えた場合に、国庫補助金というものが非常に大きなウエートを占めているんではないかなというふうに思っております。このことが強いて言えば地方分権を阻害している大きな要因であるというふうにも言えるんではないかなというふうに考えておりますので、その国庫補助金というものを整理合理化していくということが今後ますます求められてくるんではないかなと、こういうふうに思っておりますが、その国庫補助金の整理合理化に向けての自治省としての考え方をまずお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今、自治大臣から積極的な御答弁をいただいたわけでありますが、予算を統括される大蔵省としてはかかる議案についてどのように考えておられるか、御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今御答弁いただきましたけれども、いろいろな各省庁の所管にわたる国庫負担金あるいは補助金といったようなものがあるわけでありますが、きょうは各省すべての方にお伺いするわけにいきませんので、多くの補助金を所管いたしております農水省に御答弁をお願いしたいわけであります。
　補助金行政の役割といったようなものを考えた場合に、例えば、一例を挙げて恐縮でございますが、先般予算委員会で農水大臣に質問させていただきましたが、その中身は、いわゆるガット・ウルグアイ・ラウンドで六兆百億円の補助金が使われましたが、その使われる前と後との全国の農家の農業所得を比較してみますと、実際のところ、農家の農業所得は減っているといったような数字が出ております。そうすると、補助金そのものが果たして農家のために役に立ったのかどうかという観点も考えなければいけないというわけでありますが、きょうお伺いするのは、今の自治大臣あるいは大蔵政務次官の御答弁をいただいた中で、積極的に、なかなか農水省の立場からは言いづらいかもしれませんが、補助金というものをどういうふうに考えておられるかといったような答弁をいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　今、統合補助金ということをお答えいただいたわけでありますが、私は本質的には、国庫負担金、補助金というものを、どこをナショナルミニマムにするかという考えはあるでしょうけれども、基本的にはそういうものをなくしていきながら、そして自治体間の財政の負担というのをなるたけ標準化するために、統括補助金ないしは基本的には地方の税を拡充する方向でやっていくべきだというふうに考えておるわけであります。
　短期的にはなかなかその補助金というものの廃止が難しいということであるならば、少なくとも平成十二年度に創設されたような統合補助金、今お話がありましたが、統合補助金化というものをさらに進めていくべきではないかなというふうに思いますが、自治省の御見解、できれば踏み込んだお答えをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　予算を所管されております大蔵省も同じような考え方だというふうに思っておりますが、統合補助金化について積極的に考えておられるというふうに考えてよろしいんでしょうか。それとも、別の考えをお持ちでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　農水省、先ほど御答弁いただきましたけれども、統合補助金についてもし追加であれば、いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政・警察委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-11-27</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾慶一郎君　統合補助金は進めていただきますとしても、最終的には国庫補助金を整理合理化することによって地方税を拡充していくべきだというふうに考えておるということは先ほど申したとおりであります。
　そこで、自治省は地方税の拡充あるいは国庫補助金等の整理合理化によって地方税の拡充ということを言っておられますが、具体的にはどういった国税を地方税に移していくということを考えておられるんでしょうか。例えば所得税の一番低い部分の一〇％とかあるいは消費税のうちの何％とか、そういった具体的な形でお答えいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0004/15011270004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
