<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>116</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>172</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　みんなの党の浅尾慶一郎です。
　きょうは、具体的な提案をさせていただきたいと思いますので、ぜひ前向きな答弁をいただきたいと思います。
　私どもは、消費税の増税については、その増税の前にさまざまやるべきことがあるということを申し上げてまいりましたが、特に今回の消費税の増税は、社会保障との関連で増税されるということになっております。
　御案内のとおり、社会保障の財源というのは、税金に加えて保険料ということでありまして、多くの保険料は、実は企業が、法人がというふうに言った方がいいかもしれませんが、そこに勤めておられる方のお給料から天引きをして、所得税は税務署に、そして保険料は社会保険事務所に払っているということなので、実態的には、日本の場合は企業が、法人が集めているというのが実態であります。
　そのことで、だからこそ、社会保険料を集めております今の日本年金機構の徴収部門と、そして国税庁を統合して、歳入庁をつくったらいいというのが私どもの考えでありまして、残念ながら、先般の本会議での総理の答弁の中では、いろいろな問題点があると。ただ、この問題点というのは、実は認識が違うんじゃないかなというふうに思っておりますので、その観点から、幾つかまず質問をさせていただきたいと思います。
　時間の関係で、私の方で、事前にいただいた数字を提示させていただいておりますので、読み上げさせていただきたいと思います。
　法律上は、これは総理もよく御存じだと思いますが、従業員の数にかかわらず、全ての法人は、これは株式会社であれ、有限会社であれ、合資会社であれ、ＮＰＯ法人であれ、全ての法人は、厚生年金に加入の義務を負っております。
　しかし、実際に法人で、赤字の法人であっても毎年申告しているのは、これは直近の平成二十四年度ですけれども、二百七十六万一千法人あります。それに対して、厚生年金の加入事業所数、これは事業所数であって、法人ではありません。要するに、工場とか支店とか、同じ法人であっても別カウントできる、これが百七十五万八千ということで、事業所と法人だけでいっても百万違う。
　まず、この数字、間違いありませんねということを伺いたいと思いますが、両方に聞いてもしようがありません、少ない方の、田村厚生労働大臣。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>174</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　大分苦しい答弁をされておられましたけれども。
　ちなみに、法人税を申告しているわけですね。法人税を申告している法人以外に、実は、申告していない法人もあります。存在する法人としては、全国で大体三百万ぐらいです。その中で、動いている法人が二百七十六万一千法人。休眠法人は申告をそもそもしていません。休眠法人については、申告しなくても、税務署は、それは休眠しているからということで追っかけていないのです。ですから、この百万の差、百万以上の差というのは、まずそこは認めていただかないと、厚生労働省の立場というのはあるかもしれませんが、そこは認めていただきたいと思います。
　そのことを申し上げるに当たって、では、実際にどれぐらいあるかというのがすぐにでもわかるような情報を、厚生労働省に渡すようにいたしました。
　まず伺いますが、今まで、なぜ税務署が、全国どこに法人があって、日本年金機構が、法人がないか、それには理由があったんです。
　ちょうど谷垣法務大臣と目が合いましたので申し上げますと、皆さん、法務局に登記をされます、法人を設立すると。登記された情報はすぐ税務署に行きます。そうすると、決算月になると、決算年度になると、ちゃんと税務申告してくださいよということなので、間違いなく活動している法人は申告をする。しかし、日本年金機構、昔の社会保険庁は、そういう情報を今までもらっていませんでした。
　これが日本年金機構に渡されるようになりましたけれども、いつその情報が渡されたか、その日付を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>176</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　平成二十四年十二月から、その情報が行きました。当然、日本年金機構には、既存の百七十五万八千百九十二事業所の情報はコンピューターの中に入っていますよね。法務局からも、コンピューター上の情報で行っています。
　今、データベースというのは非常に発達していまして、二百七十六万一千法人と百七十五万八千百九十二事業所の突合というのは、データベースの組み方によりますけれども、一カ月もあれば簡単にできるんですね。
　二十四年十二月に情報が来ましたけれども、その突合はいつごろできるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>178</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　今申し上げましたように、そんなに難しい話じゃないんですね。法人の名前と住所が来ます。その法人がどういうことかは別として、法人の名前と住所が来ます。日本年金機構が持っている事業所は、もう既に持っておられるので、それを突合するのに、今のデータベースの仕組みだとそんなに、一年はかからないと思いますが、これは通告をしていないので想像でも結構ですけれども、なぜそれぐらいかかったか、お答えいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>180</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　これは通告してある話ですが、ちなみに、この百七十五万八千事業所のうち、法人数はどれぐらいですか。先ほど申し上げましたように、工場とか支店とかというのは別カウントできますから。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>182</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　ですから、私が申し上げたいのは、休眠法人であっても事業所税を払わなきゃいけない、これは実際上はそうですよ。実際上はそうですけれども、全国の税理士さん、私がよくつき合っている税理士さんに聞いても、基本的にはそういう調査は来ません。それがいいかどうかは別問題として、来ません。ですから、わざわざ申告をするというのは、何らかの活動をしているか、百歩譲ってあったとしても、将来また活動しようと思っている法人以外は、申告しなくても、実態上、そういう調査は来ません。
　それから、別途、税理士さんなんかに聞くと大体わかるのは、浅尾さん、いいかげんに、歳入庁をつくるのをやめてよ、我々の顧問先でそんなことをやられたら払えないというふうに言われちゃうのも事実です。
　ですから、それは、厚生労働省としては少なく言いたいと思いますけれども、早く突合をして、実態がどうなのかというのを調べないといけない。法人数というのも、突合するに当たっては必ずわかりますから、それも、まずは、百七十五万八千のうちの実際の法人がどれくらいかというのも調べることを、突合すればわかるはずなので、お約束いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>184</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　そもそも、日本年金機構が把握している法人数と、国税庁が把握している法人数に膨大な違いがある。事務方としては、今、厚生労働省になるわけですけれども、加藤官房副長官が座長をしている歳入庁検討の部会にはそういう情報を上げていなかったと思いますが、そういう情報を上げてきたか上げていなかったのか、これは質問通告してありますけれども、伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>186</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　私が衆議院の調査室に依頼して調べていただいた数字でいいますと、約一千万人ぐらいですね、本来厚生年金に加入しなければいけないけれども、加入していない。つまり、適用事業所になっていない結果、加入していない人がいるというのが、私が依頼して衆議院の調査室が出していただいた数字でありますけれども、政府の方としては、どれぐらいの人が、本来厚生年金に加入していなければいけないけれども、そういう数字になっているかという数字を持っておられますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>188</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　まず、一生懸命徴収されているということなんですが、たまたまきのう社会保険労務士の皆さんと話をする機会がありました。委託されていますよね、日本年金機構は。日本年金機構は株式会社にも委託するんですが、入ってくださいよと言っても、まず、公印が押されているものを見ても、委託先が未適用事業所に行っても、そんな公印、本物かどうかわからないじゃないかといって帰ってくるケースが多いということなんです。ですから、一生懸命やっているのは日本年金機構の職員だけじゃないということは、まず、これは事実ですから、認めた方がいいですよ。
　要は、歳入庁をつくるということは、税務署と日本年金機構の徴収部門が一緒になりますから、これは圧倒的に適用率は上がるということをまず申し上げておきたいと思います。
　それからもう一点だけ。
　ちょっと総理は今退席をされましたけれども、国民年金の未加入ということについて、先般の本会議の総理の答弁にもありましたけれども、国民年金の未加入には歳入庁は役に立たないというような話がありました。国民年金については基本的にそうかもしれません。しかし、繰り返しになりますが、基本的に、法人に勤めている人について所得税を天引きしているかどうか、そして保険料を天引きしているかどうかのチェックは一カ所でした方が、はるかに漏れがなくなるということは指摘をさせていただきたいと思います。
　その上で、国民年金未納、未加入は、これは個人事業主が、要は法人以外は厚生年金に入る必要はないわけですから、正確に言うと五人以上雇っていれば入る必要はありますけれども、個人事業主で例えば申告漏れしている人が多ければ、国民年金の未加入というのもあるかもしれない。しかし、今、個人事業主については、申告の際に年金の保険料を添付するような形になっていますから、チェックしようと思えばすぐできるんですね。
　まず、麻生財務大臣に伺いますが、個人事業主で申告漏れというのはそんなに多いんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>190</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　所得税を脱税している人がどれぐらいいるかというような質問ですから、それはわかっていればやめろという話だと思いますので、そうだと思いますけれども。
　基本的には、申し上げたいのは、実は、歳入庁をつくるということは徴収コストを下げるということなんです。
　つまり、法人が間に入って天引きをしているもののチェックをするのを一カ所にすればコストが下がるんじゃないかということだと思いますので、最後に、この質問を終わるに当たって、総理に、先般の本会議では大分、それぞれ財務省と厚生労働省の組織を守る議論の答弁になったと思いますが、そうでない答弁が期待できれば伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>192</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　では次に、いわゆる三本の矢、アベノミクスにかかわる質問に入らせていただきたいと思いますが、財政出動のところは、今ちょっと麻生財務大臣が離席をされておりますので質問の順番を変えさせていただいて、規制改革について伺いたいと思います。
　まず規制改革そのものについて総理に伺いたいと思います。
　そもそも順番としては、全国一律で規制をなくす、それができない場合に、特定の国家戦略特区というものをつくって、そこで実験をするということなんだと思います。それに加えて、今回、企業実証特例制度というのを提案しようというふうにされておりますけれども、まず、今の哲学はそれでいいかどうか。全国一律が本来理想だけれども、それがだめなら特定のところで実験する、そういうことでよろしいですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>194</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　そういたしますと、今回、それに加えて企業実証特例制度というものが提案されようとしているようでありますが、全国で監督官庁からだめだと言われ、どこかの市町村ないしは都道府県が上げない、だから、二回落ちたものが企業実証で上がってくる、そういう理解でいいですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>196</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　伺いたいのは、別に、特定の企業だけに認めるんじゃなくて、同じ技術を持っている人には、要は型式認定を変えるなりして全部認めればいいんじゃないですか。何でそういうふうになっていないんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>198</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　よくわからないんですけれども、規制をかけるのは別に経済のためじゃなくて、社会的な何か害があるから規制をかけるわけであって、ある企業だけその規制の外側でいいというんだったら、最初からその規制を全国で外せばいいわけなんですよ。インターネットだって、別に規制がかかっていたわけじゃないわけですから。
　そうじゃなくて、副作用もあるのであれば、どこかの地域で実験すればいいんですが、今の御説明だとどっちでもないから、全国でやればいいんじゃないですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>200</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　それは別に、自動走行の車を特定の企業だけに認めるのではなくて、特定の地域でやればいい話だと思うんですよ。何か説明がよくわかりません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>202</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　実際に法案が出てきたときに、もう少し詳しく議論をしたいと思います。
　財務大臣が戻られたので、財政の方に話を戻したいと思います。
　三本の矢のうちの金融政策は私ども賛成であります。二本目の矢の財政出動というのは、民間で動くお金の量をふやせばいい、要は、民間で動くお金をふやすことによって経済効果を高めるということだと思いますけれども、そういう観点から、恐らく、財務大臣は、大企業の接待費も認めたらいい、損金算入を認めたらいいと。幾らとは言いません、どこかに飲みに行って使ったお金、安くなるのは税率分ですから、一万円飲んだって、戻ってくるのは、税率五〇パーとして五千円分しか戻ってこない、でも動く金は一万円だということで多分認められるんだと思いますが、そういう理解でよろしいですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>204</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　私は、申し上げたいのは、今、三百二十億円歳入減だという話がありましたが、公共事業に三百二十億使っても、歳入減三百二十億になっても、国のトータルの入りと出では同じなんですね。ところが、歳入減三百二十億ということは、さっき申し上げたように、税率が五〇％ということは、使われているお金は六百四十億なので、民間で動くお金はもっとなんですね。もしかしたら、その後、気持ちよくなって個人で二次会に行けば、もっとお金が動くということもあるかもしれませんが、そういう意味では、別にこれに反対しているわけじゃないんです。ですから、動くお金の量をふやすという意味ではいいのではないか。
　それで、動くお金の量をふやすという意味では、設備投資の減税というのが一番効果があるだろうということで、私どもはかねがね、実は自由償却というものを主張させていただいております。
　これはなかなかわかりづらいかもしれませんが、例えば、ちょっとはやったうどん屋さんか何かがあって、内装が大体一千五百万ぐらいかかるとしますと、内装の償却期間というのは十五年なんですね。ですから、毎年損金に入れられるのは、単純に言うと百万円ずつ。しかし、十五年先まではやるような内装を今つくっても、多分、今の世の中ですと、三年とか四年ではやらなくなっちゃう。だったら、何年で回収するかは経営者に任せたらいい。
　別に、その分の税金が安くなったって、全額回収できないんですから、経営者は全額回収するまでそれは商売しますよ。ということは、後で税金が入ってくるということなので、決して恣意的な利益調整になりませんし、税収も減らないです。だから、接待費を大企業にも認めるんだったら、償却期間も別に自由にしたって、考え方は一緒だと思いますが、その点についてどうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>206</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　即時償却を認めるというのは、それは一歩前進だと思います。
　ただ、例えば、大きなビルを建てると何十億とかかる。それは大企業だって、何十億を一年でというのはきついかもしれない。だったら、例えば三年ぐらいでということを認めても、結果として入る税収は減らないんですよ。当期入らなかった分だけ、入る時期がおくれますから、理論的に言うとその金利分だけ国が損するということなんですけれども、金利も安いですから、そこは踏み込んだ方がいいんじゃないですか。
　要は、先ほど申し上げました、市場、要するに、マーケット、民間で動くお金は、税金が安くなって、国に入るお金の倍動きますから、そっちの方がいいのではないかということで、省内説得は大変だと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>208</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　ぜひ、今前向きなお話をいただいたので、検討した上で実現をしていただきたいと思います。
　それでは、次の規制改革の話に戻らせていただきたいと思います。
　規制改革の分野として、総理は、岩盤規制として、電力、医療、農業という個別分野について国会の本会議で答弁されておりましたが、私は、それに加えて、実は一番大きいのは労働法制なんじゃないかなというふうに思っております。
　なぜかというと、経済というのは労働力掛ける生産性なので、この労働力をふやすということの観点での労働法制というのがつくれれば一番いいだろうというふうに思います。
　一方で、我が国の労働法制というのは長い歴史がありますが、長い歴史がある分だけ、一般的な見方でいうと、大企業の製造業で働いている人を対象につくられている側面が多いんじゃないかなというふうに思います。
　つまりは、製造業というのは、例えば九時から五時まで製造ラインが動けば、その間に手待ち時間がない。しかし、今多くの人が働いているサービス業というのは、手待ち時間がどうしても出てくる。
　この例を出すといいかどうかわかりませんが、おすし屋さんなんかは、もし、築地に朝仕入れに行って、昼間働いて、夜も働くとなると、今の労働基準法でいくと、個人事業主ですから対象になりませんが、多分、基本的にだめなんですね。おすし屋さんをサラリーマンでやろうとしたら大変なことになっちゃう可能性があるんです、例えで申し上げていますけれども。
　労働法制というのが、世の中の多くの人がサービス業で働くようになったときに、さらに雇用をふやす中でどういう形で考えていったらいいか、それも今後の大きな改革の中身になるんじゃないかと思いますが、その点について、総理のお考えを伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>210</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　先般の本会議の御答弁で、岩盤と言われる電力、医療、農業といった個別分野についても改革を断行しますというふうに総理から答弁をいただいておりますけれども、具体的にはどういうところをやられますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>212</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　今、電力のお話をいただきました。
　電力については、先般出された法律では法的分離ということなんですけれども、私どもは所有権分離による発送電分離が不可欠だというふうに考えております。特に所有権分離は、全国で一律でというのがなかなか難しいとなれば、事実上破綻をしている東京電力から先行した方がいいだろうと。
　まず、事実上ということを今申し上げましたけれども、福島第一原発における一号機から四号機というのは廃炉が決まっております。したがって、東京電力の財務諸表から除却損という形で落とされておりますが、五号機、六号機、それから福島第二原発の一号機から四号機というのは資産計上がまだされておりますが、この資産計上の額はお幾らでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>214</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　東京電力の今年度第一・四半期決算の純資産は、一兆二千六百二十五億円で間違いないですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>216</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　実はこの一兆二千六百二十五億円と、今申し上げた福島第一原発、第二原発の二千七百億円強、これは大変重要な数字でありまして、一兆二千六百二十五億円のうちの一兆円というのは、後から入れられた、要するに国民の皆さんからお預かりしている優先株なんです。
　ですから、もし、福島第一原発の五号機、六号機、そして福島第二原発の、これは四十年廃炉という前提でいうともう動かすことができないわけだというふうに考えるのが正しいんだと思いますが、これを東電の資産、バランスシートから落とすと、少なくとも普通株においては債務超過になるということになるわけなんですね、優先株が一兆円ということだと。
　そうすると、プレパッケージの、優先株が入っていますから、ゴーイングコンサーンでキャッシュも入ってきますから別に破綻にはなりませんが、事実上国有化して分割していくということも可能なんですが、そういうことをやるに当たって、五号機、六号機、それから福島第二原発の一号機から四号機をバランスシートから落とさない理由というのはどういうことになるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>218</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　金融担当大臣として麻生大臣に御通告しておりますけれども、時間も短いので私の方から申し上げさせていただきますが、一般的な金融慣行でいうと、収益ないしは売り上げを生む資産は連結をして資産計上ができる。しかし、売り上げを生まなくなった資産については、これは除却損として資産から落とすというのが一般的な慣行なんです。
　ところが、東京電力については、そうしなくてもいいような形、あるいは、急に除却損によってバランスシートに影響を与えないようにし、なおかつ公認会計士さんが安心して判こが押せるような、そういう変更を十月一日付でやっております。
　これは、国会も知らない間に電気事業会計規則というものを経産大臣の認可のもとで変えておりますけれども、これは、要は、福島第一原発にある五号機、六号機、そして第二原発の一から四号機を急に廃炉にすると、そもそも除却損も発生するし廃炉費用も発生するので、そうならないようにするための変更なんじゃないですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-22</date>
                    <speechOrder>220</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　いや、そういう理屈を伺っているわけではなくて、今申し上げておりますように、本来、普通の企業であれば、売り上げを生むものを資産として計上し、壊れてしまったものは資産から落とすというのが安全な会計基準なんです。
　福島第一原発の五号機、六号機そのものは壊れておりませんし、第二原発も壊れておりませんけれども、残念ながら、そこから収入が生まれるような発電が、四十年廃炉という基準の中で、想定ができないわけなんです。にもかかわらず、それを残すために、結果としてどういうことになっているかというと、福島第一原発の五号機、六号機、そして第二原発の一から四号機の中に入っている使用済み核燃料は、それを保管するという名目で資産として計上している形の会計変更なんです。
　時間がないのでこの点だけ伺って終わりますけれども、そういう形で、少なくとも十年間はそこに使用済み核燃料を置いておきます、その分を東京電力の管内の人に負担してもらうとともに、福島の人にも、置いておきますよという説明はされたんですか。そのことだけ伺って、質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0018/18510220018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2013-04-09</date>
                    <speechOrder>251</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　みんなの党の浅尾慶一郎です。
　きょうは、統治機構、そして行政改革、政治改革ということでありまして、冒頭、質疑通告をいたしておりませんが、私は、統治機構の一番の根本はやはり国の安全保障にかかわることだろうというふうに、あるいは安全保障にかかわる法、あるいは法に基づく政府の対応だというふうに思っております。
　その中で、もう既に報じられておりますが、市ケ谷あるいは朝霞、習志野といったところにＰＡＣ３のミサイルが展開をされておりますけれども、これは、現在は、破壊措置命令というものに基づいた展開なのか、あるいは訓練名目の展開なのかということが明らかになっておりません。
　破壊措置命令ということであれば、法的には、閣議決定が必要でありますし、閣議決定の前には安全保障会議に対して諮問をしなければいけないというのが今の法律の状況でありますけれども、現在展開されているものが、これは総理に伺いますけれども、どういう法的根拠に基づいて、訓練なのか、それとも今申し上げました破壊措置命令なのか、まず、その点について伺わせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2013-04-09</date>
                    <speechOrder>253</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　私がこのことを質問させていただいたのは、どことは言いませんが、我が国の周辺においては、安全保障上の活動あるいは軍事的な活動について透明性に欠けるところがあるというのが我々の認識しているところ、これは多分、安倍総理もそういう認識だと思います。
　であるとするならば、今申し上げました事前の閣議決定も含めて、むしろこういう形で、今はそういうふうにおっしゃっていただいたから結構なんですけれども、政府としては、我が国の対応としては、しっかりと透明性に基づいた行動をしている、これはあくまでも国民の生命と財産を守るためだということを公表された方がよかったのではないかと思いますが、その点について、もし御認識があれば、伺えればと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2013-04-09</date>
                    <speechOrder>255</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　幾つか論点があると思いますが、一番の根本は、破壊措置命令を出すということと、どこにＰＡＣ３を配備するということは、破壊措置命令を出したことの公表は当然のことながらしていただいた上で、どこにあるかというのは非公表という方が、むしろ透明性が高いのではないかなというふうに思います。
　あわせて、どこにＰＡＣ３が配備されているかというのはテレビでもうさんざん報じられてしまっていますので、その点について指摘をさせていただいて、通告させていただいた質問に移らせていただきたいと思います。
　まず、きょうは行政改革ということが大きなテーマでありますけれども、行政改革ということを考えた場合に、全てを官が行うのか、あるいは、公のことに対して民間が関与するのかという、要するに、公的なことですけれども、民間の活力を使うことによって、大きな政府でなく対応していくということも十分考えられるのではないかなというふうに思います。
　そういう意味では、私は、新しい公共という考え方、この考え方自体は引き続き推進していくべきなのではないか、ＮＰＯやさまざまな非営利団体が公に関与するという考え方自体は推進していくべきだというふうに思いますが、まず総理に、新しい公共ということについての基本認識を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2013-04-09</date>
                    <speechOrder>257</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　もちろん、今おっしゃったような消防団とか従来あったものも含めて、本業がほかにある方が公のために活動する、それを支援していくということは、その形態が何であれ、私はどんどん進めていくべきだろうというふうに思います。
　この新しい公共ということを考えた場合に、推進会議というものが存在するというふうに思いますが、その推進会議の開催の状況についてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2013-04-09</date>
                    <speechOrder>259</speechOrder>
                    <speaker>浅尾慶一郎</speaker>
                    <speech>○浅尾委員　今後、安倍政権においては、先ほどもおっしゃった、例えば消防団も含めて、もちろんＮＰＯも含めてだと思いますけれども、こういった概念を推進していくつもりがあるのかないのか、そして、あるとするならば推進会議を開催する予定があるのかないのか、あわせて伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18304090018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
