<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>49</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-07</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。きょうは、地方分権一括法案につきまして、公述人の皆様にいろいろお伺いしたいと思います。
　まず、初めまして、きょうはお忙しいところ、大変ありがとうございます。
　今までのお話を伺いまして、まず感じますこと、それは、今回の地方分権という流れに関しては、公述人の皆様すべて前に進んでいると、それから、中にはやはり、井下田先生のように、感慨を持ってというような御感想もあると思います。
　その中で、ちょっと皆様の論点を整理しますと、まず、西尾勝先生は、今回のこの法案策定に当たりますその前段階の、地方分権推進委員会の委員、そしてまた、その中の行政関係検討グループの座長ということで、文字どおり、例えば機関委任事務の問題に関しましては、一つ一つ心血を注がれて検討されたということをつぶさに伺っております。そういう中から、今回はこの法案、国とのいろいろなことを協議した結果、なるほど、法文の精緻の中で、このような形になるのは最善の改善策ではないかということで、これを通していただきたいというような御趣旨だったと思います。
　また、恒松先生は、知事の御経験あるいは研究者の御経験という中から、今回の分権に関しては、いろいろな形で、例えば機関委任事務の廃止については勇断である、ただ、その中で中央との対等な関係を考える上でまだまだ議論すべきところは多いのではないか、もう少し納得すべき形でまとめるべきではないかという御意見だったと思います。
　また、井下田公述人に関しましては、地域に住まわれる、またその研究者として、私も御著書を読んでおります。その中で、今回の改革、拙速なものではないか、特に、四百七十五本という改正は、これは大き過ぎるのではないかというような御趣旨だと思います。
　また、池上公述人は、自治問研の雑誌、私も購読者でございます。非常にすばらしい研究をされていると思うのですが、その中で同じく、この膨大な法案というのは本当に一括してできるものなのかというような御懸念があったと思います。全体としましては、まず、この全体の流れについてはよし、ただ、この短い国会の間でこれだけの膨大なことを一気に決めるのはどうなのかというような御意見だったと思います。
　その中で、ちょっと個別についてお伺いをしたいことがあります。
　まず第一点。今回の議論になっておりますのが機関委任事務の全廃ということです。この全廃に当たりましては、今回いろいろな御意見があると思います。特に、当初の見込みに比べまして、法定受託事務がふえてしまったということ。
　それからもう一点。自治体に、自治事務の中に是正要求が出た場合の改善義務が生じてしまったということ。これは、公述人の皆さんのお話を伺う中では、どうも逆に中央の関与が強まるのではないかというような御懸念があったと思うのですが、ただ、これに関しては、恐らくかなりの議論が今回この法案策定の中で行われたと思います。
　そこで、まず、この法案策定を含めまして、全体の主査も行いました西尾公述人から、この機関委任事務の全廃ということの検討の中で、特に、法定受託事務がふえたということ、あるいは実際に精緻する中で、この是正義務が必要だということ、改善義務が生じることの必要性ということについて、少し具体例がありましたら、教えていただければと思うんです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-07</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　大変よくわかりました。どちらかといいますと、今の係争処理の問題に関しては、国が今回の法案を成立させる中で最終的な選択をしたというような方向だと思います。
　私も、元県職員の経験がございます。その中で、現実的には、このような改善ということが、ある程度国の関与があってもしかるべきなのではないかという経験も持っております。ですから、余り今回の要求というのが強くならないように、運用上で地方主権、地方分権が担保されることを期待している一人でもあります。
　次の質問に移らせていただきたいと思います。
　議論の中で幾らか出てきたと思うのですが、分権後の財源の確保ということがいろいろ課題になっていると思います。ちょっとこのことについて西尾先生と恒松先生にお伺いしたいのですが、まず西尾先生、いろいろなところで、今回の分権後の財源の確保、特に国の関与の問題に関して、国庫補助負担金の整理合理化ということが今後いろいろな形で検討が必要じゃないかということをおっしゃっていると思うのですが、その辺について少しお話を伺わせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-07</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　同様の質問なんですが、分権後の財源の確保ということについて、恒松公述人に、現場の御経験も含めまして、御意見をお伺いしたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-07</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ありがとうございます。
　時間となりましたので、大変残念でありますが、井下田先生あるいは池上先生には、ちょっときょうはお伺いすることができませんでした。
　私は、今回の地方分権、本当に期待している者の一人であります。また、ぜひこの法律を実効ある形で成立させたいと思っている一人であります。公述人各位には、実効ある形で、今後もこれを見守っていただきまして、もし不足であれば、ぜひ第二次地方分権改革などについても御提案いただき、また御示唆いただければと思います。
　なお、最後に、西尾先生には、本当に私の恩師であります。これからも一生懸命頑張っていきたいと思います。
　きょうはどうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0078/14506070078001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。
　きょうは、食料・農業・農村基本法、このことについて質問させていただくことを大変光栄に思っております。まさしく二十一世紀の日本の農業、どうあるべきかということを決める大事な法律だと思います。農家の方の期待も大変高まっている。そういう思いを受けまして、きょうは質問させていただければというふうに思っております。
　まず、今回の農業基本法、いろいろな大きな柱があると思うのですが、私はその中の一番大きな柱というのが食料の安定的な供給の確保。食料安全保障の議論もなされておりますが、思い起こせば、日本はたしか一九七〇年代だったと思います、ソビエトの大豆の不作によりまして、アメリカからの輸入が一時ストップするというような状況がありまして、そのとき本当に困った、そういう過去の苦い経験があります。それを踏まえても、本当に自国での食料の安定的な確保というのは大変重要だと思います。
　今回、特にこの法案の第二条には食料の安定供給の確保ということで、かなり具体的にいろいろなことが明記されていますが、その中で、特に自給率ということを今後明確に設定する、そういうふうな基本計画の定めについても表示をされているところであります。
　これは大変期待するところではありますが、一点心配なのは、自給率ということを確かにこの法律の中である程度定めることを決め、また基本計画の中で、実際にその品目ごとに自給率を設定するというふうに伺っているのですが、自給率を設定した後、この設定した目標に関してどのような具体的な政策でその自給率を達成していくのか。むしろ、その中身、具体的な政策についてもう少し議論を深める必要があると思うのですが、その自給率の向上のための具体的な施策についてお伺いしたいと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今、平たく言いますと、国内生産をした農産物をなるべく多く食べましょう、多分、これからそういうふうな教育あるいは運動をするということなのかもしれませんが、現在、農産物の内外の価格格差というのを考えますと、なかなか対外的に国際競争に伍していけるような価格設定にはなっていない、そういう現状があると思うのです。それでも、自給率を設定した場合に、国内の施策だけでその設定に近づけるようなことができるとお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　農家の方々は本当にかなりの生産努力をされております。先ほど大臣もお話しされましたが、日本のようないろいろな生産にかかわるその他の費用に関して、どうしても高い金額になってしまいます。したがって、競争というのは、これは自然と限界があると思います。
　そういう中で、ぜひ、今回日本では農業基本法の中に自給率の目標というものを入れたものですから、それを国際交渉でも前面に打ち出していただいて、何とか日本の農業を守っていただければというふうに思っています。
　また、それに関連しまして別な質問をさせていただきたいのですが、今回の基本法の第十八条には、関税率の調整あるいは輸入の制限その他必要な施策など、具体的な輸入制限ができる、そういう項目が盛り込まれています。この制限の具体的な内容について少し教えていただきたい。
　また、もう一点、こうなりますと、来年に控えておりますＷＴＯ交渉、この協定の整合にひっかかるのではないか、そういう危惧があるのですが、その辺について教えていただければと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そうしますと、いわゆるセーフガードという条項がありますので、緊急的な輸入増加に関しては、この第十八条で、関税の調整そして輸入の制限ができるというふうに理解していいと今の答弁から伺いました。そういうことがなければいいのですが、輸入農産物、いついかなるときに急増するかわかりませんので、ぜひ常日ごろのチェックをお願いできたらというふうに思います。
　次の質問に移りたいのですが、先日、自民党の本部で、自民党の米国農林業事情視察団というところの報告がございました。この委員会では松岡理事が行かれている、そういうところの報告です。
　その際に出た報告の中で、実は、アメリカのある州でたばこを購入したら、それが一箱四百五十円した。日本では同じものが二百五十円で売られている。これは日本にとっては逆にダンピングということにならないか、そういう議論が出ました。
　それで、どうもダンピングといいますと日本の専売特許のように国際的には報道されていますが、この農産物の中で、例えばアメリカでの市況と日本での価格ということを実際にマーケットで調べた場合に、ダンピングという形で日本に入ってきていることはないのか。あるいは、アメリカにはいろいろな形の補助金があるというふうに伺っています。かなり高率の補助金も実は出ているというふうにも伺っています。
　そういうふうな監視体制というのでしょうか、そういうものを農林水産省ではもっとするべきだと思うのですが、現在そういう調査をしているのかどうか。あるいは、もししていないのであれば、ぜひそういう調査をしていただきたいと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>103</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そうしますと、具体的には農水省としては調査をしていないということでしょうか。
　たしか、主要な大使館には、農水省からそれぞれ農業の専門家が書記官として出向しているというふうに伺っているのですが、そういう調査というのはその中には入っていないのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>105</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　これからまたＷＴＯ交渉を含め農産物交渉が盛んになってくると思います。
　その際に、日本側もある程度強く発言できるような、例えばアメリカの補助金の内容、この間の調査団の報告によりますと、直接所得補償だけで年間に六千億円補償されている、そういうふうな補助金も出ているというふうに伺っております。
　もうちょっと農水省としまして基礎的な資料をしっかり集める必要があるんじゃないかというふうに思いますので、ぜひその辺を強く要望いたします。
　次の質問に移ります。
　今回の農業基本法の中で、第二十四条に、生産基盤の整備ということがあります。現在、担い手型の圃場整備を含め非常に有効な基盤整備が行われていることは事実なんですが、実は、地元に帰りまして、いろいろな声がある中で特に強いのが、現在、基盤整備、特に補助率が高い担い手型など利用したいのだけれども、今地方財政が非常に逼迫しております。特に都道府県の財政が厳しい状況にあります。御存じのとおり、地方自治体の場合、起債制限がございまして、自由に赤字公債を発行することができない。そういう状況にありまして、非常に財政的に制限がございます。
　そういう中、国の方ではせっかく圃場整備の予算をとっても、地方自治体に裏負担というか財源がないということで、圃場整備が進まないという実情がかなり起きているのですが、ぜひ、こういう厳しい状況にあるからこそ、圃場整備にかかわる県の負担あるいは市町村の負担分について、その軽減を手当てするような方策についてお考えではないか、お伺いしたいと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>107</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今、平成三年それから平成七年、ガイドラインということが出ましたが、特に今年度から、どの県もそうだと思います、宮城県に限らず、地方財政の危機が叫ばれる中、このガイドラインを見直すというような見通しはないのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひこのガイドラインの見直し、平たく言えば、もう少し国の負担を上げていただいて、財政逼迫しております地方自治体の負担を軽減していただければ、さらに基盤整備が進むのではないかというふうに思っています。
　次に、今回の新農基法の中の大きな一つのポイントとして、中山間地への直接支払いということがあります。現在、検討会でその状況についていろいろな議論がされているというふうに伺っているのですが、実は、農家の方々の大きな不安というのは、これにかなり期待するところが多いということなので、その指定の範囲はどの程度なのか、あるいはどのぐらいの直接支払いが見込まれるのか、そういう具体的なことについて今関心が移っているのですが、この導入についての今後の見通しについて少し教えていただきたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>111</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　期待するところ大いにありますし、また、せっかく期待が上がる中、実際ふたをあけてみたら、何だ、こんなものかというようなことにならないように、ぜひしっかりとした現地の調査をし、また、農家の方の期待に沿えるような形でお願いできたらと思っています。
　それでは、もう次の質問に移るのですが、今回の基本法の第三十四条に、国は、地域の農業の健全な発展とともに、景観がすぐれ、豊かで住みよい農村とするため、地域の特性に応じた生活環境の整備その他というような、農村の振興ということがあるのです。現在、農村の振興ということも確かに問題ですが、それ以外に、山村あるいは漁村の振興というのも大きな課題になっていると思います。
　そこで、ぜひ、提案またはお伺いしたいことがあります。
　漁村の集落環境の整備ということなのですが、これは、主に漁港事業の中で、漁港の周辺を主体に事業が行われているということになっているのですが、御案内のとおり、今、漁港というのはいろいろな面で多くの問題を抱えています。
　漁村の中には、とりわけ人工的な漁港を新たにつくらなくても、天然の漁港、港湾で十分機能が発揮できる、そういう地理的な場所も多々あります。ですが、そういう場所は逆に陸地からかなり、狭隘な道路が陸地にあるために、その環境整備というのが余り図れないという状況で、取り残されているような現状があります。
　ぜひ、この集落環境整備事業ということ、漁港事業の中で広くこういう事業の手当てができないか、そういう見通しがないかについてお伺いしたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1999-05-20</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ、この漁港、今まではハード面で、船着き場というのをどんどんつくっていくという事業から、これからはやはり漁村集落という視点に変えて、集落の環境整備に予算をどんどん使っていただきたい、そういう思いであります。
　今回のこの農業基本法は非常に大きな法律でありますし、また、今後何十年もこの基本法によって日本の農業が支えられていくわけですが、ぜひ、この議論というのが、現在は農業の問題でありますが、この基本法の中にもありますように、これが、林業そして水産業、あらゆる面でそういう一次産業に波及しますように、これに引き続きまして、林業あるいは水産業の中でも新しい基本法をつくっていただくような方向で論議が進んでいければ、ありがたいと思います。
　きょうはどうもありがとうございました。質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14505200009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>103</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　きょうは私の時間は三十分ということでありますので、ポイントを絞って質問をさせていただきます。
　今回の米の関税措置への切りかえということでありますが、これは今回のＷＴＯの来年に向けた交渉におきまして、それなりにやはりどっちが得かということを考えた場合に、このまま関税化を受け入れない場合には、特例措置の継続ということで来年には八十五万二千トンのミニマムアクセスを受け入れなきゃいけない、またさらに今後の交渉にとっては大変不利になる、いろいろな理由があると思います。
　そういう中で、今地元を歩いておりますと、農家の皆さんが一番心配していること、それはこの関税率。関税化については納得をしましょう。それはある面で仕方のないことなんでしょう。ですが、次期交渉に向けて、この輸出国から恐らくまたいろいろな引き下げの要求が来るのではないか。そうしますと、現在のところでは、例えば二次税率が三百五十一円十七銭、それがことしでありますが、来年に向けては三百四十一円に下がる。今後、そのまま交渉が継続すれば、その三百四十一円のままで継続されていく、そういうことが当然予想されるわけですが、どうしてもこの関税、高い関税ということを諸外国から言われる可能性が高いのではないか。この交渉に対してどのような形で対応されるのか、またもし現段階でどういうことが予想されるのかわかりましたら、ぜひ教えていただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>105</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ただいまのお話、大臣につきましては、言葉には出しませんが、決意というものはそれなりにあるのかなというふうに感じておりますが、ぜひなお一層、迫力に満ちた交渉を非常に日本全国農民が期待しておりますので、よろしくお願いしたいというふうに思っています。
　そこで、次期農業交渉に向けたスケジュールについて少しお伺いしたいのですが。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>107</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今局長の中でお話ありました、一番私どもが心配していますのが改革過程の継続ということで、時計を逆戻しできない、そういうふうな厳しい責務を日本が負って今後交渉に臨むということだと思うのです。現段階で、今回のこの日本の関税化への切りかえということで、これは通告ベースでいいと思うのですが、その通告に関して、主要な国に関しては恐らく説明を行っていると思うのですが、それらの国の対応についてちょっとお伺いしたいのですが。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　なかなか私ども、ちょっと今の雰囲気は理解できないというか、一番心配しています、本当に今回の交渉は大丈夫なのか、関税率引き下げを強く要求されないのか、そういうふうな心配に対しては、何かまだジャブの応酬みたいな、あるいはそこまで踏み込んでいないのかなということでちょっと心配をしております。何せ来年、もう既に交渉開始のおしりが来ているものですから、事前の対応というのがすごく大事じゃないかなというふうに思っています。
　そこで、もう一点大変自分たちが心配しておりますのが、前回の交渉のとき、このときには、ＷＴＯの交渉ということで各省庁連携をとって当初は交渉をスタートしておりました。当初は農水も通産も大蔵も頑張るんだということを言っていたのですが、それぞれの役所がそれぞれ妥結をしていって、結局最後に残ったのが農産物、特に米が一つ残ってしまいまして、それがぽつんとしているので包括協議ができないということで米が悪者になってしまった、そういうふうに農家の方は見ています。
　最終的に、ではいろいろなことを考えて妥協だということでミニマムアクセスを受け入れ、またＵＲ対策ということで新しい事業を組んではいただきましたが、それに対しての現状を見ますと、余り農業の集約ができていない、そういう問題が起きてきていると思うのです。各省庁連携して、日本一丸となって次の交渉に当たるということが、これは今回の交渉にとって非常に大事なことだと思うのですが、その交渉、前回のような、いつの間にかくしの歯が欠けるように一つ一つ妥協していって、結局、最後にまたこの関税だけが残ってしまいまして、やむを得ないという形で妥協する。そんなことがないのか。なってはならないと思うのですが、ないということをぜひ外務省も含めてお話を伺いたいのですけれども。
　　　　〔委員長退席、松岡委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>111</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今の局長のお話は、そうなのかなというふうに聞くことができるのですが、自分が一番心配しているのは、今回の米の関税化を受け入れることによりまして、自分たちが政治家の立場で農家経営の皆さんに説明をするときは、二次関税率、今の二次税率で三百四十一円。来年でもそこでとまるのだ。ですから、これからこの高い関税率では日本に米が事実上入ってくることはまずないだろう、そういうふうに地元の皆さんに説明をしています。それで、なるほどな、それだったら、どっちが得かを考えたら、これ以上ミニマムアクセスがふえるよりはいいのではないか、そういうふうに理解して、地元の皆さんもこちらに協力をしていただく、あるいは納得していただける、そういうことだと思うのです。
　もし、今後の交渉で、例えば関税率がどんどん下げられる、あるいは最終的に妥協していくということになった場合に、特に心配しているのは、よく工業製品であれば、五年間の経過措置とか十年間の経過措置とか、そういうことである程度、では五年後には業種転換しようかとかそういうことができるのでしょうが、事農業あるいは米の場合に関しては、五年、十年というのは非常に短いスパンです。百年先とか二百年先ともし約束していただけるのならそれは別でしょうが、五年、十年というのはもうすぐ来てしまう、そういう性質も持っています。ですから、関税を引き下げるということは大変な問題になるというふうに思っているのです。
　それで、前回の交渉のときに、たしか国会では何度も、米は一粒たりとも入れないという決議を政治家はしました。そのことに関して、農家の皆さんは信じて裏切られました。もしこのたびまた、私が地元に戻って農家の皆さんにお約束をした、米の関税率は高いのですよ、米は外から入ってくることはないのですよということが交渉の過程でなし崩し的に下げられていくというようなことがあったら、私どもは二度うそをつくということになります。
　政治離れが叫ばれる中、もううそはつきたくない。ですから、もし交渉の過程で、これはどうももたないなということがもし初めに予想できるのだったら、初めからこのぐらいの期間にはこうなりますよというその見通しをむしろ農家の方にお示しする方が、今の時代、かえって信用を得るのではないか。そういうことなものですから、ここで言える言えないのことはあると思いますけれども、もし今、関税化に対して、一生懸命日本の国益を守っていくのだということをきっぱりと言明されるのであれば、それなりの腹をくくっていただきたい。そうでなければ、もう私ども議員はうそつきになりたくないものですから、本音の話をぜひしていただければというふうに思っています。
　今のは私の個人の意見でありますので、コメントということは失礼になると思うのですが、ぜひ大臣に、その決意も含めて、もう一度米の関税化について決意をお話しいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ私も、今のは先輩議員としてのアドバイスだと思いますが、地元に対しては誠意を尽くして説明をしていきたいというふうに思っています。
　それでは、ちょっと質問を変えまして、農家経営のことについて少しお伺いをしたいと思います。
　前回の交渉によりまして、ＵＲ対策事業ということで六兆百億円が現在も投入されて、構造改善事業等を進められております。ですが、その中で、一般の農家の方々の感触ですが、次のＷＴＯの交渉までに、農家の皆さんに国はいろいろな事業をアシストしまして、それで大規模化、低コスト化を図って、次の交渉に向けて、なるべく外国に太刀打ちできるような農家経営ができるように、そういうふうな一つの政策的な流れでずっと来ているというふうに農家の方は大部分理解されています。それで、そうだそうだということで、むしろ先進的な農家の方が大規模化をし、あるいは専業家として一生懸命低コスト化を、機械化を図って努力をしていった。そういうことがずっとこの五、六年間続いてきたわけなのです。
　ところが、現在、農家の経営状況を見ますと、あるいは農家のお話を伺いますと、先日ＮＨＫでも少し放映されましたが、むしろ専業農家の方の方がかえって苦しくなっている。土地を集約し、土地を取得して大規模な農業を営もう、大規模な米作を営もうという方がむしろかえって苦しくなっている。そういうふうな中で今回また関税化ということで、どうも国の政策について少し不安を持っている、そういう農家がふえてきているというふうに思います。
　それで今回、新しい農業基本法の中で、現在は中山間地に対しての幾つかの事業が今度は色濃く打ち出されまして、農業の多面的機能ということが表に出てきました。そうしますと、農家にとっては、あれ、この間まではＵＲ対策で、そうだ、大規模化だ、低コストだということでいっていたのが、あれ、今度の交渉ではこれは多面的機能か。そうすると、中山間地だからこれはどうしたらいいのだろう。本当に農政の一貫性のなさというか、そういう部分で何となく不信感を持っている方が多いというふうに地元を歩いて伺っているのです。
　ぜひ、そういう不信感を払拭する意味でも、今後の農政のあり方、恐らく大規模化と、それから中山間地に対する支援ということをそれぞれ地域に合わせてやっていくということは今後の方針だと思うのですが、その点についてもう少し詳しく教えていただければと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>115</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今のお話、そういう方向でいけばすばらしいなと思うのですが、現実的には農地というのはかなり続いております。町で区分しているような、ここからここまでは集約的な平場の農地です、ここからここまでは中山間地ですというような、そういうきれいな区分けはつかなくて、地元を歩いていると、うちの方は中山間地だけれども今度圃場整備を入れるんだ、いろいろ何かふくそう、錯綜しているのです。
　ですから、片方では中山間地なのでどうも将来的には所得補償があるのかな、でも、ここは何か将来的に低コストで下げなければいけない場所かな、そういうふうな混乱が実は現場では起きているということをぜひ今後の御検討の中に入れていただければというふうに思っています。
　それから、最後の質問になるかと思うのですが、実は農家の皆さんから今一番私どもに寄せられる大きな声というのが、実は今回の減反、生産調整、先ほど三割強というお話がありましたが、実施されている中で、各土地改良区では、自分のところの圃場を今後の低コスト化あるいは効率化に向けて整備していくわけなんですが、そこで当初見込んでいるのは、当然減反ということは考えておりません。
　ですから、そこの生産量、十あれば十生産できるのだ。そうすると、そこから上がる収益からこの構造改善事業に関する負担金というのを払っていくのだ。そういう経営見積もりで、当然そうですよね、会社でも売り上げが十あって、その十のうちから借金を返していくのだ、そういうことを考えて農家経営をされるのが普通だと思うのです。
　ところが、現状を見ますと、米価が下がっているというのは市場経済で仕方のない部分かもしれない、そういうふうに農家の方は理解しているのですが、さらにその上、減反、生産調整というのが、農家の方に言わせると割り当てられるというふうに思っています。そうすると、今まで十つくっているから返済がこのぐらいできるのだよというふうに見込んでいたのが、七になってしまった。そうすると当然そこから出る収益というのは下がりますが、それでいて実は負担金というのは同じ金額を負担していかなければいけない。農家の方にとっては、米も下がる、減反も厳しい、そういう中で負担だけが相変わらずずっと続いていく、そういうふうな厳しい状況にあります。
　また、こんなことをおっしゃる農家の方がいました。自分のところは息子も働きに出ているので、うちの圃場、田んぼというのを、全部ほかのところの生産調整も受け入れて、減反も受け入れて、私のところで全部引き受けましょう、ですから全部減反にした。そこで、調整水田ということで水を張って、幾らかのお金はいただいている。ですが、結局、そこを以前に土地改良したものですから、負担金というのを払っていくと、かえって、全部減反したのに、払う方だけそのまま残ってしまう。休んで全然そこから収益が上がらないから、経営的にはマイナスだ。そういうことが現地では多く起きています。
　ですから、こういう農家の方の素朴な疑問というか、あるいは問題に対して、本来であれば生産調整というのはなくなっていけばそれはそれで一番いいことだと思うのですが、現在の需給バランスを考え在庫の問題を考えると、いきなりこれがまた生産調整、減反がなくなりますよということは一概に言えないと思うのです。
　ですから、ぜひ、こういう農家の方々、現在の負担金、分担金、賦課金、いろいろな言い方をしていますが、その軽減について何らかの対策を講じる必要があるのではないかと思うのですが、その点について伺いたいと思うのです。
　　　　〔松岡委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今言った負債に対しての利子補給あるいは軽減措置ということが一つはあると思うのです。
　もう一つ、この負担金、賦課金の中には、土地改良事業の中ではどうしても揚水機場、排水機場、いろいろな施設の運営費用というのもその中に入っております。そうしますと、今まで圃場に水をくんだり、それから排水をしたりということが、減反になって三割減ったといっても同じようなコストがかかってしまう。そうしますと、農家にまた過重な負担がかかる、高コスト化に実はなっている。そういう中でこういう構造改善が進められているということをぜひ知っていただいて、ランニングコストというのでしょうか、そういう負担についての対応ということもお願いしたいのですが、その点はどうなんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>119</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　意を強くする御答弁をありがとうございます。本当に、地元の農家の声というのは一刻も早くそういう対策も組んでほしい、そういうことでありますので、対応をお願いしたいと思います。
　今回、米の関税化ということでの質問をさせていただきましたが、実際、この問題はかなり奥の深いところにつながっています。
　それは、最終的には米というのは、日本の主食ということで位置づけられているのでありますが、どのような形で需給を持っていくか、それが一番大きな課題だと思っています。今回の基本法の中でも、食料自給ということが明確にうたわれております。
　最後に大臣に、この食料自給に関して、自給率を今後も堅持していくということについて、ぜひ決意をお聞かせいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-03-09</date>
                    <speechOrder>121</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ありがとうございました。質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0009/14503090009004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-02-18</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺分科員　甘利労働大臣、おはようございます。
　日ごろは、近年に増しまして一番労働環境が厳しい中、大変御尽力いただきまして、本当に心からその御活躍には敬意を表する次第でございます。
　そういう中、きょう、さらにまた労働環境について、特に雇用問題について少しお伺いしたいと思っております。
　御存じのとおり、景気の回復、やや明るさが見えてきたということでありましても、いまだ現在の雇用環境は大変厳しい中にあります。特に、十二月も失業率四・三％ということで、これはもうここ近年では一番高い数字になっております。こういう非常に厳しい状況にあるわけですが、さらに各地域を見ますと、地域によっては、主要産業が衰退しましたり、あるいは緊急的な大きな状況がありましたり、そういうふうな問題がありまして、例えば北海道あるいは近畿では特に五・二％の失業率ということで、地域においても非常に厳しいところがあります。
　このような雇用環境が厳しい中、あるいはその地域それから産業、そういう細かい分野に向けての雇用対策というのはかなり厳しいことがあると思うのです。全体的に厳しいのですが、さらに厳しい地域あるいは厳しい産業についてどのような支援策を行っているか、まずその全体のことをお伺いしたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-02-18</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺分科員　現在の努力の方法については、今局長の方からお話があった内容だと思うのですが、ちょっと具体的なことをお話しさせていただきます。
　私は宮城県の選出なんですが、私の選挙区の中に気仙沼という町がございます。ここの場合、特に今回、ＦＡＯの行動基準ということでマグロ漁船の国際減船という問題が起きてまいりました。国際的な協定の中で、日本のマグロ漁船の二割を削減しろということになりまして、私の地元では、日本で一番のマグロ漁船の集積地でありますので、約六百人の乗組員の方が離職を余儀なくされるという、現在でも雇用環境が厳しい中、さらに、こういう国際情勢の変化によって雇用が厳しくなるというダブルパンチを今受けているわけなんです。
　特に、漁船員としての再就職の場合、これは運輸省の所管も一部あると思うのですが、今、漁業環境、水産環境は厳しいものですから、漁船を離れた場合、そこから再就職といいますと、どうしても、漁船にまた乗り込むというのはかなり厳しくなります。そうなった場合、陸上の別の産業に就職を転換しなければいけない、そういうふうな状況になると思うのですが、そういう期間中の生活の安定あるいは再就職の促進を図るための対策ということがどのようなものがあるかということをまずお伺いしたい。
　それからもう一点。これはちょっと特殊な事情なんですが、今漁臨法という形で恐らく努力をしていただいていると思うのです。特に、ある船が減船になって、それは減船の対象になっているものですから、その乗組員の方は、労働省あるいは運輸省所管の漁臨法の関係でカバーはされると思うのですが、今度は、そこからあふれた漁船員の方が別な漁船に新しく乗り込む、そうしますと、減船の対象になっていない漁船に乗り込んでいた従来の乗組員の方が玉突きのように追い出されてしまう、こういう現象が今現実に地元で起きているのです。こういう減船によって玉突きの離職を余儀なくされたような漁船員の皆さんにもどのような措置が講じられるのか、その辺のことについてお伺いしたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-02-18</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺分科員　今の説明で納得をする部分もあるのですが、今本当に離職者の方、家族を抱えて大変な状況にありますので、なおできるだけ柔軟に対応していただければというふうに思っております。
　それでは、大臣に最後にちょっとお伺いしたいのですが、漁業が私の町では基幹産業になっております。特に、二割減船ということで基幹産業を含めて二割の産業基盤が失われる、これはもう町にとっては大変危機的な状況なんです。
　このような基幹産業が、国際減船という日本の国策によって大きな影響を受けたわけなんですが、こういう場合、積極的にぜひ労働省挙げて、国を挙げての対応をお願いしたいと思いますが、ぜひその辺の大所高所から立ちました大臣の決意並びに所感についてお伺いさせていただければと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-02-18</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺分科員　ありがとうございます。
　本当に御努力されているところはよくわかります。こういう地域、気仙沼に限らず全国にあると思いますので、今は本当にしのぎどきだと思います、ぜひ最大限の御努力をお願いしまして、労働大臣への質問を終わらせていただきます。ありがとうございます。
　続きまして、恐縮でありますが、厚生省に対して、介護保険の問題についてちょっとお伺いしたいと思います。
　実は、私は福祉系の大学で教鞭をとっております。きょうは同じ大学の学長の萩野委員がいらっしゃいますが、そういう中で、福祉の現場で教え子たちから随分いろいろな声を聞きます。特に、今回、平成十二年四月から導入予定の介護保険につきましては、現場において期待の声あるいは不安の声、いろいろな声があります。その辺について、かなり具体的な細かいことをお伺いしたいと思うのです。
　まず、利用者の方、あるいは施設の方から一番不安に思われていることが、利用のコストというのでしょうか、受益者のコストというのが一体どのぐらいになるのか、現在のサービスに比べてある面ではかなり高くなるのじゃないか、そういうふうな不安もあるのですが、その辺について、現在の見積もりについて教えていただきたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-02-18</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺分科員　現在の介護保険法でも、五十一条、六十一条で高額介護サービス等の支給の要件についてうたっておりますので、その辺は少しは安心しているのですが、特に現在、通常介護保険の訪問看護では週三回というのが規定だと思いますが、当然高度な疾病によりまして毎日のように看護が必要だということもあると思いますので、そういう場合に、介護の基準の費用ですが、かなり高くなるということも考えられますので、利用者の方、一割負担でも家庭によっては大変な負担になることもありますので、上限というのは厳しくぜひ制限をしていただきまして、より安心な介護を受けられるようにお願いしたいと思います。
　次に、実は昨年、厚生省が要介護認定に関する試行的事業ということで、いわゆる今回の介護保険導入に関して実験的な調査を行っております。
　その実験的な調査を見てみますと、現在特別養護老人ホームに入居されている方を、介護保険の認定という形で、どの程度の介護が必要かということで調べてみましたら、これは厚生省の資料なんですが、現在特養に入っていらっしゃる方でも、そのうちの二・七％の方が実はもう自立できている。要支援という方が三・四％。介護の等級ですが、Ｉが一五・八％ということでずっとなっているのですが、実は、査定しましたら最も多かったのが要介護度IIIの方でして、要介護度Ｖというかなり重度の方は一〇％しかいなかった。
　こういうふうなことを見ますと、もし介護保険が導入されまして、では、現在の特別養護老人ホームに入っていらっしゃる方をちょっとチェックをしましょうということで認定をした場合、現実的には、寝たきり度がかなり進んだ方が本来は入っていなければいけないのが、中を見てみると、どうも自立できる方も中にはいるんだ。
　でも、そういう方を、では介護保険が入りましたから皆さんここから出ていってくださいというふうになりますと、既に、自分の老後ということを特別養護老人ホームに置きまして、自分の私的な財産に関しては処分をされているとか、あるいは御家族の方が家族設計を、お年寄りを特別養護老人ホームにお願いして、これからこうやって家族でやっていくんだというふうにライフスタイルを設定されている方、そういういろいろな事情があると思うのですが、こういう方に対して一体どのような対応をされるのか、お伺いしたいと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-02-18</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺分科員　今、局長の方からそういうお話がありましたが、現実に、地域によって施設にかなりの格差がございます。今、局長の方からもお話がありましたが、例えば特別養護老人ホーム一つとりましても、これは平成八年の数字ですけれども、お年寄り、六十五歳以上の人口に対して特別養護老人ホームの定員率が最も高いところ、これは沖縄ですが、二・三％になっています。また、一番低いのが岐阜、これが〇・九％になっています。
　ですから、二・五倍の格差が施設だけでもありますので、例えば、こういう福祉サービスをするとしても、まず受け皿となるところがまだまだ未整備である。今、新ゴールドプラン等で大変な御尽力をいただいていますが、なおこれが均一化するように、そうしますと初めてこの介護保険の意味合いが出てくると思いますので、ぜひ御尽力していただければというふうに思います。
　次に、ちょっとまた別な質問に入らせていただきたいのです。
　実は今、町によっては広域で行ったり、あるいは町単独で行ったり、現在の介護保険のサービスの充実ということをそれぞれの地域でやっているのですが、大体の地域が、サービスの主体というのでしょうか、サービスを行う、会社であったりあるいは第三セクターであったりする場合が多いのですが、そういう場合、大体一つのサービス主体しかなくて、利用者としては二つも三つもあちこちを選んで選択できるわけではない。
　そういうふうに、あくまでも選べるのは恐らく一つぐらいであろうという場合に、サービスの品質の保持というのでしょうか、あるいは苦情の受け付けというのでしょうか、当然そういうことをかなり厳しくやらなければ、サービスは当然そこからしか受けられないものですから、利用者にとっては、だめだったら隣の町というふうに選択できない部分もあります。
　ですから、そういうサービスの品質保持に対してどのような対応をとられるのか、お伺いさせていただければと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0034/14502180034002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
