<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>65</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。トップバッターとして質問させていただきます。
　冒頭、このたび御就任されました麻生外務大臣、安倍内閣官房長官、塩崎外務副大臣、御就任おめでとうございます。そしてまた、そのトップバッター御答弁というところの質問をさせていただくことを大変光栄に思います。
　また、平沢委員長におかれましては、大変御専門の分野でもございます。すばらしい差配、御期待しております。
　まず、この質問に入る前に、冒頭、一問だけ外務大臣にお伺いしたいと思います。
　昨日行われました小泉首相とブッシュ大統領との日米首脳会談についてお伺いいたします。
　報道によりますと、会談では、在日米軍の再編問題、イラクに派遣されている自衛隊にかかわる問題、北朝鮮問題、拉致問題、アメリカ産牛肉の輸入再開問題など、多岐にわたるテーマについて話し合われたということであります。
　全体を通したトーンとしましては、首相の言葉どおり、世界の中の日米同盟という、それが一貫したテーマだと思いますが、先月末に在日米軍の再編にかかわる中間報告が発表になりました。
　これは、「日米同盟　未来のための変革と再編」というタイトルでありますが、単に沖縄の負担軽減や不要となった米軍基地の返還といった在日米軍基地の縮小を目指すものだけではなくて、冷戦終結後の米国の世界戦略に沿った米軍そのものの変革、いわゆるトランスフォーメーションの問題、このような大きな枠組みのこと、そしてまた、自衛隊のあり方、役割分担というかなり大きな枠組みでとらえるものと考えております。
　その最終報告は来年三月に発表されるということですが、初めに、この世界の中の日米同盟というテーマについて、昨日の日米首脳会談でどのようなことが話し合われたか、そしてまた、来年三月の最終報告策定までにどのような取り組みをしていくおつもりなのかをお伺いするとともに、拉致問題について話し合った内容についてもお聞かせいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　昨日の会談の内容ということでお伺いをしたのですが、恐らく言えないことも多々あるのかというふうに思いますのでここでとどめておきますが、この日米同盟があらゆる東アジアの問題、また北朝鮮、韓国との問題にとっても大きなキーワードとなりますので、ぜひ慎重な上での対応をしていただければというふうに思っています。
　それでは拉致の問題に入らせていただきたいと思います。
　今月に入りまして大きな動きがございました。先ほどから御報告がありましたように、北京での日朝政府間協議、そしてまた六者会合、第五回ですが、どちらにしましても、全体の流れとしましては、北朝鮮のかたくなな態度ということはそれほど崩れたというふうには考えられない、そしてまた、拉致問題については進展があったということも余り評価できるかなという状況にあると思います。
　政府間協議におきましては、拉致の問題の真相究明を求める日本側に対しまして、北朝鮮は拉致問題は解決済みだという姿勢を崩しておりません。協議は並行のままです。
　また、六者会合につきましては、我が国が提案しましたテーマ別作業部会の設置に基本的に合意したということはある程度の評価はありますが、拉致問題を含むとされる二国間関係においてのロードマップづくりということに関しては何ら具体的な進展は見られない、そういうことだと思っております。
　これらの報道を見て私どもつぶさに感じますのは、この拉致問題に関して北朝鮮が時間稼ぎをしているのではないか、そして、このまま拉致問題に進展がなければ、私どもはやはり大きな意味で経済制裁ということもかなり念頭に置くべきではないか。
　政府としてもそのような立場と私は考えておりますが、まず初めに、恐縮でありますが、この問題に長い間党の責任者としてもかかわってこられました安倍官房長官に、今官房長官としてのお立場、政府としてのお立場としても、この経済制裁の問題について、もし進展がなければ踏み込むべきであるという決意について変わらないのかどうかをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ圧力と対話ということで、私どもは、やはりここまで問題が膠着している北朝鮮に対しては、ある程度の強硬な態勢をとることも必要ではないかというふうに思っております。
　麻生大臣にも同じくお伺いしたいと思います。
　今回のアンケート、これは救う会が行いましたが、七〇％の衆議院議員が経済措置の発動に対して賛成という回答を行っております。
　麻生大臣も、その問いに関しまして、拉致問題の解決なくしては国交正常化はないという基本姿勢に立ち、また、単独による経済制裁を発動する、その可能性も考慮し、制裁を発動することに賛成するというふうに答えていらっしゃいますが、その答えについて考えが変わっていないのか、お伺いしたいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ厳しい姿勢をとっていただきたい、それが国民そしてまた私ども与党議員の多くの願いだというふうに思っております。
　安倍官房長官にもう一つだけお伺いいたします。
　今回、拉致被害者支援法という法律、これは三年の時限立法ということになっております。この期限というのが来年の一月一日で三年を迎えるということになりますので、ひとつ見直しをしなきゃいけない。そしてまた、拉致被害者その他御家族の状況といいますのは、例えば進学であったり就職についても、変化していることが多くございます。
　この支援法の見直しについて政府はどのような検討をされているか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　しっかりとした対応をお願いいたします。
　私の質問は三十分でしたが、調整により二十二分となったということで、済みません、幾つか、はしょらせていただきます。
　十月二十九日の共同通信によりますと、中国は北朝鮮に対して総額二十億ドル規模の長期的な支援を準備しているということであります。また、韓国政府は今月二日に、来年からの五年間で北朝鮮に五千億を超える規模の支援計画ということを明らかにしております。
　このように、中国そしてまた韓国というのが六者協議の枠組みを超えて北朝鮮への援助ということを示しているということになりますと、この六カ国協議自体のあり方ということに非常に大きな問題になると思うんですが、このような両国間の動きということについて、この六者協議の今後の見通しのことも踏まえて、ぜひ、どういう対応をとるべきとお考えなのかを教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　この韓国、中国、すごく悪い言い方をすれば抜け駆けということを行われてしまいますと、今までずっと積み重ねてきましたこの六者協議というものが全く意味のないものになってしまうと思います。ぜひ外務大臣には、この問題に対して、中国、韓国にもしっかりとした枠組みの中で協力してもらうこと、それを強く言っていただきたいというふうに思っております。
　もう時間がありませんので、最後の方の質問をさせていただきます。
　この日朝政府間協議におきまして、今回、日本側は、拉致問題の懸案事項にかかわる協議、核問題の安全保障に関する協議、国交正常化交渉という三つの協議を並行して行うことを提案しました。
　家族会の皆様は、このような協議のやり方では、拉致問題というのが置き去りにされて、国交正常化、これが先行してしまうのではないか、そのような印象、不安を抱いておると私どもも思っております。そしてまた、そのようなことが絶対あってはいけないというふうにも考えております。
　政府としまして、拉致問題の解決なくして国交正常化はないということを改めて確認したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-11-17</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　六者協議におきましても、例えば、ほかの核の問題その他解決して、最終的に拉致の問題だけが取り残されて、ほかの国の圧力によって日本もある程度の譲歩をしなければいけないというようなことは絶対あってはならないと思っております。まず、この拉致の問題が最優先、それを解決することがすべての正常化のスタートだというような意気込みで私どもも取り組むべきだと思っておりますし、また政府としても取り組んでいただきたい、そのように思っております。
　今回、いろいろな交渉過程の中で、例えば最近の米朝関係、先般も報道にありましたが、マカオにおきまして北朝鮮のマネーロンダリングとされる銀行の問題がクローズアップされ、そして、アメリカの対応に対して北朝鮮が大変過敏な反応を起こしたということもございます。
　恐らく、このような経済制裁以外にも、北朝鮮が行っているような、多くの、もしかして不法な行為ということが世界規模に広がっているとすれば、それを一つ一つ取り上げていくこと、それが、ひいては北朝鮮が音を上げるというか、締め上げるというか、そのような方向にも行くかと思っております。
　ぜひ、いろいろな角度で北朝鮮の問題を取り上げていただくようお願いいたしまして、私の質問といたします。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2005-10-28</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　委員がＩＣＣに大変御関心を持っていただくことを大変感謝いたします。
　我が国の、国際社会における最も深刻な犯罪の発生を防止し、もって国際社会の平和と安全を維持する観点から、ＩＣＣの設立を、ローマ外交会議以来一貫して日本は主張してまいりました。ＩＣＣ規程の締結のためには、同規程の対象犯罪が大変多岐にわたるため、これらの犯罪と国内法との関係について、各国の実行なども調査しながら検討する必要がありまして、また、犯人の逮捕、引き渡し等にかかわるＩＣＣからの要請に応じる義務の履行のためにも法整備が必要だということは委員御存じだと思っております。
　昨年十二月に日本で開催されましたセミナーにおいても、このことを、非常に難しい問題だということを、私も出席して痛感しております。
　このような国内法整備は緻密に進めていくことが大変必要でありまして、一定の時間を要することは御理解を得たいというふうに思っております。政府は、現在、これまでの調査や検討を踏まえ、我が国がＩＣＣ規程を締結する場合の国内法整備の形式及び内容について、関係省庁で緊密に討議しつつ、具体的な検討を進めているということがあります。政府としては、ＩＣＣ規程を限りなく早く締結するよう今努力をしているというところだと思っております。
　ただ一点、御存じだと思うんですが、ＩＣＣ規程を締結すれば、加盟国として相応の予算の分担の義務を負うということになります。我が国が負担すべき額は数十億円に上るというふうに予想されますので、財政事情非常に厳しい中、このような財政負担について国民、国会、政府内部で可能な限り理解を得る努力も今後必要だというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2005-10-28</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　お答えします。
　まず初めに、若干の訂正もしくはおわびをしなければいけないと思っております。
　前回の私どもの答弁で、この準備行為を伴うこととした国ということで、オーストラリア、ロシア、フィンランド、ラトビア、サウジアラビア等ということで挙げさせていただきました。その後、委員の御指摘がありまして、各国それぞれ問い合わせをしましたところ、実は、その中で、フィンランド及びロシアについては、これは国連資料に基づいて私どもはこの五カ国について挙げさせていただいたんですが、個々の国に問い合わせましたら、両国ともそのような立法はなされていないということが判明いたしましたので、ここで訂正をさせていただきたいと思っております。
　それで、前回の御指摘の中でありました、まず、オーストラリアにつきましては、共謀罪の要件の一つとしまして、オーバートアクトを行ったことを必要とする立法がなされているということが結果として得られました。また、ラトビアとサウジアラビアにつきましては、まだ先方から明確な回答がございません。引き続き照会を行いまして、もし得られましたら速やかに御報告をさせていただきたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2005-10-28</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　今お話のありました、合意の内容を推進するための行為ということでしょうか。
　本条約に言います「合意の内容を推進するための行為」というのは、合意の成立以後に行われる未遂に至らない何らかの行為を意味します。これは米国法のいわゆるオーバートアクトというものを念頭に置いたものだと考えております。（平岡委員「質問に答えてくれる。そんなことはさっき大臣が答えています」と呼ぶ）はい。
　具体的にこれが何に当たるかということに関しては、各国が国内法制を踏まえてそれぞれ合理的に解釈するということが条約上認められていると考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2005-10-28</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　外務省としてはそのように考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2005-10-28</date>
                    <speechOrder>152</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　委員御指摘のとおり、これが「組織的な犯罪集団」に当たるということはありません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310280004009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　ただいま御指摘の公電のうち、非公式協議に関する公電全体及び非公式協議の内容を記載した部分については、公開しないことを前提という条件のもとで各国が行った発言が記載されております。このような性格の文書を開示した場合には、他国との信頼関係が損なわれるおそれがあります。開示していませんが、それ以外については既に開示してきたと思っております。
　なお、不開示部分も含めた条約の審議過程につきましては、本条約に関係する法案の御審議のためという事情も踏まえ、本年七月八日及び十月十九日の法務委員会理事懇談会において、書面にて配付いたしました。とりわけ十月十九日に配付させていただいたものは、審議経過が十分にわかるようにしております。外務省としてもできる限りの対応をさせていただきたいと思っておりますので、ぜひ御理解をいただきたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　お答えします。
　国際組織犯罪防止条約につきましては、Ｇ８の諸国のうち、現時点ではカナダ、フランス、ロシアが既に締結済みです。その他のＧ８諸国につきましてはいまだ締結しておりませんが、アメリカとドイツについては、既に締結について議会において承認済みであると承知しております。
　また、英国については関係する法律の省令の改定作業を残すのみであり、イタリアについては必要な法整備についての検討を行っているなど、各国ともこの条約締結に向けて鋭意努力されているというふうに承知しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　この五条につきましては、組織的な犯罪集団への参加の犯罪化について規定したものです。
　今御指摘がありましたが、既に条約を締結しましたカナダにつきましては、共謀罪及び参加罪の規定を有しております。また、同条約の署名に先立ち、条約の趣旨に沿った形で国内法改正手続の大半を終えていたことから、締約に当たってはごく一部の法改正で足りたものと承知をしております。
　また、同時に、既に条約を締結しておりますフランスですが、これは参加罪の規定を有していたところ、さらに刑法を改正して条約を実施しましたが、その改正に当たっては特に問題がなかったと承知をしております。
　米国につきましては、共謀罪の規定を既に有していたところ、同条約第五条との関係では特に問題なく法整備が可能であったものと承知をしております。
　英国も、共謀罪の規定を既に有していたところ、同条約第五条との関係では特に問題なく法整備が可能であったと承知しております。
　ドイツは、参加罪の規定を既に有していたところ、同条約第五条との関係で特に問題なく法整備が可能であるものと承知しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　政務官答弁で恐縮です。
　今のお話で、我が国外務省を初め努力が足りなかったのではないかというふうなお話がありました。
　確かに、現行の法制度には一般的な共謀罪等の規定はありません。我が国の法制度に合うように、本条約の審議過程におきまして、日本としましても積極的な主張、提案を行うことにより、それらの一定程度を条文に反映させることができたと外務省としては考えています。
　すなわち、当初の共謀罪の規定は、重大な犯罪を行うことを合意するというものであり、また参加罪については、組織的な犯罪集団の犯罪活動またはその他の活動に参加する行為というものでした。その時点では、まだ共謀罪の対象となる重大な犯罪の範囲が定まっておりませんでした。また、共謀罪について、現在のように「組織的な犯罪集団の関与するもの」という要件を付すことも認められておりませんでした。
　そこで、我が国は、このままでは我が国の法制度と相入れない旨の意見を強く述べまして、共謀罪については、「組織的な犯罪集団が関与するもの」という要件を加えるべきことなどを提案し、関係国との調整の結果、「国内法上求められるときは、」「組織的な犯罪集団が関与するもの」という要件を付すことができる旨の規定とすることが各国に受け入れられ、現在の本条約第五条の規定となりました。
　このように、我が国としても積極的な交渉を行った結果、我が国の主張が受け入れられ、本条約第五条の規定となったものであるというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　委員御指摘のとおり、ウクライナにつきましては御指摘のような状況になっていると思います。
　ウクライナは、条約締結に当たって、留保及び宣言の名のもとに、重大な犯罪という用語は、ウクライナ刑法に言う重大な犯罪及び特に重大な犯罪に相当するものである。ウクライナ刑法に言う重大な犯罪とは、法により五年以上で十年を超えない自由刑が定められた罪をいい、ウクライナ刑法に言う特に重大な犯罪は、法により十年以上または無期の自由刑が定められた罪をいう旨表明しています。したがいまして、ウクライナは、留保及び宣言の名のもとに、本条約に言う重大な犯罪を長期五年以上の自由刑としたことは事実です。
　ただし、ウクライナの留保及び宣言の趣旨につきましては、同国における四年以上五年未満の自由刑が定められている犯罪が存在するかどうかなど、ウクライナの法体系を踏まえて検討する必要があり、現在、私どもはウクライナ政府に照会しております。まだ回答についてはいただいておりません。
　したがいまして、ウクライナの本件留保及び宣言の趣旨及びその条約上の評価につき、現段階で、長期四年以上の自由刑を長期五年以上の自由刑に限定したものと言えるかどうかを含め、確定的なお答えをすることは今困難だと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　外交官経験もありますし、また法の専門家であります平岡委員の御指摘のとおり、ウィーン条約におきましては留保するということが可能になっています。多国間条約について、ある国が条約の一部の規定に関して問題を有する場合には、当該規定に拘束されずに条約に参加し得るように、留保を付して締結することが一般的に認められております。
　ＴＯＣ条約では、第三十五条３、国際司法裁判所への紛争付託の拒絶を除き、留保に関する特段の規定は存在しておりませんが、交渉過程において、本条約への留保については、ウィーン条約法条約の留保に関する規定が適用されることが確認されています。したがって、ウィーン条約法条約第十九条に従い、条約の趣旨及び目的を損なわない限度であれば、本条約に対し留保を付すことは、御指摘のとおり、可能であります。
　しかし、本条約については、既に平成十五年の通常国会におきまして、留保を付さずに締結することにつき国会の承認をいただいております。行政府としては、本条約につき、このような形で国会の承認をいただいている以上、当然、留保を付さずに締結することとしており、その前提での国内担保法の審議をお願いしているところであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　それぞれの条項によって違っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　そのような御質問ですので、お答えいたします。
　この条約の全体的な趣旨ということによりますと、法の網をかいくぐって暗躍する国際的な犯罪組織に効果的に対処するため、各国の法制度を整備し、法執行活動を強化するとともに、国際的な組織犯罪の捜査や訴追における国際協力の促進を目的として作成されているということで理解しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　ただいまの御質問ですが、本条約にあります「合意の内容を推進するための行為」とは、米国法におけるオーバートアクトを念頭に置いたものであり、我が国で言う予備行為等を念頭に置いたものではありません。
　オーバートアクトは、予備行為とは実行の着手前の行為という点では共通していますが、共謀罪の成立の要件としてのオーバートアクトのかわりに予備行為を要求することが条約の趣旨に反するか否かについては、予備行為の概念をいかに解するかによるものと考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　条約第五条１の趣旨は、組織的な犯罪集団による重大な犯罪を実効的に防止するという趣旨から、当該犯罪行為を行うことを合意すること自体を独立の犯罪として処罰することにあります。
　仮に、予備行為について、実行行為着手前の行為が予備罪として処罰されるためには、当該構成要件の実現のための客観的な危険性という観点から見て実質的に重要な意義を持ち、客観的に相当の危険性の認められる程度の準備が整えられた場合たることを要件とするものと考えるのであれば、合意そのものをもって犯罪化するという本条約の趣旨に合致しないことになるおそれがあると考えられ、この点を慎重に吟味する必要があると考えます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　御指摘のような立法を行った国としましては、オーストラリア、ロシア、フィンランド、ラトビア、サウジアラビア等が挙げられます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　各国がその国内法においてどのような形で規定をしているかの詳細については承知しておりません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　時間をいただければ、誠意を持って対応させていただきたいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　第二回会合の条文草案においての犯罪リストの案が示されたという中には、一九八八年の麻薬及び向精神薬の不正取引の防止に関する国際連合条約で規定されている不正な麻薬または向精神薬の取引及び資金浄化や、文化財の不法な輸入、輸出及び所有権移転を禁止し及び防止する手段に関する条約により規定されている文化財の不法取引及び窃盗、そしてテロ防止に関する国連条約に含まれる行為等が含まれておりました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2005-10-21</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　我が国としましては、本条約の対象となる犯罪をリストによって定めるリスト方式について、リストに含むべき犯罪選別の議論に多大な時間を要し、コンセンサスを得るのが困難であること、多様な活動を行っている犯罪組織への対応に柔軟性を欠くことなどを考えまして、適当でないと考え、これに反対の立場で臨みました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310210004006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-18</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　再度、外務大臣政務官を拝命しました小野寺五典です。
　外務大臣政務官としての職責を果たすため、町村大臣の指導のもと、沖縄及び北方問題に対して全力を尽くす決意でございます。
　なお、三人の大臣政務官の中では、私は本委員会を担当することになっております。
　川内委員長を初め委員会の皆さんの絶大なる御指導をよろしくお願いいたします。ありがとうございます。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0025/16310180025002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0025/16310180025002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　大臣政務官、再任いたしました小野寺五典と申します。
　国民の生命財産を守るため、町村大臣を補佐して頑張ってまいります。
　原田委員長初め皆様の御指導をよろしくお願いします。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0005/16310070005001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0005/16310070005001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2005-10-04</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺大臣政務官　外務大臣政務官を再度拝命しました小野寺五典と申します。
　浜田委員長を初め委員各位にごあいさつを申し上げます。
　外務大臣政務官として、国民の皆様の期待にこたえる外交を推進するため、町村外務大臣を補佐し、全力を尽くしていく所存でございます。
　なお、三政務官のうちで、私が特に本委員会を担当することになっております。委員長を初め皆様の御指導をよろしくお願いいたします。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0015/16310040015001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0015/16310040015001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
