<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>89</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　冒頭、委員長からお話がありましたように、先般、与党のみでの採決ということになりました。これから大切な条約の問題になりますので……（発言する者あり）失礼いたしました。自民、公明欠席のもとでの採決ということになりました。ぜひ、これから慎重な、公平な審議を委員長にはお願いしたいと思っております。
　きょうは、南東大西洋における漁業条約を含め、漁業の問題、特に公海上のマグロ漁業についてのお話について質問させていただきたいと思っております。
　今回の南東大西洋に関する漁業条約でありますが、これは、今管理に協力している日本が実はこの締約国会議に入っていないということで、資源管理について物が言えないという大変不都合な状況になっている。それを解消するために一刻も早くこの条約に加盟するということが必要なものだと思っております。
　我が党としましても、ぜひ、この条約に一日も早く加盟いたしまして、現在の協力的非締約国というようないびつな扱いではなく、しっかり資源管理にも物が言える、そのようなふうになる必要があると思っております。この条約にはぜひ一日も早い締結をお願いしたい、そのように思っております。
　さて、その中で、クロマグロの問題について少し議論を深めたいと思います。
　十八日、その際にもこの問題を取り上げましたが、時間の都合上議論を進められなかった部分がございます。若干、そのことについて補足をさせていただきたいと思います。
　まず、ＩＣＣＡＴにおける漁業管理ということでありますが、資源国の責任、これは大切なんですが、逆に、私ども日本は、実はこのマグロの問題、消費国としての大変な大きな責任を負っております。
　先般の質疑の中で長官から説明がございました。ポジティブリスト化をする、それから漁獲証明制度を行う、これによって正規のマグロのみが流通する仕組みをつくっていくという、こういう方法というのはある面では評価をできます。
　ですが、これだけで違法や過剰として漁獲されたものが一切日本に輸入されないということが約束できるのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　きょうお手元に、手書きで大変恐縮ですが、この東大西洋のクロマグロ、今回のＩＣＣＡＴ、ＣＩＴＥＳで問題になっているクロマグロですが、この資源量の数値がございます。
　例えば、真ん中あたりにトルコという国がありますが、トルコの漁獲枠というのは、丸で囲ってありますが、二〇〇七年が九百十八トン、二〇〇八年が八百八十七トン、二〇〇九年が六百八十三トン、これがトルコの漁獲枠ということになります。
　一ページ開いてみてください。同じように真ん中にトルコの数字があります。これは日本が輸入しているクロマグロの量になります。同じように二〇〇七年を見ますと、右の方に、Ｆと書いてあって丸してあります二千九百九十四という数字があると思います。これはフィレで輸入しているのが二千九百九十四トンということになります。実は、この年のトルコの漁獲枠は九百十八トンしかないのに、なぜか日本にフィレという形で入ってきているクロマグロはトルコだけでも二千九百九十四トンということで、これは何倍でしょう、三倍、四倍の数値になっております。同じく二〇〇八年にも二千三十八トン、二〇〇九年には二千四百五十三トン。実は漁獲枠の三倍、四倍の数字が日本には輸入量として現実に入ってきている。
　これはなぜかということなんですが、実はこれはジョイントオペレーションというやり方を通常とっております。長官、御存じだと思うんですが。例えばＥＵ、ＥＣの漁船が、アルジェリアの枠でクロマグロの漁獲を認められて、とった魚をトルコの蓄養業者に持っていく、こういう、魚がすごく地域内あるいは漁業者内、漁業種内でぐるぐる回っている、こういうことがあるので、魚は生きたまま地中海の中でいろいろな国へ売られています。その上、蓄養されたり解体されたり、最終的に日本に入ってきている。ですから、数値がぐじゃぐじゃ、ごちゃごちゃになっている。
　このような難しい、例えば魚の重量の仕分けの問題、あるいは蓄養すると魚が大きくなります、成長の問題、解体した後の歩どまりの問題、さまざまな不確実な要因がたくさんありまして、これを書類だけで管轄していくということは、実際上難しいんではないか。ですから、先ほど長官がお話しされたように、漁獲証明制度だけで漁業時の数量のトレースというのは甚だ疑問ではないかというふうに思うんですが、この現在の管理の状況について御意見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ただいま長官からＤＮＡ検査を行っているということがございました。
　三枚目、最後の資料をちょっと見ていただければと思うんですが、ここに、右側に図がございます。「冷凍まぐろ類の輸入の流れ」という図がありまして、これは水産庁の資料です。初めに船籍国、蓄養国から、輸入業者が入ってきて、輸入業者が事前確認申請をして、輸入業者が輸入申告をして、輸入通関。通関を通った後、日本の国に入った後に、実は水産庁がこのＤＮＡ分析を行うということをしています。
　ですから、もう既に日本に入っているんです。日本に入って流通しているものの中からＤＮＡで改めて調査し、トレースしても、結局何ら水際対策にはなっていない。このような実態が私はあるんではないかと思っています。
　それから、もう一つ大きな問題がございます。長官、実はまぐろ検査官という方が清水の事務所にいることを御存じでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　このまぐろ検査官というのは、当初一名、一昨年には四名、ことしの十月から五名ということで、検査官が大変今ふえているということなんです。ところが、この検査官は、専ら日本の船がとったマグロだけを検査していて、このような輸入にかかわって入ってきたマグロに関しては検査をしていない。自国船だけを検査していて、輸入で入ってきているものについては検査をしていないということを伺っていますが、これは事実でしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　日本の漁船がとったマグロは、船まで乗り込んで一匹一匹検査をしている。ですが、このように、例えばトルコのように漁獲枠が八百トンしかないのに日本に入ってきているフィレという形でのマグロだけで二千四百トンもある、何倍にもふえている、こういう異常な状況に関して、実は書面上での検査、それから、ある面では日本に入ってきてもう通関を通った後にＤＮＡの検査をしている。何らこれは水際対策になっていない。このような状況が私は問題だと思っています。
　そして、まぐろ検査官ということで一名から五名に増員しても、実はこの自国船だけの検査という基本姿勢は変わっていない。これでは何のために増員したのか。むしろ私は、今民主党さんがやっている事業仕分けの中で、こういう人員こそしっかりチェックをしていただきたい、そのような思いを強く持っております。
　国際的な管理機関、これは本当に資源の管理をこれから世界じゅう求められるんですが、逆に日本は、約八割近くのクロマグロを輸入している消費国ですから、消費国としての責任を今後問われる。その場合に、自国の漁船には厳しく、他国には書類だけで、こういうことは絶対に許せない。また、先ほどお示しした資料を何度も言って恐縮ですが、漁獲枠が八百トンしかない国の日本に入ってきているフィレだけの量でも二千四百トンとか二千九百トンとか四倍にも五倍にもふえている、こういう状況は私はおかしいんではないか、そのように思いますので、ぜひこのような対策をしっかりとっていただきたい、そう思っております。
　さて、今回日本は漁獲枠の削減ということになりましたが、これは経済的対策がとても大切です。特に、今回の枠削減の中で二十億以上の水揚げが失われて、一方、地域経済は減船を受け入れなければいけない。これは国際的な減船ですから、いや応なしに地域経済はこの減船を受け入れなければいけないということになります。資源が回復するまで、今回、経済的措置によって、ぜひ最終的にはこの漁船の母集団を維持すべきだ、このようにもお話をさせていただきました。
　遠洋航海をする場合に、一隻、二隻では実は漁場の情報は入らないんです。必ず十隻、二十隻単位で操業することによって、それぞれ日本船の間で漁場の情報が入り、それが漁獲につながるということですので、ぜひ、これ以上減らさないということが大切だと思っております。
　長官からは、業界の話も聞いて経営安定に努めたい、そのようなお話もありました。ただ、心配なことがございます。先日の事業仕分けの中で、漁船漁業構造改革総合対策基金、これは漁船漁業の支援のために大切な予算ですが、三百七十億円。それからもう一つ、昨年、一昨年と燃油が急騰いたしました。そのときの対策として燃油高騰緊急対策基金、これもつくりました。八十一億円です。この両方が国庫返納という裁定を受けました。
　私ども地域に漁業者を抱える多くの議員にとっては、この問題、大変心配する問題ですが、今回、このような状況を受けましてどのような対策が考えられるか、具体的に聞かせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今長官から、直ちに影響が出るわけではないというお話がありましたが、そんなことはないんです。もう直ちに影響が出ているんです。
　例えばこのクロマグロ、大西洋の漁場ということ、ここでもし操業ができなくなるということは、実は、マグロ漁船というのはそれぞれ一つの船だけではなくて、幾つかの船を運営して経営体を維持していることもございます。そういう中で、この一つの柱が欠けるということは、漁船漁業経営全体に大きな影響が出てきます。ですから、決して、一つの海域でのクロマグロの問題ということだけではなくて、そういう一つ一つの積み重ねが、実は漁業自体、大きなボディーブローのようにきいてくる。
　特に今回の問題は、幾つかの漁船漁業経営体では直接死活問題につながる、そのような問題ですので、済みません、再度この対応について、しっかり対応する意見を聞かせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　政府・与党であります民主党のマニフェストの中には、農業だけではなく漁業にも所得補償制度を導入ということが公約としてうたわれております。特に、今回のクロマグロの国際的な資源に関する削減、漁獲枠削減ということは、今長官、減船にはつなげないというお話をされましたが、ただ、結局、経営体が相当厳しくなってまいります。ですから、ぜひ、こういうときこそこの所得補償制度、こういうものをしっかり対応していただきたい、そのように思っております。
　私ども、この漁業の問題、特にクロマグロの国際的な資源削減の問題に関しての手当てというもの、これは漁船漁業者だけではなくて、地域に関してもしっかり対応していただきたい、そのように思っております。
　そして、この問題が今後、ワシントン条約、そしてＣＩＴＥＳの管理のもとで行われるということになりましたら、それこそマグロ自体が、もう既に、資源として利用してはいけないという魚種になる可能性もございます。そういうことではない、このような公海上の漁業資源というのは人類の共通の利益、財産であるということでしっかり頑張っていただきたいと思っております。
　御存じのとおり、我が国の漁船が大西洋に進出しましたのは一九五六年です。五十年以上、多くの海の男たちが事故や海難、そして多くの犠牲者を伴いながら開拓してきて守ってきた。これは、日本がつくった漁場、漁業資源でもあります。ぜひ今回、諸外国の資源管理がうまくいかないということで日本の漁船漁業者がいわばとばっちりを食うような、そういう状況にならないように、国際的な場でしっかり議論をしていただき、そしてまた、このような結果に決まってしまった場合の地域や漁業者への支援、そのことをしっかりしていただきたいと思いますが、最後に長官の意欲を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ありがとうございます。ぜひともしっかりした対応をお願いしたいと思います。
　それでは、時間が多少ございますので、外交案件、前回の質問の中で質問できなかった部分についてお伺いしたいと思います。
　まず、日米間の核の持ち込みに対する密約の問題、このことについてお伺いをしたいんですが、これは外務大臣が冒頭の所信的な発言の中にも盛り込まれたように、大変重要に考えていらっしゃると思います。差し支えない範囲で、現在の調査状況なり、教えていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　確かに、この問題というのはむしろ、アメリカ側で幾つかの情報の公開があって、それが逆に日本側はどうなのかということですので、やはりこういう情報公開文書についての、特にこういう機密文書の日米間の取り決め、考え方というのは大切かと思っております。
　ちょっと基本的なことをお伺いしたいと思います。
　この密約という言葉で何か少しおどろおどろしいようなイメージがあるんですが、大臣は、こういう安全保障上での密約というか、表に出さない形での水面下の合意、このようなものは必要か必要ではないか、ちょっと答えにくいかもしれませんが、お考えを聞かせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　確かに、私も政府側にいたときにこの問題を確認したら、ないというふうな答弁がありましたので、もし出てきたら私もだまされたんだなというふうに思わざるを得ないと思っております。
　ただ、この問題の大変複雑なところは、では、例えばいわゆる密約という問題があったという形で明らかになった、それがお互いに共通認識としてなった場合、その先のこれからの安全保障の問題、これをどうするかということだと思います。
　例えば、米ブッシュ政権、九一年の時代の考え方としては、米軍艦艇から核兵器が撤去されている、もう既に積んでいないということを言っていますが、このこと自体、今も積んでいないと大臣はお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ということで、アメリカ側の言い分をもし仮に信用する、もしこれが信用できないということであれば、逆に言えば、日本の非核三原則の問題、それから日米安保条約上、これはアメリカ側に確認をするということが必要なことになります。ですから、今大臣は、この時点ではないというふうに御判断されているので、あえてアメリカ側に確認をしないということでよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　その際、もう一つ不安なことがございます。
　確かに、現在、東アジア情勢、あるいは冷戦の終結後、国際的な大きな意味での紛争の問題というのは一つ鎮静化の方向、また局地的ないろいろな問題はございますが、そうありますが、我が国として、例えば北朝鮮の核の開発の問題、あるいは近年不安視されております中国の軍事、軍備の増強、我が国の周辺における安全保障という問題が今後どういう形で揺らぎかねない、そういった場合に、日本は、この時点でもやはりアメリカの核の傘のもとで安全保障の基本をなしております。その際に、アメリカとして、今後万が一そういう周辺事態が起きた場合に、恐らくいろいろなことを想定してくると思います。
　アメリカ政府というのは、ＮＣＮＤ政策がございますので、今後本当にこの地域での紛争が起きる可能性が出てきたときに、一体、核を本当に日本に、あるいは日本の基地に持ち込むか持ち込まないか、そういうことを問い合わせても当然返答しない、そういう政策をとっている中で、そういう周辺事態の有事が起きた場合、今回明らかにした密約が一つの方向としてオープンにされた場合に、では、日本政府としては、どうもこの有事の際、日本の基地内に、アメリカの艦艇、艦船の中にひょっとしたらこのようなものが入っている可能性があるということが察知された場合には、事前協議のもとでアメリカ側にそのことを確認される、そのようなことでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　この問題の大変深刻なところは、確かに、日本の中での外交機密の問題の扱いの問題、これは今回、密約という形で国民に不安を持たせることはおかしいということでの調査だと思います。
　ただ、この問題の先につながりますのは、例えば日本は、当然、非核三原則を掲げる一方で、米国の核の傘ということで安全保障の根幹になっております。この核の傘の重要性を考えてみますと、例えば、国民の理解を得て、公開の約束によって核搭載艦船の寄港等をはっきり認めるのか。もし核を搭載していたということでそれをはっきり認めた場合には、非核三原則の持ち込ませずということの解釈、このことの変更が必要になります。
　また、アメリカがやっています戦略的なあいまいさということを考えた場合には、事前協議、アメリカから言われてないんだから核の寄港も通過もない、むしろ無理やり思い込む、こういう方針、恐らく大臣はこういうことは踏襲されないんだと思います。そうしますと、これはやはり国民の理解も得にくいのかなと。
　それから、もう一つ想定されるのは、例えば鳩山首相が国連総会で非核三原則を堅持することを誓うとおっしゃいました。そうしますと、非核三原則を徹底した場合、核兵器搭載艦艇の寄港は認めないということになります。しかし、認めないとする中で、アメリカのＮＣＮＤ政策の中で、核兵器の有無というのをアメリカは明らかにしないと思います。そうすると、我が国としては、この核兵器の有無をどのようにして確認していくのか。
　そして、この方針をとった場合さらに大きな問題というのは、米国の核の傘の重要性というのをある面では否定することになります。ですから、この密約問題というのは、確かに、暴いて何かが出て、ああ、こんなことがあったんだねということで、何となく表面的な問題が出ることではなくて、もっと深く水面下にある、日本がこれから安全保障政策の中でどういう立場をとっていくのか、どのスタンスをとっていくのか、非核三原則をどうするのか、そしてアメリカとの日米関係をどうするのか、核の傘というのをどう考えるのか、これはすべてにつながっていきます。
　ですから、今回この問題を明らかにすること、そしてその先に、ぜひ政府としてしっかり、非核三原則、それから安全保障問題、このことをどう整合性をとっていくか、そこまで踏み込んで決断をしていただかないと、今回の検証が一つの単なる歴史上の、こんなことありましたねということだけで終わるほどの簡単な問題ではないと思っておりますが、最後にこの考えについての御意見を賜ります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-25</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そのパンドラの箱をあけるということ、それも一つの勇気だと思います。ですが、その先に、開いた後に日本の安全保障問題、非核三原則の問題、これをどう決着するのかということも、これは勇気だと思います。勇気ある対応を期待いたします。
　終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311250005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>152</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　それでは、沖縄の基地問題について引き続きお伺いします。
　岡田外務大臣は、二〇〇五年五月、沖縄県内基地移転反対県民大会、ここで、心を一つにして県外移設を実現という発言をされました。また、同年八月二十五日、外国特派員協会において、普天間の県外、国外への移設実現を目指し、政治生命をかけて交渉したい、そうおっしゃっておりました。
　この政治生命をかけてというのは、どのような意味にありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>154</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ということは、現在、この普天間の県外、国外への移設実現というのは政治生命はかけていない、そう考えていいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>156</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そうしますと、二〇〇五年時点では県外、国外への移設というのは政治生命をかけるほどの決意があった。ですが、今現在は政治生命をかけるほどの決意はなくて、狭い道だからもしかしたら県内移設もあり得る、そう考えていいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>158</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　それでは、二〇〇五年には普天間の県外、国外への移設については政治生命をかけるほどのものということですが、現在はどうもそこまでいっていないというお話がありました。また、選挙があったというお話がありました。ちょっと聞いてください。
　では、岡田外務大臣は、民主党が出された沖縄ビジョン二〇〇八には反対をしたんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>160</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そうしますと、日米合意ができた現在については、当然二〇〇五年と比べて状況は変わっているということだと思うんですが、では、民主党が出された沖縄ビジョン二〇〇八、これではやはり国外、県外の問題に触れてあると思いますが、これについてはどうお考えなんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>162</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　それではお伺いいたします。
　実は、民主党沖縄ビジョンには、この記載がずっとあったんですが、前回選挙のマニフェストの中のインデックスを見ますと、地位協定の改定を提起し、米軍再編や在日米軍基地のあり方についても引き続き見直しを進めますと。私どもは、この引き続きというのは、今まで民主党が出された沖縄ビジョン、それを引き続きというふうに普通は読むんではないかと思うんですが、これはちょっとうがった見方でしょうか。
　ということは、この時点ではもう既に県内、県外への移設というのはあきらめた、このインデックスではあきらめたというふうに考えていいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>164</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　このマニフェストにつきましては、例えば北澤防衛大臣が県外移設でなくても違反ではないというお話をされました。そうしますと、岡田大臣の今の見解からすると、この県外移設ができなくてもこれはマニフェスト違反ではないと考えていいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>166</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　マニフェスト違反ではないと今明確にお話をされました。
　では、八月三十日の衆議院選挙についてお伺いします。
　この選挙、実は沖縄県では我が党が全敗をいたしました。この問題について県外、国外移転を主張する方が四名中三名当選をされた、うち民主党は二名当選をされた。これは大変私どもにとっては重い選挙だと思いますが、この選挙結果について、沖縄の基地の県外移転が影響があったのかどうか、大臣のお考えを伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>168</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ということは、沖縄の県民の皆さんは、今回の衆議院選挙では、この沖縄の基地移転、県外移転について、それは余り選挙には重みを置かなかったと考えていいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>170</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　外務大臣にお伝えしたいんですが、私どもはこの問題、こういう何かいろいろなことを聞くこと、なぜこういうことを聞くかというと、あなたの今までの発言、そして民主党政権自身の、鳩山総理の発言が二転三転、閣内がみんなぶれている。だから、沖縄県民の皆さんが今、大変厳しい、そんな感情を持っている。
　私はきのう行って、ずっと回ってきました。そういう思いがあるので、一体あの選挙は何だったのか。沖縄の県民の皆さんが、沖縄の基地が沖縄の県外に出るかもしれない、国外に移転するかもしれない、その思いで、多くの皆さん、選挙に民主党を応援したんですよ。きのう回って多くの声を聞いてきました。その声に対して大臣は、いや、おれたちは別にマニフェストでそんなことは言っていない、よく読んでくれ、私の質問が何か間違った、よく読んでくれ、そういう話を私にするので、こういう質問をしているんです。
　一番この問題の根幹にあるのは、皆さんの今の基地の問題、沖縄の問題が本当に多くの沖縄の県民の皆さんに不信を与えている、その思いでこう聞いているので、どうかまじめにお答えをいただければ、そのように思っております。
　それでは、このまま、私が一つ心配することがあります。きのう、沖縄県をぐるっと回って、いろいろな声を聞きました。その中で、もしかしたら、鳩山総理は、例えば沖縄の県民の声を聞く、沖縄の県の選挙の状況を見てこの決断をしたい、そのようなお話をしております。もしそうなった場合、今、沖縄県の自民党、そこも、県外移転というのが本当にできるのなら、それも一つの考えか、そのような気持ちを持ち始めています。本当にこれが実現するのか。
　岡田大臣にお伺いします。今まで県外移転の移転先を具体的に検討したことはございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>172</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　委員長、ちょっと済みません、副大臣の答弁は求めておりません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　では、大臣、お願いします。検討したことはありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　まじめにということを取り消せというお話がありましたが、お伺いしたいのは、ではどうしてここまで沖縄の基地の問題が、県外、そうお話をしてみたり、あるいは嘉手納に統合すると言ってみたり、決着する時間に関しても、速やかにと言ってみたり、選挙の後と言ってみたり、選挙の前にと言ってみたり、この一連の民主党の沖縄の基地に対する問題をどの人が聞いたって、本当にこれはまじめに取り組んでいるのか、私たちが今、これから生活がどうなるのかと日々心配している沖縄の皆さん、辺野古の皆さん、その方々からきのう言われたんですよ、政府はまじめに取り組んでくれと。
　ですから、その言葉を大臣に今ぶつけさせていただきました。私だけの言葉じゃないんです。沖縄の県民の皆さんの言葉なんです。それをあなたは取り消せと言うんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　お互いに、多分受け取り方の違いだと思います。では、もしそういう受けとめ方が違う形で私が言ったのであれば、取り消しします。お許しいただければと思います。
　次の質問にちょっと入らせていただきます。
　このままいくと、私は、結局この沖縄の移転の問題というのは、最終的には従来の日米合意、普天間の代替施設をキャンプ・シュワブ沖に移す、そして、もしかしたら、これは地元の意向に配慮して原案よりも五十から八十メートルぐらい沖合に考えるかもしれない、このような解決策に落ちつかざるを得ないと思うんですが、この考え方について外務大臣の考えを聞かせてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>182</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　では、同じ質問を、大臣、お答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>184</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　大臣、お願いします。答えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0005/17311180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
