<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>460</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。
　きょうは、質問の機会をありがとうございます。
　まず、今回の北朝鮮による韓国砲撃事案ですが、これは、アジアの平和と秩序に対する重大な挑戦だと思っております。我が党としても、北朝鮮のこのような蛮行に対して厳しく抗議するとともに、この抗議の意思を国会決議という形で示すべきだと考えております。
　また、今回の砲撃で、韓国軍の兵士のみならず民間の方まで亡くなられたということでございます。心から哀悼の意を表しまして、また、負傷された方もいらっしゃいます。一日も早い御回復をお祈りしたい、そう思っております。
　さて、その中、実はけさ、テレビ、新聞等で報道がありました。政府・民主党内からこの砲撃事案について、これは民主党にとって神風だ、こういう発言があったと報じられております。不謹慎かもしれないが、国会対策上にとっては天佑になるかもしれないな、閣僚をやめさせても補正予算の成立が思いどおりにならなかった政権にとっては、まさに幸運じゃないかと。
　私は、まさか菅総理はこんなお考えをお持ちではないと思いますが、このような神風という発言が出ること、このことについて、菅総理の御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　菅総理がそのようなお考えをお持ちでないということは私どもも信じておりますので、ぜひ、党内からそのような声が出ない、そういうことをこれからもしっかりと監督していただきたい、そのように思っております。
　さて、菅総理、今回の砲撃戦、現在は一日のみの交戦で、今、小康状態を保っていると思っております。多くの日本の国民あるいは世界の皆さんがかたずをのんで今の状況を見守っていると思いますが、今回のこの砲撃に連動して、今後、北朝鮮の軍隊がどのような行動に出てくるのか、これが大きな問題に派生するのか、あるいはこのままおさまっていくのか、さまざま、今後予想できないこともあると思います。
　まずお尋ねしたいのは、今回のこの北朝鮮の行動、これが政府としてある程度予測していたのか、していなかったのか、そのことについてお伺いをしたいと思います。総理、お願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　何か前原大臣、いつも歯切れがいいんですが、このことに関しては、法務大臣をやめられた柳田さんの印象がどうもぬぐえない、そんな残念な印象がございます。
　さて、今回、このような大規模な事案が発生したんですが、これは私ども、対岸の火事ではない、日本に及ぶ可能性だって否定できない大変大きな問題だと思いますが、このような事態、これはやはり日本政府にとっても大変緊急な事態、これはしっかりと対応する大きな事態だと総理は認識されているでしょうか、教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　総理にお伺いします。そのような不測な事態ということですから、これはやはり緊急事態と私どもは認識してよろしいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今、このような大きな事案ですので、総理も、これはもう緊急事態だ、そういうことに当たる、そういうお話があったかと思っております。
　さて、このような状態、私も外務の副大臣をさせていただいた経験がございます。当然、外務省で大臣が不在のときには、私どもも東京におり、そして、いざというときにはすぐに各省庁に三十分以内に集まり対応するようにということを、政権にいたときにも指示をいただきました。
　実は、このような緊急事態の発生時における閣僚の参集対応ということが閣議で決まっております。平成十五年十一月に出ておりまして、現在もそれが生きております。
　これはどういう内容かといいますと、「緊急事態への備えについて」、各閣僚は、いかなるときにも連絡がとれるよう、各省庁において連絡先を明確にしておく。各閣僚が東京を離れる場合には、あらかじめ副大臣、政務官が代理できるようにしておく。そして、もう一つ一文がありまして、「各閣僚は、緊急事態の発生を了知した場合には、速やかに所属する省庁に参集する。」緊急事態が発生したらすぐに、自分が所掌する役所にすぐに速やかにということがあったかと思います。私どもが政権にいたときは、おおむね三十分というのが言われていた内容でございます。
　今回、この問題に関して、北朝鮮の事案ですので、一番私どもが心配するのは、これはもしかしたら対岸の火事ではない、日本国内で例えばさまざまなテロの不安、さまざまな私たちの生活に不安というのが及ぶのではないかと考えるのが通常だと思っています。日本の原発、この安全性は大丈夫なのか。従前、北朝鮮からの工作員が入ったということも事実がございました。こういう治安、公安に対してさまざまな対応をするということが私どもは大切だと思っております。
　国家公安委員長にお伺いいたします。
　この砲撃発生直後、公安委員長としましてはどのような対応をされたか、お伺いしたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　一つだけお伺いをします。
　二十三日に、岡崎大臣は警察庁に入りましたか。ここにあるように「各閣僚は、緊急事態の発生を了知した場合には、速やかに所属する省庁に参集する。」大臣は二十三日四時に話を伺ったというふうに今伺いましたが、この二十三日、警察庁に大臣は入りましたか。そのことをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今の最後の一言だけをお伺いしたかったんです。この日、警察庁には岡崎大臣は入っていなかった。
　ですから、今回の公安、治安に対する会議、普通であれば、幹部会を招集し、しっかり対応する。実は、北澤大臣は防衛省でしっかり対応して、会議を集めているんです。ですが、私どもは、防衛の問題ともう一つ、国内の治安の問題があります。この治安の問題に対して一番その責任者の岡崎大臣が、本来であれば、テロは大丈夫か、治安は大丈夫か、そういうことを、まず警察庁に行って、幹部を招集して、そこで会議をしっかり行って、それから指示をする。私は、政治主導というのはそういうものではないかと思うんです。
　この閣議了解に今回は違反しているのではないか、そう思いますが、仙谷官房長官、今の大臣の答弁はどうお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今の閣議了解については、内容について違うと思っております。これは、もうここに明確に書いてありますが、別に地震のときではないんです。「緊急事態の発生を了知した場合」。そして、私ども国民は、今回の問題というのは、どう見てもこれは緊急事態、どうなるのかということがあります。ですから、私どもは、それをしっかり対応していただきたい。
　実は、幾つかの閣僚は、自分の所掌の各役所に行ったのが夜中だったということも判明しております。私はぜひ、今回、またこのような事案があったときにはしっかりと対応するためにも、もう一度この閣議了解、何かあったらすぐ自分の所掌の役所に行き、そして幹部を集め、しっかりと対応する。メールとか電話が発達したからできますよ、そんな程度の話じゃないと思うんです。ぜひこれを徹底していただきたい、そう思っています。
　では、今回の問題について少し時系列的に話をしたいと思います。内容について数分の違いがあるかもしれません。それはお許しいただければと思います。
　まず、二十三日午後二時三十四分ごろ、北朝鮮が延坪島付近で射撃を行った。四十七分、韓国軍が応戦をし、五十八分、韓国聯合ニュースが速報として流れました。そして三時二十分、この報道は聞いたことかもしれませんが、危機管理センター、情報連絡室というのが首相官邸の中にできました。
　ここで、まず一つ不思議なのは、その十分後、三時半ごろ、先ほど総理もお話しされましたが、秘書官を通じて砲撃についての報道を知った、あるいは内容を知った、そういうことだと思います。通常、私どもが考えますと、まず、危機管理センターに情報連絡室をつくるということは、この了解、許可というのは当然総理が行うべきものだと思うんですが、なぜ連絡室ができた後に総理が知ることになったのか、そのことを総理からお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　それでは、この危機管理センター、これは総理が知る前に危機管理監が設置をされたということですが、このとき危機管理監は官邸におりましたか、それを伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　危機管理監の仕事というのは、こういう危機管理のときに対応するために、わざわざ危機管理ということで個々に対応して、しかも、すぐそばに宿舎があって、いい場所に住んでいるわけですよ。ところが、今ちょっとお話を伺いました。官房長官は、多分、今初めて後ろから教えてもらったと思うんです。実は、この危機管理センターを設立するときの責任者、危機管理監は、このとき官邸にいなかったんです。
　再度確認します。そのとおりでいいですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　だらだら紙に書いて何か時間稼ぎをしている、そう思わざるを得ません。尖閣事案のときにも官房長官にお話をしました。もうちょっと真摯に答えていただければと思っております。
　私どもは、官邸の危機管理機能をしっかりと高めるということ、その目的でこのようなことを質問させていただいております。ですから、この内容を聞いて、なるほど、ここはちょっと対応としてはまずかったなと思うのであれば、危機管理監はやはり常に官邸のそばにいて対応する、そういうことを考えるべきではないかと私は思います。
　そして、三時二十分、危機管理監が官邸にいない中で、実は情報連絡室というのが設置をされ、三時半に総理に、右の方にありますが、このとき総理は首相の公邸にいまして、秘書官から報告を受けた。その後、報道も見たということを報告されました。そして、四時半になりますが、官房副長官、そして、このとき危機管理監も初めて官邸に入りました。
　実は、この三時二十分から四時半の間、官邸は空っぽだったんですよ。だれもいなかったんですよ。責任者が空っぽだったんですよ。この官邸不在の七十分間、これ、空にしたことについて。
　しかも、このとき国民はどう思っていましたか。テレビをつけると、この映像が何度も何度も流れ、みんな映像で、日本は大丈夫なのか、この国は大丈夫なのか、本当に私どもの生活は大丈夫なのか、みんな不安に思ったわけです。そして、頼るところは政府、総理なんです。そして、総理がしっかりこの問題に対して対応してくれていること、頑張って対応してくれていること、それを思っていたはずなんですが、ごらんください、この一番大事な初動の七十分間、私どもがテレビでかたずをのんで見ている間に官邸は空っぽだったんです。
　総理、このことについてどうお考えですか。（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　職員がいるのは当たり前ですよ。官邸に職員がいなかったら、これはおかしいじゃないですか。私は、政治主導と言うのであれば、少なくても政治家あるいはその意思を受け継ぐ者がここにいなきゃいけない。でも、だれもいなかった。国民の皆さんが、まさか官邸がこんな空っぽだったと恐らくだれも思わなかったと思います。
　そして、実は今、仙谷官房長官がお話しされましたが、官房長官もここにいなかったんです。唯一官邸にいたのは、官邸の隣の公邸にいた菅総理。菅総理は公邸にここではいらっしゃいました。
　さて、菅総理、この空白の時間に公邸で何をされていたか教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今、勤労感謝の日で休みだったのでだれもいなかった。こういう緊急事案は別に休みの日でも起こることがあります。対応をしっかりすることが大切だと思います。そして、事実としてこの官邸には……（発言する者あり）済みません、皆さん静かに。これは、別に私ども、攻撃するんではなくて、こういう問題があるから指摘をしている話なんです。
　七十分間、官邸には総理もいなかった、官房長官もいなかった、官房副長官もいなかった、危機管理監もいなかった、国家公安委員長も各大臣もだれもいなかった、政治家はだれもこの間はいなかった。それが事実です。
　そしてもう一つ、実は、公邸には総理は確かにいらっしゃいました。近くです。ですから、私は公邸に総理はいるんだなと。実は、この瞬間、いろいろな報道の方からお話がありました、総理、ひとりぼっちなんだよ。総理、今、官邸ひとりぼっち。昔、太平洋ひとりぼっちというお話がありましたが、総理は公邸でこのときひとりぼっち。
　そして、その後にお客さんがあったんです、総理に。だれだ。四時五分から四時四十二分、齋藤民主党国会対策委員長代理、この方が来ていました。そして、四十分ほどこの方と総理はお話をしています。
　北朝鮮が韓国を砲撃し、今大変な状況になっている。みんなテレビを注視して、大変だ、大変だ、自分たちの生活はどうなるのか、もし日本に北朝鮮からミサイルが飛んできたらどうなるのか、テロが起きたらどうなるのか、そういう不安をみんなあのテレビで見て思ったと思います。そして、そのとき官邸は空っぽだった。そして、公邸には総理がお客さんを招いてお話をしていた。
　齋藤さんと総理は何の話をしていたかを教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　官邸に職員がいなかったということを言っているわけじゃないんです。国民の皆さんもそんなことを思っているわけじゃないんです。政治主導、政治主導と言っておきながら、官邸には総理もいなかった、官房長官もいなかった、官房副長官もいなかった、危機管理監もいなかった、政治家はだれもいなかった。これを私たちは、政治主導と言うのであれば、空っぽじゃないですかということをお話をさせていただきました。
　それからもう一つ、公邸で齋藤民主党国会対策委員長代理と何を話していたか。これは、出てきたときにこの委員長から、報道で私どもは何を話したかがわかりました。このときには、仙谷さん、それから馬淵さん、問責が参議院で出されようとしている、この問題について、どうしたらいいか、どう対応するか、その国会上での対応をされていたというふうに出ております。
　私、もしこれが事実であれば、皆さん、一番この北朝鮮の問題で国民が、大変な問題だ、燃えさかるあの島を見て、どうなるんだ、そんな心配をしている最中に、官邸は空っぽ、そして公邸には総理がお客さんを招いて、総理は何の話をしたかというと、国会対策ですよ、国会対策。何のことはない、自分の党を守るため、自分の身を守るため、このために総理は、この大切な問題に対して一切対応も指示もしないで、国家よりも国民よりも党のことを考えてあなたはこの瞬間対応していた。
　私のこの指摘は間違っていますか、総理にお伺いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　私もこの瞬間テレビをつけていましたよ。日本全国の人もテレビをつけていましたよ。みんなが総理に期待しているのは、テレビをつけてこの問題を見てほしいことじゃないんです。この問題に対応してほしいんです。そして、今……（発言する者あり）ちょっと委員長、これ、静かにさせてください。済みません、ちょっと聞いてください。
　総理にもう一度お伺いします。
　齋藤さんの役職というのは民主党の国会対策委員長代理です。国会対策委員長代理に今回のこの北朝鮮の砲撃事案について話をした、いろいろな話をした。何の意味があるんですか。政府で対応する話じゃないですか。何でこれが民主党の国会対策の委員長代理と話す話なんですか。
　ここで話したのは、齋藤さんがみずから言っていますよ。これは、仙谷さん、そして馬淵さんに対する問責の対応をどうするか、国会対策の話をしていたんですよ。日本国民がみんな心配して、自分の身が大丈夫かと思っているその最中に、肝心かなめの官邸は空っぽ、そして公邸にいた総理は齋藤さんと国会対策で、民主党を守るための、菅総理、自分の首を守るための実は対策を組んでいた、相談をしていた。
　私は、総理に、まさかそんなことをしているんじゃないなと思ってこの話をずっと見ておりました。ですが、調べれば調べるほど……（発言する者あり）今、建設的なお話とありました。悲しかったですよ、悲しい気持ちですよ。こうやって、初動態勢、何があったかということ、これをちゃんと指摘しようと思って調べていけばいくほど、皆さん、初めて知ったでしょう、官邸が空っぽだったということ。そして、公邸で菅さんがお話をした相手というのは、国会対策の話だったこと。
　こういう問題に本当は前面で対応するのが、私どもが期待しているのは、これは大変だ、有事だ、そしてリスク管理をするためだ、総理が各閣僚みんな集めて、官房長官も集まって、すぐ官邸で対策会議を行い、そしてそこで明確な指示を出し、国民の皆さんに、安全、安心ですよ、頑張ってください、僕らも頑張ります、こういうメッセージを伝えるのが私は初動態勢の一番大切なことだと思うんです。ですが……（発言する者あり）皆さん聞いてください。
　一番この私たちの安全を守るための国家公安委員長は、この日ついに警察庁に行くことはありませんでした。官邸は七十分間空っぽになっておりました。総理は公邸で国会対策委員長代理と自分の党の話をしていました。こんなことでこの国の安全、安心が守れるのか、リスクから守れるのか、私はこれがとても心配です。
　菅総理にもう一度お伺いします。この態勢すべてに関して、あるいは公邸で委員長代理と話していたことについて、反省、これは対処がまずかった、この次はしっかりやる、そういうようなお考えはあるでしょうか、お知らせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今皆さんお伺いしたように、私、別に官邸でも公邸でもそれはいいんですよ。ですが、今、公邸で総理は民主党の国会対策委員長代理とお話をされた、そしてその話というのはほとんどがこの北朝鮮事案の話だったとお話をされました。私は、この話をするのであれば、呼ぶのは、国会対策委員長代理ではなくて、防衛大臣であり官房長官であり外務大臣であり、こういう方だと思います。どんなことを言い逃れしても、どんなに逃げたとしても、私は、この時系列の事実は、七十分間官邸は空っぽ、公邸にいた総理は話しているのは国会対策の話、国民の生活よりも党が大切ということがこのことで出たと思います。
　さて、その次の、後のことをちょっとお話をしたいと思います。
　五時に総理が全省庁に情報収集の指示をされた。これはファクスでされた、ファクスで通知を出したと聞いています。そして、八時五十五分、夜です、四時間たった後に閣僚会議が行われました。そして、九時四十八分に官房長官の会見が行われました。
　一つ確認したいのは、こういう事案が起きたときには、北朝鮮の問題、これは恐らく韓国にも影響する、もしかしたらその周辺のアジアにいる日本の邦人、この身の安全にも大きな影響があります。まず真っ先に邦人の安全を確保する、この対策、対応をとるということが必要ですが、外務省にお伺いいたします。
　外務省は、渡航情報を含めて、問題の対応についていつ会議をされ、何時に出されましたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　一つちょっと事実と違うところがございます。
　実は、在外にいます邦人に対しての渡航情報、これはスポットということで緊急に出すのですが、これがこの当日、二十三日に出たのは夜の十一時です。夜の十一時にホームページにアップをされました。
　なぜこうなったかというと、先ほどありました官邸での対策会議、これが終わった後に外務省に戻って、ちょうど外務大臣不在でしたので、副大臣をチーフにしてそこで対策会議を行い、そしてそこで初めて、十一時に日本の邦人に対しての注意喚起が行われたんです。十一時ですよ。もう国民あるいは外国にいる日本人、ほとんどニュースでこの問題を知っています。
　私は、邦人の保護が大切、日本国民に注意喚起をすることが大切、それだけ大切だったら、なぜ官邸主導で、この問題が起きたときに即座に注意喚起をしなかったのか。これが出たのは夜の十一時ですよ。
　私は、邦人保護の観点からも、この対応というのは遅かったと思うんですが、大臣、いかがお考えですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　正確に言いますと、八時ごろに韓国の大使館のホームページには載せたけれども、日本国全体が、日本人が見る外務省のホームページには十一時です。日本人に対しては十一時にこのことが出たんです。私は、非常にこれは遅い対応だ、そう思っております。
　そして、もしこれが大きな問題となって、韓国に残っている邦人の救出をするためには、これは日本政府としてしっかり万全の対応をする必要があります。
　先ほど外務大臣、前の質問の中で、これは自衛隊法の一部改正も含めて対応するべきだというお話をされておりますが、我が党、自民党は、従前から、邦人被害の誘導のための自衛隊法の一部改正を提案し、既に国会の審議の俎上にのせています。このことについて前向きに審議をしていただけるかどうか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　では、北澤大臣、お願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　しっかり前向きに建設的な意見を、これは邦人の保護という観点ですべきだと思っております。
　最後に、これは予算委員会の審議ですので、総理にお伺いをしたいと思っております。
　今回、この事案が発生しました。そして、これからもますますこういう問題というのは起きてくるかもしれません。日本の安全、安心、治安の問題、これに対しては予算措置が必要だと思います。そして、これは補正予算の内容にございます。ですから、来年四月以降ではなく、今すぐに必要な予算の整備というのは、私はこの韓国の事案も含めて必要だと思っているんですが、今、予算を提出されております。今の予算案でこの緊急事態に対して対応、適応できるのか、あるいは、状況が変わったので予算の内容を組み替えて、実際この内容について審議をするのか。
　私は、国民の皆さんに知っていただきたいのは、事案が大きく変わっています。治安の問題、安心、安全の問題、北朝鮮の問題、海上保安庁の問題、国防の問題、さまざまございます。こういう安全、安心のことを、新たな脅威として今また表に出た、顕在化してきたということは、ここは予算委員会の場ですので、ぜひ予算として今回新たに計上していただくためには、今回の補正予算について、ぜひその組み直し、内容の増額を含めて検討していただきたいと思いますが、そのお考えはありますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今お話をされました予算の措置というのは、これは恐らく必要だと思っています。
　それで、具体的な提案がないと私どもにお話をされましたが、今、政府は、野田大臣、皆さんが政権を担っています。こういう危機管理の問題は、皆さんが率先して対応する。私どもも審議の協力は惜しみません。ですが、国民の安全、安心のために、ぜひしっかりとした対応を予算の問題も含めてやっていただきたい、そう思っております。
　そして、何より、今回改めて日米関係が大事だということを痛感なさったと思います。日米関係ということはもちろん、この普天間の基地の問題も含めてしっかりとアメリカとの約束を遂行する、そういうことだと思いますが、これは総理に最後にお伺いをいたします。
　この国の安全、安心を守るために、私どもは、日米の信頼関係が大事、そして国民の安全、安心を守るために、きょうありました、例えば公安委員長のような対応はしない、しっかりとした決意を最後に聞かせていただきまして、質問を終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2010-11-25</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611250018010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　おはようございます。自由民主党の小野寺五典です。
　きょうは、質問の機会をありがとうございます。
　まず、冒頭お伺いをしたいのは、海上保安官の逮捕見送りということが昨日決まったと報道をされております。まずこのことについてお伺いをしたいんですが、これは、政府を初め、きょういらっしゃる仙谷官房長官を初め、このビデオの漏えい事件以降、大変この問題については強い憤慨をされ、そして、事件発生時から断固たる対応をとるというような発言をされておりました。今回は司法は司法の判断ということで今後着々と進むんだと思っておりますが、これとは別に、政府として、特に国土交通省としての懲戒などの処分、このことについては、これは内部でもう既に検討されているんだと思っております。
　まず、馬淵大臣にお伺いいたします。
　今回のこの事案、ビデオ漏出をしたと言われているこの海上保安官に対して、司法の判断とは別に、これは国土交通省として厳正な判断を、処分をされるとお考えでしょうか。教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　仮にの話ですが、さまざまな意見があると思いますが、逮捕ができないということ、そして、これから恐らくさまざまな司法の判断があると思いますが、例えば起訴猶予とか、こういう形で司法当局では責任を問わないという状況にもしなった場合、この場合でも海上保安庁としては何らかの懲戒を含めた行政的な処分を行う、そのようなお考えはございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　いずれにしても、今回このビデオが当所から流出したということに関しては、これは海上保安庁そして国土交通省の責任というのは大変重いと思いますが、この責任について馬淵国土交通大臣はどのような責任をとられるおつもりがございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　事実はこれから明らかになるんですが、現時点でわかっている事実というのは、少なくてもこれは外に出してはいけない、仙谷官房長官が意見書という形で出されて、保秘をしっかりしろということを含めて指示をしたにもかかわらず漏れてしまったということになっています。このことを見ても、これは捜査のいかんにかかわらず国土交通省の責任があると思いますが、馬淵大臣に改めてお伺いいたします。
　仙谷官房長官は今回の責任について、政治職、執行職の責任のとり方では違いがあるということで、どうもこれは馬淵大臣をかばって、鈴木長官にすべてこれは執行職だからということで押しつけるような印象を私ども持っておりますが、もちろんそんなことは私はないと思っております。
　馬淵大臣が今回この問題についてどのような責任を感じていらっしゃるか、もう一度お伺いしたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ということは、国土交通大臣は今回のこのビデオを流出したと言われる保安庁の職員に対して一切責任を負わない、この責任はすべて海上保安庁長官にある、そういうお話をしましたが、では、国土交通大臣にお伺いをいたします。
　海上保安庁長官の任命責任はどなたにありますか。海上保安庁長官が、今回、鈴木さん申しわけないんですが、このような大変な失態を犯した。この海上保安庁長官を任命したのはだれか、その責任を国土交通大臣は有していないか。これは私は明確だと思っています。馬淵大臣、お答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　大臣、個別の捜査の問題を聞いているんじゃないですよ。こういうビデオが漏出したという、これは国土交通省、海上保安庁全体の問題、その監督責任をあなたに聞いているのであって、これ、別に司法捜査の内容について監督しろ、しないじゃないですよ。その管理責任が十分あるでしょう。多分、自分で答弁しておかしいと、そうお感じになると思います。
　さて、もう一つお伺いします。今回、この事件が発生した直後も現在も、当然、馬淵大臣はこの衝突のビデオということを見ていると思います。これは見ていますね。見ている中で、この映像の中でこの中国の船長は、これはもう故意に衝突をさせたというのは明確、そして、これはもうとっさにとった行動ではないとそう私ども思いますが、大臣はどう思われますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　中国の船長が今回海上保安庁の「みずき」に衝突したということについては、とっさにとった行動ではないというふうに大臣は思われますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-11-16</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そうです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0058/17611160058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
