<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>284</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>181</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-10-29</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員長　この際、一言御挨拶を申し上げます。
　ただいま委員各位の御推挙によりまして、委員長の重責を担うことになりました。
　沖縄問題に関しては、沖縄が本土に復帰して四十年という節目を経過し、この間、各般の施策が実行されてまいりました。さきの国会でも、沖縄振興特別措置法が改正され、沖縄の主体性をより尊重した振興策が図られることになったところでございます。
　しかしながら、米軍基地問題、そしてさまざまな問題等について、依然として沖縄には多くの課題が残されております。
　また、北方問題に関しましては、長年にわたる全国民の悲願である北方領土返還の実現という大きな問題がございます。
　その解決のためには、これまで以上に国民世論を広げていくことが重要であると存じております。
　このような状態のもと、当委員会に課せられた使命はまことに重大でございます。
　委員各位の御支援と御協力を賜りまして、円満な委員会運営に努めてまいる所存でございますので、何とぞよろしくお願いいたします。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>181</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-10-29</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員長　これより理事の互選を行います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>181</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-10-29</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員長　ただいまの山岡達丸君の動議に御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>181</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-10-29</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員長　御異議なしと認めます。よって、委員長は、理事に
　　　　　　磯谷香代子君　　　　小川　淳也君
　　　　　　仲野　博子君　　　　山岡　達丸君
　　　　　　秋葉　賢也君　　　　伊東　良孝君
　　　　　　玉城デニー君　　　　遠山　清彦君
以上八名の方々を指名いたします。
　次回は、公報をもってお知らせすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後零時十八分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/181/0025/18110290025001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　委員長を初め皆様には、先日、被災地を訪問していただきまして、直接被災民の声を聞いていただいて、大変感謝を申し上げます。
　先ほど来の議論を聞いて非常に不思議に思うのは、石黒局長から国内立地推進事業の補助金のお話がございました。被災地に住む者として、どう考えても、今回この補助金がついている企業が被災地に何らかの効果があるとは考えられません。ですから、風が吹けばおけ屋がもうかるどころじゃなくて、完全にこじつけでしかないと思います。
　それからもう一点、先ほど局長がいみじくもお話しされましたが、これは円高対策だということ。私たちは、この震災によって円高になったわけではない、そう理解をしております。ですから、しっかりとした使い方をこれからやっていただきたい、そう思っております。
　その中で一つ、きょうは民主党の政務三役の方もいらっしゃいますので、ぜひ聞いていただきたいのは、私ども、今回の震災の陳情というのはワンストップサービス、例えば仙台の復興庁の復興局に行けばさまざまな要望が足りると理解をしておりましたが、現実は違います。現実はどうなっているかというと、実は、何らかの要望をしようと首長が思うと、まず、この問題は民主党の幹事長室を通してくれと。だから、みんな東京へ行くんですよ。東京に行って、そこで仁義を切って、まさか選挙の応援をするかしないかを踏み絵にされているとは思いませんが、そこで一度仁義を切らせて、それから各省庁に陳情に行く、これが今でも現実です。
　つい先日も、グループ補助金の申請の六次の説明がある、その中で、私ども地元の商工会関係者、首長みんな、民主党の東京の幹事長室に呼びつけられて、そこでさまざまな要望を聞く、こういう状況なんですよ。
　だから、被災地で、現地で専念して復興のことをやりたいという方々が、逆にしょっちゅう東京に行くことになる。こういうことをぜひこの復興の問題に関しては是正をしていただきたい、そう思っております。
　さて、先ほど来議論されておりますグループ補助金のことについてお話をさせていただきたいと思います。
　実は、これは被災地にとっては頼みの綱、ぜひこれで復旧していただきたい、そう思っておりますが、五次の申請がございました。その申請で採択されたのは、岩手県は、申請額二百五十五億円、認定額百四十億円、五五％の採択になりました。福島県は、申請額三百五十億円、採択率は、百九十九億円ですので五七％になりました。両方とも半分以上を超えて六割近くなんです。ところが、宮城、一番被災がひどい宮城は、申請額が一千四百四十一億円、認定額が二百七十六億円、採択率は一九％ですよ、わずか一九％。ですから、ほとんどの方が実はまだ採択になっていない。
　採択になった後も、これから復旧するために、なかなかかさ上げができないから、この事業を使えない方がたくさんおります。ですが、採択にすらなっていない。こういう中で、どんどん全国でお金が使われている、これが報道されているわけですよ。これは、被災民にとっては、はらわたが煮えくり返る思い、そういう状況にあります。
　まずお伺いしたいのは、今このグループ補助金の、これは予備費の緊急な対応ということが議論されていると伺っておりますが、今回申請をする六次申請の皆さんに十分な額の予備費が対応できるのかどうか、それをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　今の長官のお話を聞くと、予算の問題ではなくて、申請者の熟度、申請者の内容が不十分だから採択されなかったということで理解したんですが、そのとおりでいいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　委員長もほかの皆さんも、今回現地で被災者の声を聞いていただきました。申請をしている方のお話も聞いてもらったと思います。今、長官の話は余りに冷たいと思います。私たちが申請する書類、内容、熟度が低いから採択しなかった、それが本当に被災地に寄り添う態度ですか。試験の点数が悪いからあんただめよ、そういう言い方にしか私聞こえませんよ。
　被災者は、必死になって今頑張って、それぞれの商店を再開して努力しているわけですよ。文書を書く、そんな時間もないまま、夜中まで働いているわけですよ、仮設で生活しながら。そういう中小零細の人たちに、あなたたちは、この採点がおかしい、この文書がおかしい、書き方がおかしい、そんなことで、採択しない、熟度が低い、逆でしょう。
　今回、初めに復興できたところは、ある面ではしっかりした企業ですよ。ですから、申請書も速やかに出せたと思います。ですが、皆さんに見ていただいた八百屋さんや刃物屋さんや魚屋さん、あの人たちは自分で一人で一生懸命商売をやっているわけですよ。こういう人たちが、そんな書類、文書を書けるわけないじゃないですか。
　お願いしたいのは、きょうせっかく近藤先生いらっしゃっています。皆さんが直接行って、もし足りないんだったら、全部皆さんの希望をちゃんと聞いて、そして国の基準に当てはまるように努力するようにむしろ後押しをして、今回、六次申請では希望者ほとんどの方にしっかり対応できる、そういう御答弁を聞きたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　今残っていらっしゃる方は、小さい方、中小零細の方で、かなり数が多いんです。ですから、そういう方にちゃんと手当てをしていただきたいと思います。
　きょうは財務省からも副大臣に来ていただいています。先般は気仙沼の御視察も大変ありがとうございました。
　ぜひ、予算の裏づけ、今回の予備費の使用、これについては、先ほど中小企業庁長官、これからしっかり寄り添って支援をしていただくというお話だったと思います。ぜひ、その予算の内容、全体の枠が出てきた場合には、予備費を含めた対応をしっかり財務省として頑張っていただきたい。
　それから、できるだけ、これは今年度で終わるわけじゃないんです。ようやく今から復興して、次、来年、再来年に申請できる方もいるかもしれない。ですから、このグループ補助金については、来年度、再来年度、少し長期的に予算措置をしていただくようにお願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　最後に、ぜひ、せっかくついたグループ補助金、これはどうしても、かさ上げ、その他事業ができないからすぐにできないということがあるわけですよ。そうすると、一年、二年たってしまうと、事故繰りのさらにその先は、一度返せということになって、何か吸い上げられちゃうんじゃないかという心配がございます。ぜひ、そういうことがないように、しっかり安心できるように、説明とシステムをつくっていただきたいと思います。
　終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　今のことについて一つぜひ知っていただきたいのは、確かにグループ補助金でかさ上げの部分は見てもらえるんですが、結局、周りが何にもかさ上げされていなければ、建物の敷地だけなんですよ、本体のところだけが高くなって、あとは全部、周りは海になっちゃうんですよ、かさ上げできていないから。そこだと、道路もなければ駐車場もなければ、事実上、建物だけぽこっとかさ上げされても、何の実態もできないということなので、面でしないといけないということを、おわかりだと思うんですが、ぜひ再認識していただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　地元気仙沼のことについて少し触れていただきましたので、少しお話をさせていただきたいと思うんです。
　一つは、三次医療圏。石巻とおっしゃいましたが、現時点でも気仙沼から車で二時間以上かかります。ですから、東京―仙台よりも実は遠い。そういうところが三次医療圏が現実です。それから、三陸縦貫道ができたとしても、多分これは十年以上かかると言われています。そして、できたとしても恐らく一時間以上はかかるんじゃないか。そういう医療僻地が今回の津波被災地ということを御認識いただければと思います。
　そういう中で、先般も委員長初め皆さんに見ていただきましたが、再建できた医療機関、これはわずかですが、再建できた医療機関は、建物の補助は結局、最終的には一割ぐらいしか出なかったというのがその再建した医師の見方でした。
　それから、中の医療機器ですが、例えばＭＲＩとか、高額な、そこに初めから据えつけ型のものについては補助対象になるが、通常の診療所、いわゆる通常の病院が使うようなレントゲンとか、あるいはエコーというんでしょうか、内視鏡とか、こういうものは対象にならない。ですから、実は今回被災を受けたほとんどの病院というのは町の開業医ですから、そんな高額な機器よりも、むしろふだん使うものが一番必要だ。これに実は補助が全然出ておりません。
　ですから、今回、震災復興できた病院というのは、お医者さんが若くて、そして借金がたまたま少なくて、ですから金融機関がお金を貸してくれたというところはできたんですが、大部分、お医者さんが六十代以上、あるいは借金が多い、こういう方は病院を畳んで、個人の医師の資格ということで、仙台、都市圏に全部移ってしまいました。亡くなった方もお二人、お医者さん、いらっしゃいました。ですから、今、開業医が激減をしております。
　そういう中で、今回の医療のさまざまな支援というのは、基本的には、公立、市立病院には入りますが、本当に地域の医療を支えているような開業医の皆さんにはほとんど回っていないという実態がありますので、ぜひ、きょう、櫻井副大臣、御地元でもありますので、例えば県の地域医療再生基金で、そういうものを活用しろ、そして、もう既に皆さん、できる人は再建していますから、再建している人に関しても遡及して何らかの手当てができるようにしろ、そういう知恵を出していただきたいと思います。
　御質問ありがとうございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>80</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　ありがとうございます。ぜひ、今言った指摘、しっかり頑張っていただきたいと思うんですが、一点、これから復興住宅がそれぞれ出てまいります。そうなりますと、実は、この地域は高齢化しておりますので、医療モールで一カ所に集まれるところに行ける方はいいんですが、かなりの高齢者は、やはり歩いて行けるところ、すぐ近所で行けるところ、こういうところに医療機関がないといけない。
　これから復興住宅が出てくる中で、その住宅の中に、逆に言えば、今言ったいろいろな支援の中で医院が開業できるような、そういう施設を、むしろ、側を全部つくってあげるからここにお医者さん入ってねというぐらいの弾力的な考え方で、ぜひ、新たな復興する町が出てきます、そこに、医療モールなのか診療所なのか、そういうこともあわせてセットで考えていただくようにお願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　長官、これは誰が見たって今回違和感がありますよ。復興の予算でこうやってつけるというのはおかしい。だから、もうこれはだめということになるんだけれども、迷惑しているんだ、あなたのおかげで。
　誰が迷惑しているかというと、鯨産業の人全体が迷惑しているんですよ。こうやって、何か捕鯨がいかにも復興予算の流用の悪い人にとられてしまったら、捕鯨事業全体が困ってしまう。実際、この石巻地区だって、日本だって、やはり捕鯨というのは大事な文化ですよ。ですから、あなた方がそういう変なことをするから逆にこういうことに迷惑がかかるんだから、しっかり必要な予算はとっていく、しかも本予算でとっていく、それをはっきり言っていただきたい。
　それから、副大臣と長官にきょう聞きたいのは、この問題、今回のこの復興予算の流用で非常に大きな問題になっていますよ。これだけ問題になっていて、皆さんはそうやっていろいろなことを説明しているけれども、現地へ行きましたか、鮎川へ行きましたか。
　鮎川の現地に行ったら、きょうは委員の方いらっしゃいますが、そこで水揚げする岸壁だって直っていないんですよ。とった鯨が水揚げできない。そして、それを解体したって、それを冷やすため、保存するための冷蔵庫も製氷所もないんですよ。何にもない。そんな中で何か鯨にお金がたくさん使われている。それが、違和感を感じるのが実は現地の捕鯨に携わる皆さんの気持ちなんですよ。
　ですから、このことをぜひ、まず現地に行ってちゃんと聞いたのか、本当にこれが石巻のためになっているかどうかわかるのか、それを再確認していただいて、そして捕鯨は捕鯨でしっかりと本予算をとっていただきたい、そう思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　行かれましたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　長官は行かれましたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>135</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　鯨の方の予算はどうなっていますか、本予算。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>169</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　今の復興予算十九兆という中で、既に二兆円が全国防災、そして今回の予算では九千億円ということで、三兆円ぐらいが全国防災。これも多分、必要なところは必要なんだと思います。
　ただ、私ども、実際被災地で感じますのは、実は防潮堤が完成したのは一メートルもありません。また、防災集団移転で、例えば気仙沼では四十地区八百三戸、申し込みしているんですが、実は国の方で大臣が同意したのは、そのうちの二十三地区だけです。半分ぐらいしか同意をしていただけません。そして、まだ工事がほとんどできていません。一番早くできる災害公営住宅も、二十七年の四月ということで、三年後ということになります。今、仮設住宅に住んでもう一年、約二年になります。これは一年延長しても三年になるということで、結局、一番早く復興住宅が出たとしても、そこに入るにはあと数年待たなきゃいけない。ということは、今の仮設住宅にまだまだ住み続ける、どんどんどんどん延長をお願いする。こういう、全く被災地では何も進んでいない状況があります。また、道路の復興についても、実は、例えば今回の避難道路として使います沿岸高速道路、三陸沿岸道、この道路だって、十年スパンで、最終的な建設には時間がかかるということを言われています。
　そうすると、ここで復興予算が使われてしまうと、この先、今からようやく被災地でさまざまな事業が行われるというときに、もう既にお金がなくなっているんじゃないか。二十五年度の予算要求だけで、もう既にこの十九兆を突破してしまう。一体最終的にどのぐらいになるんだ。そして、そこまで復興ということでちゃんと国は支援してくれるのかというのが、実は被災地の首長みんなが心配していることなんです。
　今回の所得税、住民税の増税、これは、二十五年、あるいは住民税は十年と言われています。それで捻出したお金が十九兆。では、この先、本当に復興するときに、さらに何兆円も必要なときに、その財源はどうするんだ、さらにまた増税するのか。こういう素朴な積み上げ足し算を考えれば、どうもこれは、あるところになったら、もう全部使い切って、あとはありません、被災地はそのまま野ざらしの状況にされてしまうんじゃないか、こういう強い危機感があります。
　ですから、この使われ方については、必要なところは必要な予算で手当てをしていただきたい。ですが、被災地はこれからお金がかかるのに、もうほとんど使い切ってしまう、こんなばかな話がどこにあるのか。そんなことがないんだということを、まず財務副大臣に聞きたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　ほかにも実は、今回の事業の中で不足しているものがたくさんあります。同僚の議員からも午前中指摘がありましたが、単純な事業がないんです。かさ上げ事業。単純にかさ上げをしてくれれば、そこに新たに住宅を建て、工場を建て、復旧復興ができるんですが、単純なかさ上げ事業というのは今回ないんですよ。
　だからどうしているかというと、例えば気仙沼では、魚市場、その後ろの広大な背後地は、かさ上げする予算がないんです。そこで、都市計画を見直して、わざわざこれを全部漁港区域に指定して、これは一年かかりましたよ。そして、ことしの夏から、漁港事業でかさ上げをスタートする、これがようやく始まりました。ですが、漁港地域に指定されたために、ここに人が住めないんですよ。漁港地域に指定されたために、ここに個人の商店がつくれないんですよ。こんなばかな矛盾が被災地では起きている。
　それから、例えば個人の住宅地もそうです。個人の住宅地のかさ上げは自分でやるんですよ。ただ、例えば、そこを、土地区画整理事業という事業を使えば、それはかさ上げできる。だけれども、土地区画整理といったって、何百戸もある地域ですよ。この人たちの境界を全部設定して、そしてそれぞれに同意をもらって、土地をどう減歩したり交換するか。こんなの何年もかかりますよ。これをしないとかさ上げできない。単純にかさ上げ事業があれば、すぐ進むんですよ。こんなばかなことをやっているから、全く前に進まない。それでいて、予算がどんどんほかで使われている。被災地を本当に見殺しにしている。これが実は、今までやってきた皆さんのやり方なんです。
　被災地は黙っていますよ、苦労して。お金をもらう、増税して、もらう。だけれども、その内容でやろうと思うことが、ことごとくおかしなことばかり。
　なぜ、単純なかさ上げ事業、きょう同僚の議員も多分そう思っていると思います。現地に行って、異口同音に言われるのは、かさ上げ事業、かさ上げだけしてくれ、沈んだんだよ、今水面下なんだよ、ここをかさ上げしてくれ、あとは自分たちで頑張る。こんな単純な事業がない。それを設けないのが大きな罪。そして、それがないのに、こんなにどんどん予算が使われている。
　もう一つ言うと、例えば気仙沼は、魚市場、漁港、これが一番大事です。もう一つ大事なのは、船、造船場。造船場の復旧復興が大事です。ところが、造船場の担当はどこかというと、これは水産庁じゃないんです、農林水産省じゃないんです、国土交通省なんです。国土交通省には、あの事業、どこを見ても、造船所の復旧復興の予算がないんですよ。ですから、造船所はできないでいる。
　今一生懸命知恵を使ってやっていただいていますが、本来であれば必要なところですらお金が来ていないのに、なぜ全国で使われるのか。ちょっと、きょうはぜひこのことについて国交省からもお話を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　ぜひ復興副大臣、黄川田先生にもお伺いしたいと思います。
　先生の御地元も大変な被災を受けられました。そして、同じく沈下をしたり、今、さまざまな支援の事業が必要だということになっています。ぜひ、このかさ上げということに関してのもう少し弾力的な新しい考え方、それをもっと出していただければ。
　先ほど来、グループ補助金の話でもありましたが、グループ補助金で建てられるのは、実は本体、その敷地だけ。その周辺がかさ上げできなければ、孤立した島になってしまいます。そういうことがないように、面で整備できるもうちょっと弾力性のある対応をしていただきたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>208</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　全国防災は大切だと思うんですが、実は、被災地の、例えば市役所、町役場、こういうところは、たしかこういう国の支援はなくて自前の予算、自前の市役所、町役場だから自前でやらなきゃいけないということになっているんだと思います。
　そうすると、地元では不思議なことが起きまして、国の庁舎は今、いち早くもう工事が始まって、いろいろな補修も始まっているんですが、一番住民の方が直接行くような市役所や町役場というのは、なくなったところは仮設でつくっておりますし、そうじゃないところは応急手当てをしているだけということで、私は、もし震災復興するのであれば、こういう問題の順番はまず被災地が先じゃないかと思うんですが、そういう点について、ぜひこれから、被災を受けた自治体の庁舎、これもしっかり対応していただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>210</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　被災自治体は、実は、工場も被災してなくなりましたし、固定資産税はほとんど減免をしております。ですから、税収がほとんど上がらないのが現状でして、そういう中で、自治体の独自財源あるいは交付税の算定、そういう中で、なかなか復旧、自前のところの役所をまず真っ先に直すというのができない状況にあります。
　率直に言うと、被災地の自治体の首長は、自分の役所の耐震補強をする前に、まず今仮設に住んでいる方の復興住宅をつくるのが先だということが普通の人情だと思っています。その中で、隣の、国の役所だけがどんどん立派になっていくということになれば、これは被災住民からどのように思われるか、そこはぜひ現地を見ながらしっかり対応していただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>229</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　それではお伺いしますが、このレビューシートを見ると、被災地の青少年を派遣するというふうになっていますが、この二十三年度事業でどのぐらいの方を派遣し、そしてそのうち被災地の方はどのぐらいいるのか。
　というのは、私は、いろいろな海外の団体から、昨年の夏、ことし、海外に行くという招聘をいただいたんですが、これはほとんど諸外国からの招待であって、日本政府が派遣するからセレクトしてくれとか、派遣の壮行会とかというのは一度も出たことがないものですから、これだけのお金を使って一体どれだけの人を被災地から派遣したかを教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>232</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　もう一つ、招聘のレビューシートを見ても驚いたんですが、例えば、被災地を見るといいますが、これは南会津、会津じゃないですか。私ども、会津を被災地とは誰も思っておりません。被災地というのは沿岸部、もしくは福島のいわきを中心とする状況だと思うんですが、全然被災地に来ていない中で、何か被災だということで無理やりこの日程表をつけたのであれば余りに不誠実だと思いますが、全くこれは意味のない内容になっております。
　それから、このレビューシートには書いておりませんが、裏の資料を見ると、二十五年度もこれは予算要求しているんですね。なぜレビューシートに載せないで後ろの方にこっそり二十五年度もさらに予算要求をしているのか、教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>234</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　新美さん、何でこんなことを言うかというと、私、被災地で常にいろいろなこういう情報を知っているんだけれども、少なくともこの事業の話を一度も聞いたことがないんだよ。
　だから、一体誰を派遣していて、招聘して一体どこに連れていったのか。被災地を見ているのであれば、恐らく気仙沼とか南三陸以外のところの人をたくさん連れていったのかもしれないけれども、少なくとも何かあったらうちに情報があるのに、私が知らないということはちょっと納得できないので、後でわかるように教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>241</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　政務官、どんな説明を受けてここで話しているかわからないけれども、基本的に、今回、私の経験では、青少年をたくさん海外に招聘してくれたのは他国の支援ですよ。そういう支援の会にはみんな、送り出す会には私も出て御礼を言い、その後、在外公館を訪ねて御礼を言うことをやっているわけ。少なくともこの外務省の事業は、僕らは地元で知らないから。
　だから、あなたがそういうふうに言うんだったら、ちゃんと、全部、この八百何十人の方が被災したところからみんな派遣されて、しかも、子供たちだから、行けるというのは、基本的には例えば小学校とか中学校が夏休みとか、休みの期間しかないわけよ。そういうところでみんな派遣しているはずだから、証拠をちゃんと見せてくれよ。じゃないと、何か、あなたが言っている話は、私には全然腑に落ちない。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>277</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　きょういらっしゃる政務三役の皆さんは、こちらの席に座っていたら、私どもが今指摘していることを指摘する立場に、もしかしていらっしゃる方だったかもしれません。そのぐらい、恐らく今いらっしゃる中で、どうもこれは違うかなということをお気づきの方もたくさんいるんだと思います。
　ですから、お願いしたいのは、これから二十五年度予算編成の中で、きょう指摘をされたこと、あるいは、私どもが気づかないことであるけれども内部にいれば気づくこと、それがたくさんあるんだと思います。ぜひそれをしっかり洗い出していただきまして、また次回こういう機会のときに同じようなことが指摘されないようにしっかり対応していただきたい、そう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>286</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　グループ補助金につきましては、大変被災地の要望が強い、しかも、ようやく復旧復興ができる段階で、申請できる方もこれからたくさん出てまいります。ぜひ、これは複数年度、ある程度一定期間、事業として継続をしていただけるよう、そういう申し入れをお願いできたらと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>295</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　捕鯨自体は、私どもとしては否定するものではありません。特に、今まで累次にわたって国際会議の中で日本の伝統文化、伝統捕鯨についてしっかり主張してきたこともありますので、かえってこういうことで捕鯨予算の削減にならないように本予算でしっかり対応するということが必要だと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>299</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　私どもは、これからがお金が本当にかかるところです。十九兆円という枠であれば、もう既に来年度で突破する可能性が出てまいります。今回の本当に必要な復興事業というのはこれから出てくるということを、ぜひ予算の中でしっかり認識していただくように申し入れしていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会行政監視に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2012-10-23</date>
                    <speechOrder>308</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺小委員　先ほど裏でちょっといろいろ確認をしたんですが、結局、どういう人がどのぐらい行ったとか、被災地から行っているのかということを聞こうと思いましたら、外務省自身も、例えばＡＳＥＡＮ事務局とか日中友好会館とか中華経済研究院とか、こういうところにただお金を投げているだけで、中身がわからないという返事が今ございました。
　ここまでクローズアップされている中で、普通であれば、私どもから当然質問される内容をきちっと予期して準備してくるはずなのに、一体被災何県から何人派遣されているんですかということすら答えられない。しかも、それを今確認したら、済みません、それぞれ各団体に今聞いておりますという、この時点でもこんな状況ですよ。こんないいかげんなお金の使い方は、たとえ被災地の人を派遣していることになったとしても、全くガバナンスがきいていないということをしっかりと私どもは追及するべきだと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0253/18010230253003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
