<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>103</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　日本維新の会、上西小百合でございます。
　本日は、質問の機会をいただき、ありがとうございます。
　私の地元大阪では、初乗り六百六十円の通常料金のタクシーと並行して、乗車賃が二割程度安い格安タクシーが随分走っております。そして、その業者さんたちは異口同音に、タクシー特措法さえなければ、人件費や労働環境を劣化させるどころか、よりよい待遇で乗務員を雇い、さらなる低運賃設定や台数増加も可能だと断言されています。
　ワンコインタクシーと呼ばれる大阪の格安タクシーは人気があり、そして、新大阪や伊丹空港の車列には並んでいないので、大阪以外の委員の皆様にはなかなか御理解いただけないかもしれませんが、大変に需要が高く、流しのタクシーを拾うときでも、ワンコインタクシーが来るのを待って手を挙げるのが主流のような現状でございます。
　私は、その実態を知っているがゆえに、そもそも、郵政改革を初めとして国民に絶大な支持を得た小泉構造改革を評価し、そしてさらなる規制緩和を求める立場ですので、二〇〇九年十月のタクシー特措法自体に疑問を抱いており、今回、さらに都市部を中心とした特定地域で、二〇〇二年の規制緩和が完全に潰れるにも等しい今回の提出法案がそのまま成立して運用されることには慎重な立場であることを最初に表明して、順次、通告に従って質問をさせていただきます。
　今回の改正法案は、規制緩和の度が過ぎて、特定地域でのタクシーの台数が過剰になり、一台当たりの売り上げが減ったという前提で提案をされています。しかし、本当に二〇〇二年の規制緩和に問題があったのでしょうか。タクシー営業をする者は、小泉構造改革の流れの中で、認可制から事前届け出制への変更が行われ、新規参入のハードルが低くなりました。それで、タクシーの数がふえ過ぎ、乗務員の賃金が減少し始め、ワーキングプアの典型例になったというのが国交省の説明でございます。
　しかし、長期不況や、とりわけリーマン・ショックという劇的な景気後退は、何もタクシー業界に限ったことではございません。ほかの業界も同じことです。また、地下鉄南北線や大江戸線、あるいは東横線の相互乗り入れなど、交通インフラの整備も乗務員の給与に影響を及ぼしているので、一概に、規制緩和が要因である、そういったようには言えないように思います。
　また、従来から日本の首都東京のタクシーには、英語が通じる乗務員がほとんどおらず、ドルやユーロでの支払いもできず、しかも世界最高水準の高い料金だと世界からやゆされています。多くの国民の熱意が通じて二〇二〇年には東京オリンピックも決まったのに、このようなありさまでいいわけがないと思います。ハイブリッド車の導入、燃料仕入れのロットの見直し、型式変更など、営業努力さえ怠らず、そして薄利多売精神を貫けば十分採算ベースに乗ると思われます。
　法案提出者の先生から、なぜ、それでもあえてタクシー業界だけを特別視した規制強化の方向へ進むのか、その理由をお聞かせ願えますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　今、先生の方から、安全性そして需要減少ということでいろいろ御意見をいただきましたが、安全性ということ、また公共ということでしたら、タクシーと同様に公共性のある航空業界でも、規制緩和の結果、ＬＣＣなどで格安に安全に運航されて、国民に、消費者に大変喜ばれているわけですから、公共のために安い運賃設定が認められないのは理にかなわないのではないでしょうかということを私は思いますし、そして、先ほど大阪の例を申し上げましたが、消費者は安ければ利用しやすいんですね。消費者がタクシーを気軽に利用しなくなる、高いと消費者は気軽に利用できませんので、そういったことがタクシーの需要の低下につながっているのではないかと思っております。
　後にも述べさせていただきますが、私は、このように、タクシー産業だけを特別視し、過度な規制強化をしなければならないほどタクシー産業だけが落ち込んでいるわけではないと思いますし、そして、この法案が地域を限定し、一時的な応急処置だと今おっしゃっていただきましたので、それでしたら、しっかりと規制強化を解除する基準などを明確にしていただきまして、しっかりと対応していただきたいと思っております。よろしくお願いいたします。
　それでは、次に参ります。
　かつて私は、総務委員会でも特措法について質問をしたことがあり、乗務員の皆さんの収入が二十年ほど前とほとんど変わらないか、減っている、そういった説明を受けました。
　しかし、私が知っているだけでも、大阪市のタクシー会社が、バブル期とはいえ、福井県に巨大な仏像を建立し、そして、固定資産税を地元に落とすためにあえて宗教法人を名乗らず、趣味は納税ですと見上げた心意気を示してみたり、守口市のタクシー会社が二十四億円を超える相続税を脱税したニュースも記憶に新しく、とてもタクシー業界がもうかっていないとは思えません。何をもってタクシー業界が疲弊しているとみなしているのでしょうか。
　帝国データバンクの情報や、上場されている会社ならば会社四季報を調べましたが、株価や収益が規制緩和の前後でさほど急落しているようには思えないのですが、国交省は各社の経営状況をどのように踏まえ、どのように把握され、認識されていますか。私の述べたエピソードも踏まえた上で御回答をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　今、車両数ベースとか、さまざまなことをいただきましたが、普通、企業の状況を見るのは、株価、収益、それを見るのが当たり前だと思うんですね。
　そして、乗務員の給料が少ないということを先ほどから何度もいただいておりますが、私は、乗務員の給料が少ないのは企業が乗務員に利益を還元していないからだ、そういうふうに感じております。
　それでは、次に参ります。
　タクシー業界には赤字会社の中小零細企業が多いと国交省から伺っております。国土交通省の旧建設省のセクションでは、建設業の入札において、経営事項審査、通称経審により業者をランクづけし、赤字が続く企業はおのずと入札から排除されるシステムを徹底しています。弱者を保護し、救済する必要性は十分に理解はできますが、その同じ役所なのに、旧運輸省のセクションでは、赤字が続く企業の主張ばかりを聞き入れ、黒字会社の格安タクシーの意向には耳をかしていないのが現状であり、整合性が感じられないところです。なぜそのような矛盾が生じているのでしょうか。
　また、タクシーにおいては、経営の関係ではありますが、運賃規制がありますが、運賃規制のベースの考え方を教えてください。
　また、保有台数、従業員数によるものだとは思いますが、タクシー業界の大企業、中企業、小企業のカテゴリーをお教え願います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　済みません。先ほど、国交省内の矛盾、どうしてこういった矛盾が生じるのかということにもお答えいただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　事業特性ということなんですが、その事業特性というのはどういったことなんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　利用者の安全確保ということで先ほどからおっしゃっていただいております。私も先ほど述べましたが、安全確保を公共性というのでしたら、航空業界はどういうことなんでしょうかということになりますが、次に移らせていただきたいと思います。
　法案中、強制力がある供給削減措置を導入しております特定地域について、より細かい調査をし、さまざまな角度からの検証をして指定すべきことは言うまでもありませんが、特定地域の指定について、提出者のお考えをお聞かせ願えますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　しっかりと明確な基準が設定されるということですが、この指定がタクシー業者の営業権にさらなる規制を及ぼすことになるわけですから、安易に特定地域をふやしていかないように、必ずしっかりとした平等な精査をお願いして、次に、減車規制に関してお伺いしたいと思います。
　この法案では、各企業に対してどのように減車を課すのでしょうか。私は、逆累進で零細企業の減車数、率、そういったものはゼロないしは極力小さくし、大きい会社の減車数、そして減車率を大きくすればいいと思います。要するに、さまざまな条件を勘案して、一律ではない減車率を用いていただきたいのですが、減車率の設定方法をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　協議会でしっかりと規模とかを勘案して決めていただくということですが、資本主義社会の原理に逆行して国がこのたび業者に強制規制をかけるわけですから、努力している者がしっかりと報われるような方針で勘案してくださるように強く要望させていただきます。
　また、特定地域ごとに設定される最低車両数を下回る減車を課すのは余りにも残酷で理不尽だと考えますが、このあたりのお考えをお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　中小零細企業にとりまして、減車の規制、これは企業存続の危機にかかわる大変重要な事項でございます。日本の産業、そして経済のことを本当に考慮しながらの御対応をお願いしたいと存じます。
　それでは、次に距離規制に関してお伺いします。
　関越自動車道での高速バスの事故以来、ドライバーの一日の走行距離を規制し、例えば、岡山で新幹線からおりられなかった方が、新大阪で気づいてタクシーへ乗って帰ろうにも、距離制限のために岡山までタクシーを走らせることもできないのが現状です。
　乗客の安全面への配慮という反面、二十一時間連続勤務をして、そういった勤務が容認されることに私は整合性を見出すことができないわけですが、さらに、長距離を乗りたいお客さんのニーズに応えられないことにもなると思います。本当に安全性、そしてお客さんのニーズに応えるのでありましたら、連続運転時間制限を短縮し、逆に走行距離制限はより緩和させるべきだと思いますが、いかがでしょうか。
　加えて、そのような中で、今、国交省は、タクシー規制に関する裁判で敗訴が続いております。ことし七月には、二百五十キロの最高乗務距離制限も否定されました。司法府のその判断をどのように受けとめていらっしゃいますか。お答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　しっかりと、司法の判断を勘案して、正しく、本当に自由に、公平な判断をお願いしたいと思います。
　そして、先ほど勤務時間のことを申し上げたので、ちょっと質問をさせていただきます。
　タクシーの台数を減らせる減車は、実は企業側に大変メリットがあるようです。大手の必要台数がその分減り、遊んでいる車を処分でき、購入資金が節約でき、車検代、修繕費も大幅カットできるなど、コスト削減が可能になるというわけです。
　おまけに、大手企業では一台のタクシーを二名の乗務員で交互に乗るわけですから、タクシーは毎日毎日二十四時間、フルに稼働して会社へ利益を入れる。乗務員は二十一時間連続勤務して、翌日は完全にオフ。ですから、一月働ける日数が自然と減ってしまい、歩合制でもあるので手取りが少なくなる。その悪循環のようです。
　格安タクシーでは、ほとんど、世界一ステータスが高いとも言われるイギリスのタクシーのように、一乗務員が一台のタクシーを任されています。それにより、乗務員は一日十二時間前後の就労をし、翌日も翌々日もきっちりと働けるので、最低でも一カ月に二十二日は出勤でき、収入が高い。これは現実のようです。
　タクシー一台を一人の乗務員が担当する、そういった方式へ転換すべきだと考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　時間もなくなってきましたので、最後になりますが、日本は資本主義で、そして憲法でも営業権や自由競争が保障されています。独占禁止法がある中で、その適用除外にするのも強権的ですし、正真正銘のカルテルを認めるわけにはいかないと私は思います。
　そして、公定幅運賃制度……
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　はい。最後に一言だけ申し上げます。
　安倍総理も所信表明で、「あらゆる分野において、フロンティアに挑む企業には、新たな規制緩和により、チャンスを広げます。」こういった発言をくださったにもかかわらず、このような規制強化の法案が出てくることは本当に残念でなりません。この法案が成立してしまうのであれば、この法案が応急手当てで……
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2013-11-08</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　一時的なものになることを願い、そしてまた、附帯決議をつけていただき、それが自由、平等な機会が保障される社会を目指す、そういった方向に運用をいただくようにお願いをいたします。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0099/18511080099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　日本維新の会、上西小百合でございます。
　まず、先日の伊豆大島の土石流災害では、とうとい多数の国民の命の犠牲が生じ、そして、現在も救出活動が続いております。謹んで哀悼の誠をささげ、一日も早い復興をお祈りし、質問に移らせていただきます。
　去る九月八日早朝、二〇二〇年の東京オリンピック・パラリンピック開催発表は、何かと暗いニュースが続いた日本に久々歓喜の声を沸き立たせた明るいニュースでした。我が党の石原共同代表が東京都知事だった四年前、リオデジャネイロに惜敗した後、再チャレンジを発表した当時は、大手のマスコミの多くも、何億円もの都民の税金を無駄にしておいて、なぜまた今、東京オリンピックなんだ、そういうふうに随分と批判的でしたが、今は手のひらを返したように歓迎報道が続き、町も活気づいた気がいたします。
　石原代表の不屈の精神に改めて敬意を表しながら、空港へのアクセス、そして各種競技場、宿泊施設等々のインフラ整備がなされ、そして経済波及効果が実感できるような景気浮揚を期待しております。
　さて、ことし四月十五日、ボストン・マラソンで爆弾テロが発生する大惨事がございました。二〇二〇年のオリンピックでも、テロの脅威だけではなく、七月の土用から八月上旬の一番暑い時期の開催ですから、高齢者そして疾病者はもちろん、外国からの旅行者増大によって、救急医療、救護の需要が急増するはずです。
　平時であっても救急医療崩壊が叫ばれ、そして不要不急の救急車出動を求める心ない方も後を絶たないのが現実で、その中で開催されます一大イベント開催に当たっては、国を挙げて救急医療の人材を育成していく必要があると思います。
　ボストン・マラソンでは、ボランティア医療スタッフが初期対応に当たり、その後、医療機関に搬送され、犠牲が最小限になったとも報道されています。このような事件、そして事故、災害の場合、病院の医療スタッフだけではなく、救急救命士を初めとする、病院前救護あるいは救急車到着前の救護に従事するスタッフの育成が必要であると思っております。
　人材育成は、一朝一夕ではなし得ません。
　アメリカでは、アメリカ赤十字社とアメリカ心臓協会など、関連学会、団体が協調した協議会でガイドラインを作成し、そして、それに準拠した講習会をさまざまな団体が開催し、資格認定をしているそうです。
　日本も、総務省、厚労省、双方さまざまな団体と連携して、このような人材を育成する仕組みをつくるのがよりよいのではないかと思いますが、現状はどのようになっているのでしょうか。そしてまた、ある程度準備はされているのでしょうか。そのあたりをお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　応急手当ての普及が今向上しているということで少し安心をいたしましたが、人材の育成、これはやはりずっと続く課題でございますので、しっかりと取り組んでいただくよう、よろしくお願いいたします。
　救急医療においては、病院前救護の専門職である救急救命士に頼るべきところが大きいと思いますが、その活用策をまずお聞かせください。
　とりわけ、熟練した消防署ＯＢの方々が救命士の資格を生かせず、そして宝の持ち腐れになっている、このことは大変もったいないことだと思います。この方々の能力、そして経験を生かす方法は考えていらっしゃるのでしょうか。厚生労働省から御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　人材活用ということで、講習会の講師、そしてスポーツ大会でボランティアで御活動いただく、そういったことで取り組まれている、そういったことは理解いたしました。
　しかし、本当に熟練した経験そして知識をお持ちの方をしっかりと有効活用していく、もっと、今以上に有効活用していく、これが、救命士にとっても、そして救命を受ける側双方にとっても本当に有益なことになってまいると思います。また今後とも、そういったことに取り組みをお願いしたいと思います。
　また、オリンピックに備えて最低限英語ができる救命士が必要になる、こういった観点から、既に消防署で勤務している救命士をピックアップして英語教育をするとの報道がございました。
　費用対効果を考えると、全国で三十五もあります救命士養成の大学や専門学校がある現実の中で、既に英会話などの外国語を習得した救命士を消防署で採用する、こういったことの方が効率的ではないかと考えております。例えば、英検一級の資格を有する救命士資格者の枠を首都圏の消防職員の採用枠に創設するなどです。
　御所見をお聞かせいただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　各消防本部に委ねるということですが、やはり、教育、人材育成ということで、効率的にそういった英語を習得された方を採用する、そういうことにもっと積極的に意欲を示していただく方が、国民の皆さん、そしてオリンピックが開催されるに当たりましても有益なことだと思います。お考えをいただければ幸いでございます。
　救命士について質問を続けます。
　昨年度、救急救命士の処置拡大の実証研究が実施され、全国百二十九の消防本部が参画し、参画した消防本部の管轄地域では、ことし三月末まで、救命士が適応患者に血糖値測定やブドウ糖液の投与、そしてショック状態での点滴を実施することができ、救命に貢献したようですが、実証研究が終わった四月一日以降は、その所作ができなくなってしまいました。
　それから早くも七カ月たちました。救命士の処置拡大が救命に貢献できることもわかりました。何とか一刻も早く、全国で国民の救命に貢献できるようにすべきだと思いますが、何かネックになっている部分はあるんでしょうか。
　厚生労働省から、実証研究中及び研究後の状況や今後の対応についてどのように把握し、どのように取り組まれるのか、おくれている理由などをあわせてお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。救命士の処置拡大に御尽力いただきましたこと、重ねてお礼申し上げます。
　ただいま教育の検討等をしているということですが、やはり、実証研究中、本当に多くの国民の皆様の御協力の上でこういった研究が行われたわけですから、なるべく一刻も早くこういったことが実際に行われるよう、よろしくお願いしたいと思います。
　そしてまた、同じことになるかもしれませんが、各消防本部に属する救急救命士に対して行う教育訓練の体制整備が必要だとも考えております。消防庁における今後の対応はどうなるのでしょうか。御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　多岐にわたる御答弁、どうもありがとうございました。
　訓練の結果がしっかりと発揮され、そして、一人でも多くの救急救命士の方が国民の命を守るために現場で活躍できる、そういった機会をふやしていただきますようお願いを申し上げまして、次に移らせていただきます。
　総務省は、ことし五月、ＣＳ放送、すなわち通信衛星と、ＢＳ、すなわち放送衛星だけに限り、平成二十六年度から二〇二〇年までの七年間に、三段階で超高精細放送実用化を図ると決められました。その最終年のオリンピックが東京に決まったのは、錦上花を添えられた感じで、本当に喜ばしいと思っております。
　現在、ハイビジョンである２Ｋテレビの映像が最大二百万画素なのに対し、次世代型テレビと期待される４Ｋテレビは約八百万画素、そして、日本放送協会が長年研究してこられた三千二百万画素の８Ｋテレビの実用化策は、私はますます期待をしておりますが、二〇一一年七月二十四日には、地デジへの完全移行でテレビを全国民が買いかえなくてはならない、そういった歴史もございました。
　そこで、お伺いをいたします。
　総務省では、当初の予定を二年も早めて、来年七月に４Ｋテレビの試験放送を行い、ブラジルでのワールドカップが４Ｋテレビで放映されると期待する方も多いのですが、試験放送はいつまで続き、本放送に移行するのはいつなのでしょうか。また、８Ｋテレビの試験放送開始はいつを予定され、実用化されるのでしょうか。これもあわせて御答弁をお願いします。
　また、消費税増税を前に、４Ｋ、８Ｋ時代になると今のテレビは見えなくなる、消費税が上がる前に買いかえなさい、そういった形で４Ｋテレビの押し売りをする新手の詐欺も出没し出したと危惧をされております。テレビの買いかえは必要ない旨、そして、詐欺にはかからないようにとの啓発をする必要性を痛感するのですが、対策、取り組みなどをお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　今、大臣から、４Ｋ、８Ｋが景気対策になるので本腰を入れてお取り組みいただいているということをお伺いいたしました。
　先ほど申し上げました詐欺の件ですが、国民の皆さんがしっかりと正しい知識を得られますよう、周知徹底をよろしくお願いいたします。
　日本放送協会では、平成に元号が変わったころから既に８Ｋテレビへの移行を視野に入れた研究を続けてきたのに、民放各社は足並みをそろえて取り組みがおくれているようでございます。
　その要因は、莫大な設備投資にあると言われておりますが、ＮＨＫは今まで、８Ｋへの移行設備に、人件費を除いたらどの程度の費用を投入し、そして現在どの程度まで準備が進んでいるのか、御答弁をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　この研究費用のベースは、やはり国民の受信料でございますから、今まで以上のすばらしい映像が見られるよう、今後とも御研究をよろしくお願いいたします。
　次へ移ります。
　私は、五月二十一日の当委員会で、コンサートホールなどで公演中、時間を限り、エリアを限定して携帯電話の通話をシャットアウトする携帯電話抑制装置について、さまざまに質問をさせていただきました。
　その中で、その装置の普及で、実際に起こった大学入試中の携帯メールを利用したカンニング、あるいは運転免許試験場での中国人の組織的な同様のカンニングも防げる、このように申しましたが、このたび東京都公安委員会の三つの試験場へこの装置が設置されましたことは、大変喜ばしい限りだと思っております。
　今労働のために日本にいる外国人がお金の次に欲しいのは、運転免許証だそうです。パスポートや保険証と異なり、顔写真も住所表示もあるので、在留カード以上の身分証明書になり、それがあれば銀行口座も開設できるので、本当に喉から手が出るぐらい欲しい。しかし、識字ができないので運転免許証が取得しにくい。そのために、不正をしてまで取得したがる人が後を絶たないそうです。そうした中で、東京都公安委員会が、不正防止のため、全国に先駆けこの装置を導入されたことを心から歓迎いたします。
　しかし、その装置を設置する契約に当たっては、同業者が複数ある中で、月額五十万円、そして五年のリース契約が随意契約で締結されています。これは不可解と言うしかないと思います。そこに至った経緯を詳しく教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-10-31</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　今ガラス窓等のお話がありましたが、私が調べました限り、少なくとも同等ないし同等以上の性能機種を製造するメーカーも、そして、もちろん、リース契約で設置する業者も、今選定理由に挙げられました性能を売りにしている業者も、ほかに存在いたします。そして、さまざまな特許を持っている業者もほかにございます。
　ですので、警視庁で特定した理由に該当するメーカーが複数に存在する以上、この随意契約を締結された理由、これを私は全く見出すことができませんが、抑制装置の普及を祈っております。
　あとは、これで東国原先生に交代させていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0094/18510310094002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>173</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　日本維新の会、上西小百合でございます。
　このたびの法案に関して、私は去る六月十三日の当委員会でも質問の機会をいただき、私自身、一日も早く成立させるべき重要法案だと認識している旨を述べさせていただきました。その思いが高じて、会期末直前になってようやくこの法案が上程されたことに対して、大臣の意気込みが感じられないなどと大変失礼なことを申し、大臣からは、三権分立の憲法の規定をしっかり勉強するようにとのありがたいお言葉を頂戴いたしました。
　しかし、その一方で、議院内閣制も日本国憲法の定めるところであり、内閣のトップも衆議院議長の本籍も議運の委員長も所属は同じなのですから、急げば急げたのではないか、それぐらい重要な法案ではないですかということを私は強調したかったのだということを改めて申し述べさせていただき、本法案が廃案とならず、今こうして再び審議ができますことをうれしく思い、通告に従って質問をさせていただきます。
　国会が休会中、私は、実に多くの国民の皆様と親しくお話をさせていただくことができました。その中でも、不幸にも建物を火事で失われた方の御遺族にめぐり会いました。
　その方は、千葉県市原市で建設作業員の皆様が集まる宿舎のアパートが全焼した方の御遺族です。アパートの所有者は、車椅子生活の身体障害者です。奥さんは、日本語のたどたどしい外国人。長崎県に住む母親が危篤だとの連絡を受け、羽田空港でチェックインをした直後に、携帯電話へアパートが火事だとの連絡が入ったそうですが、そのまま帰省を敢行したようです。
　千葉県の県民共済へ長年加入し、保険料は滞ることなく銀行の口座から引き落とされていたにもかかわらず、県民共済代理人の弁護士は、普通、火事の連絡を受ければ引き返すはずだが、長崎旅行、旅行という表現を使用されています、長崎旅行を続けたのは、誰かに放火をお願いしたと推認されると主張し、その方は結局保険金の支払いが受けられぬまま、母親は亡くなり、失意のうちにその方も先日亡くなってしまった事案です。
　当然、この件に関しては、警察も放火などと嫌疑すらかけていません。しかし、資金の潤沢な大企業は、弁護士を立てて、一人の国民も救済できない状態をつくり出す、その現実をかいま見た気がいたしました。
　不幸が重なり、被災者側の顧問弁護士も急逝。途方に暮れた東京都区在住の御遺族が消費者庁に相談しましたところ、市原市の消費生活センターを紹介され、出向いたところ、市原市民の税金で運営されているので市原市民の相談しか受け付けられないと、東京都消費生活総合センターを紹介されました。そこに電話を入れたところ、お住まいの区でも同様の窓口があるからと、中央区の消費者センターを今度は紹介され、面談がかなわなかったとのことです。
　市町村や区の消費生活センターをあっせんし、みずからは住民の相談にも応じないのであれば、都道府県の消費生活センターなどの存在意義はないに等しいのではないか、そう思えてなりません。
　そして、都のセンターで伺った中央区のセンターの電話に何十回電話をかけても一向につながらず、同じ敷地内の区役所の代表電話から回してもらっても、呼び出し音はずっと鳴っているのに全くつながらず、結局、高齢者用の詐欺被害相談窓口に電話を回され、やっとその窓口で面談が実現いたしました。そして、出てきた相談員からは、そのような高度な専門的な御相談に応じられる経験も能力も私たちにはありません、弁護士に相談するのが一番ではないですかと言われて終わったというありさまです。さんざんたらい回しにした結論としては、余りにもお粗末な結果ではないでしょうか。
　結局、行政の場では何もできませんから、司法の場へ行きなさい、そういうことなのでしょうが、裁判ともなると、時間も費用も相当にかかる。それを回避するために行政に頼る国民に対して、このようなことでいいのでしょうか。このような状態でいいのでしょうか。
　今議題になっている二段階の集団訴訟に対する法案が成立した後にも、被害を受けた国民が一番に相談に行くのは、警察でも弁護士事務所でもなく、消費者センターや国民生活センターではないでしょうか。
　去る六月十三日の本委員会で、今議題になっている二段階訴訟などの制度、それの消費者への周知徹底方法として、消費者庁から、国民生活センターや消費生活センターを、消費者の認知度も高く、実際の被害者が相談する可能性が高いとして、弁護士会、司法書士会などと並列して挙げられ、消費者庁及び特定適格消費者団体と連携しつつ周知を徹底される、そういった旨の御答弁があったのも記憶に新しいところでございます。
　指揮命令下にないのは重々承知の上で、あえて、弁護士でもいらっしゃいます森大臣の御感想なり御所見などをお聞かせいただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　丁寧な御説明、ありがとうございました。
　今、その住民、住んでいるところ、しっかりと、正しいセンターに照会しに行かなければならないということでしたが、先ほどから何度か質問が出てきておりますが、一般国民の皆さんはどこに相談に行けばいいのか、それすらも本当にわからないというのが現状でございますので、大臣おっしゃっておりますとおり、しっかりと周知徹底を図っていただきたい、そのように思っております。
　また、先ほど申し上げたように、こういった状況に置かれた方々は、精神的にも大変不安な状態を長期間抱えることになります。真に適正、そして迅速な国民の救済、そういったことに国民生活センターそして消費生活センターの能力を活用されますよう御尽力をお願い申し上げまして、次に移らせていただきます。
　私は、火災保険に関する主務官庁は金融庁だと思い込んでおりました。しかし、いろいろ調べる中で、同じような火災保険一つをとっても、一般法が特別法を破る形で、カテゴリーにより、金融庁の手を離れているものが多いことを知りました。要するに、県民共済の許認可などを行う省庁は金融庁ではないようなのですが、その区分はどのようになっているのでしょうか。
　先ほどの事例のような保険会社の不条理を追及する場合、行政の相談窓口はあるのでしょうか。また、このような事例では、本当に相談窓口はどこにもないものなのか。それぞれにお答えをお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございました。
　それでは、ちょっと次に移らせていただきます。
　特定適格消費者団体は、現在十一ある適格消費者団体から内閣総理大臣が認定するわけでございますが、既存の公益法人やＮＰＯ法人の代表者や役員を調べてみると、副知事や会計検査院ＯＢなど、功成り名を遂げたステータスの高い方が目立つように思います。そのような方々が名を連ねているのを見ますと、新たな公務員の天下り先になるのではないか、そういった懸念を抱かなくてはいられません。
　報酬はない例が多く、そして、あったとしても非常に報酬は低い、そういったお話も伺いますが、ブランド化されたその地位を売り物に次の地位を求めるなどの行為もないとは限らないように思います。そのあたりを消費者庁はどのようにお考えでしょうか。
　また、特定適格消費者団体に一度認定されて、三年の任期の間に、政権交代や総理大臣の交代があって認定が取り消されるようなことはないのでしょうか。位置づけをお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。今の御説明で、政権交代等がありましても、特定適格消費者団体、そういったものの意義はしっかりと継続していただけるということで、安心をいたした次第でございます。
　それから、一つ戻るのですが、先ほど金融庁の方にお尋ねいたしました相談窓口の件ですが、まだちょっと御答弁をいただけていないようなので、もう一度お願いしてよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>181</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　何度も済みません。ありがとうございました。
　それでは、次に移ります。
　前回、前々回と、私は、さまざまな悪徳商法被害者をゼロにしたいという思いをこの場で述べてまいりました。その中でも、悪徳商法の一つとして、知人を勧誘することで商売が成り立つ、いわゆるネットワークビジネスの中には、マルチ商法、百歩譲っても、マルチまがい商法と呼ばれても仕方のない手口の商法は、若者や老人会の方が、ごくごく一部の利益を上げた方の成功例を夢見てメンバーになりながら、大多数が損をさせられ、おまけに、みずからも気づかないうちに加害者になっていることの多いゆゆしき商法です。
　しかし、被害者も、損をしても友人や親族からの話であるので問題視することが少なく、それがこのような商法を蔓延させる要因の一つでもございます。
　口コミビジネスの多くは、文句を言いたくても、加害者が友人、親族、あるいは先輩、後輩、サークル仲間など、ある意味では身内であるがために被害者も泣き寝入りするのが常でございました。
　今回の二段階訴訟で、悪を眠らせない姿勢が貫けるのではないかと大いに期待をいたしておりますが、第三条一項五号では、不法行為に基づく民法の規定による損害賠償の請求も本法の請求対象である旨が規定され、債務の履行をする事業者にあわせて、勧誘する者、そしてさせる者も被告人適格がある旨が記載されています。
　このとき、親族を被告にしたくない、友情を壊したくないなどの思いが反映される余地はあるのでしょうか。被害者の意思に関係なく被告とされてしまうのでしょうか。また、原告になることを拒否できた場合、被害者、すなわち原告の数が訴訟要件を満たさない少数になってしまう場合もあり得るかと思いますが、このようなときはどのように対処されるのでしょうか。お答え願います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>183</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　被害者が被害者の意思に関係なく原告とされてしまうことはないということなんですが、先ほども質問いたしましたが、原告の数が訴訟要件を満たさない少数になってしまった場合はどうなるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>186</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　訴訟が成立しないとなると、泣き寝入りする方も出てくるということなんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-10-30</date>
                    <speechOrder>188</speechOrder>
                    <speaker>上西小百合</speaker>
                    <speech>○上西委員　ありがとうございます。
　それでも、やはり裁判の費用、そういったものが多くかけられないということで、集まってしたいという消費者目線、そういったこともあると思いますので、ちょっと考えていかなければならないところもあるかなと思います。
　それでは、次に参ります。
　悪徳商法の多くは、客観的に見れば、このようなうさん臭い話を信じる人がいるのか、そういうふうに驚かれてしまうようなことも、そういった事案も多く、もうけをたくらんでいたとか、そのようなインチキな話に自分も乗っていたことを人に知られたくない、そういうふうに思われるような例が多分にあると思います。その思いから、被害に遭ったことをカミングアウトできず、静かにしている方も多い、これが現実でございます。
　それが、今回の法律により、名簿などで被害を受けていることが白日のもとにさらされ、そして、意に反して原告の一員となるようなことはないのでしょうか。プライバシーなどは保全されるのでしょうか。御説明をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0197/18510300197003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
