<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>75</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　新党さきがけの枝野でございます。参考人の先生方には、本日はお忙しい中をおいでいただきまして、本当にありがとうございました。
　さて、私は、特に弁護士の不祥事問題に関連いたしましてお尋ねをしたいと思いますが、今回の弁護士の相次ぐ不祥事に対応いたしまして、日弁連が何とか綱紀粛正に当たっていこうという努力をされていることに、まずは敬意を表したいと思います。しかしながら、今回相次いだ不祥事によって害されてしまいました弁護士に対する国民、市民の不信というものを払拭していくためには、さらに弁護士が、そして弁護士会が自己改革を進めていく必要性が大変強いんではないかというふうに思っております。
　そうした観点から、弁護士会のあり方といたしまして、特に全国的に影響の大きい首都東京の弁護士会のあり方について、稲田参考人にお話を伺いたいと思います。時間がございませんので稲田参考人にお伺いしたいと思いますが、もし時間がありましたら、お二人の参考人からも御感想をいただければと思います。
　御存じのとおり、東京の弁護士会は、会長選挙をめぐる派閥争いが高じまして、大正十一年に分裂をいたしました。そして現在、東京弁護士会、第一東京弁護士会、第二東京弁護士会の三つの弁護士会がその派閥争いの流れのまま鼎立をいたしております。そのために、市民に対する法的サービスあるいは人権擁護活動、こうしたものがおろそかになっているのではないかという批判がなされていますし、市民から見て大変わかりにくく、利用しづらい存在になっているとの指摘がございます。また、先ほど来問題になっております懲戒等の問題についても、三会が鼎立しているということで、それぞれの会によって運用が若干異なっているのではないかという問題もあると存じます。
　言うまでもなく現在の弁護士法は、弁護士の使命を人権擁護と社会正義の実現にあるとして、その崇高な使命、弁護活動を国家権力から守るために、弁護士の資格の付与、弁護士の監督、懲戒権を弁護士会が有するという弁護士制度をとっております。つまり、弁護士会は単なる業界団体とは全く異なり、極めて公共性の高い団体であって、弁護士の資格の付与、剥奪という行政処分を行うという意味では、行政官庁、行政機関であるという側面を持っているわけでございます。
　このような団体が派閥争いという自分たちの都合だけで分立しているという状態を続けていて、外に向かっては市民のための弁護士会というようなことを唱えるということに対しては、私は同じ弁護士といたしまして、残念ながら差恥の念を抱かざるを得ないと申し上げます。
　ところで、現行、戦後の弁護士法制定の際には、この東京の三つの弁護士会を一つにまとめようという動きがございましたが、残念ながら、一部に反対者がいたため、新弁護士法の成立を優先させるために、附則の八十九条で、東京三弁護士会は、弁護士法三十二条の地方裁判所の単位で単位弁護士会を置くという原則の例外を設けて、暫定的なものとして東京には三会を認めるというふうになったという経緯がございます。これは、日弁連の発行しております「自由と正義」という雑誌の八巻九号にも残っている記述でございます。
　一方、こうした中で、言うまでもなく、日本弁護士連合会には、各単位弁護士会の上部団体として、弁護士法四十五条二項で、その指導監督権がございます。
　そこで、日本弁護士連合会として、この例外的、暫定的な存在であります東京の三弁護士会の分立状態をいつまで放置されるお心づもりでいらっしゃるのか、そして、日本弁護士連合会として、東京の三弁護士会に対し、三会は合併を検討すべしという指導監督をなさるお心づもりがあるかどうか、この二点についてお尋ねをさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　なかなか、日弁連の事務総長というお立場なので、明快なお答えはしにくいとは思いますが、例えば、今お話にもございましたとおり、明年の七月、検察庁跡地という、国有地の中でも最も条件のいい場所を東京三弁護士会と日弁連とで借り受けて、新しい弁護士会館ができ上がります。
　確かに、今御指摘のとおり、市民の法律相談窓口についてはとりあえず三会一本化ができたようでございますが、例えば、この公共性の高い土地を利用してつくった建物の中に図書館が二つできる、三弁護士会の中での争いで図書館が二つできる。大体、弁護士会で置いておかなければならない書物というものがその弁護士会によって個性が必要であって、二つ必要だなんというばかな話があるはずがないのでありまして、国有地を借りてつくった建物の中でそんなばかなむだなことをやるというのは、ある意味では国民に対する不信行為ではないか、背信行為ではないかというふうにも思います。
　入ってみて不都合があったらというのも十分御指摘わかりますが、むしろ、入る機会にこの三会というものを統一していくのがいいのではないか。
　また、窓口こそ統一はされますが、法律相談については、東京三会ごとに一般法律相談をそれぞれされております。例えば外国人問題とか、それから離婚問題とか、各三会でそれぞれに、一つの会しかやらない法律相談、特殊な法律相談というものをやっております。そのあたりの振り分けというのは、混乱を少なくしようという努力はわかりますが、混乱がないというのは考えにくいのではないでしょうか。
　さらに言えば、まさに日弁連が持っている品位保持等ということでの指導監督権ということであれば、私は、そもそも派閥争いで弁護士会が三つもあるということ自体が弁護士の品位を辱めているのであって、それを指導することについて、この法の予定しているところでないというのはなかなか言いにくいのではないだろうかというふうに思います。
　せっかくでございますので、鈴木先生、それから野村先生、今のお話について御感想があれば一言ずついただきまして、最後に稲田事務総長から、ぜひ、今後の検討、前向きにやっていただきたいということで、コメントをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ありがとうございました。持ち時間になりましたので、また午後、法務省に対してもこの件については質問させていただきたいと思っております。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>218</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　新党さきがけの枝野でございます。
　午前中日弁連の事務総長にお伺いしたのに引き続きまして、東京三弁護士会が鼎立をしているという問題についてお尋ねをしたいと思います。
　まず事実関係からお尋ねを申し上げますが、明年の七月、日比谷公園に面した旧東京地検跡地に東京三弁護士会と日本弁護士連合会の合同の弁護士会館ビルが完成をいたしますが、この用地は国有地であるということを確認した上で、その地代がどうなっているのか、お教えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>220</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　現段階で、最初の地代は確定していないわけですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>222</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　本来であれば、地代が幾らになるのかという話をお伺いして進めたかったのですが、というのは、地代の交渉を日弁連、弁護士会と法務当局、大蔵当局でしている云々という話は私も弁護士会に属しておりまして知っておりますので、具体的に現段階ではおっしゃれないのであればそれで結構なんですが、いずれにしても、まさに東京のど真ん中の一等地の国有地を弁護士会は借りて建物を建てる。これは、まさに弁護士会の建物というものが官公庁の建物に準ずるぐらいの公共性があるからでなければ、これは国有財産の使い方として、これだけの一等地でございますから、許されない話であると思います。
　ところが、そのまさに国民の税金に基づいている大切な国有地の上に建てられる建物の中に、午前中の質疑でもお尋ねをいたしましたとおり、図書館が実は二つできます。東京弁護士会と第二東京弁護士会は合同で一つの図書館にしようということになりましたが、第一東京弁護士会が何を血迷ったか図書館を一緒にしては嫌だということで、同じ建物の中に、弁護士会に置く図書館でございますから法律関係の書物、ほとんど同じものが重複して図書館としてでき上がる、この事実は把握していらっしゃいますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>224</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　今指摘をいたしましたのは、確認をしていただければ間違いのないことでございますので。
　確かに、弁護士会には弁護士自治というものがございます。それから、国有財産といえども、貸し渡した後の使い方に対して一つ一つ全部細かくチェックをしなければならないというものではない、むしろ貸した以上はある程度自由に使っていただくというのは原則であるとは思いますが、まさに今のようなむだなスペースの使われ方をしているということは、私も、弁護士としての側の立場からいえばいろいろ理由はあるにしても、国民の側、納税者の立場からすれば黙って見ていていい話なのかどうかということになるのではないかというふうに考えております。
　この東京に三つの弁護士会が存在して、一つの弁護士会の会館の中に入って、非常にむだなスペースを使って、そして午前中も指摘しましたとおり、市民のための弁護士会といいながら、市民から受ける法律相談を東京三会で振り分けをしてやっていくという、非常に非効率で市民にとっては不親切なことをやっております。
　そしてまさに、本日朝からずっと一番の問題になっております綱紀粛正等の問題についても、懲戒処分を現実に行うのは各単位弁護士会でございますので、東京に三つの弁護士会があるということは、三つの弁護士会がそれぞれの独自の判断で自分の会に属している弁護士の懲戒処分を行うということでございます。合理的な区分でこの三つの弁護士会が分かれている、例えば地域ごとに分かれているとかという話であれば、一種の地方自治的な発想で合理性があるとは思いますが、東京の中でたまたまどこの弁護士会に属したか、私の場合は東京に三つ弁護士会があるということ自体知りませんでしたので、たまたま私が指導を受けた弁護士が第二東京弁護士会でありましたのでその弁護士会に属しておりますが、そうした形で、たまたま属していた弁護士会の懲戒処分の対象になる、何か起こったときに。
　そこで、懲戒の処分が、やはり人のやることですから、組織が違えばある程度のぶれが出てくる。例えば、懲戒処分は、被害救済のためではございませんが、おかしな弁護士によって、被害を受けた側からすれば、たまたまＡという弁護士会であれば除名になったものが、Ｂという弁護士会では除名じゃなくて退会処分かもしれないというふうなことが可能性としてあるということは、これは理不尽であるというふうに言わざるを得ません。
　確かに、弁護士会の問題は弁護士自治という問題が大切ではございますが、それは自治という以上は、みずからきちんと律することができることが前提としての自治であると私は考えております。大正時代の派閥争いの名残を引きずって、ばらばらで非効率なことをやっているこの点一点に限って言えば、現在の弁護士会は、東京の三弁護士会は、私も属している以上、みずからを省みながら自治に値する自律をしていないのではないかと言わざるを得ないと思います。
　そしてもう一点、弁護士自治といいます以上は、そして弁護士会が行政機関としての意味を持っております以上は、やはりだれからもノーチェックでいいということではない。確かに、弁護士自治の議論をされますときには、国家権力から弁護士の自由、権利擁護者としての自由を守るという言われ方をしておりますが、弁護士会が行政機関の一つであるという側面を持っているということを考えれば、この国家権力というのは行政機関との関係で、弁護士会内部の問題について介入をされない。例えば、司法や立法との関係ではこれはノーチェックであるならば、むしろ弁護士会だけが三権分立の中での特権的な地位を得ているということになると思います。
　そうした意味では、これから法務省が直接指導監督ということは、これは私も弁護士の端くれとして弁護士自治に反しておかしいと思いますが、弁護士会と関連する役所としての法務省とそして私ども立法機関とが、この弁護士会のあり方について、自治のあり方について、特にこのような東京三会の鼎立のような非合理な問題について議論をする場といいますか、そういったものをつくっていかなければならないのではないかというふうに考えております。そのあたりのところについて、法務省の御見解をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>226</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　特に東京三会の問題は、一見小さな問題のことのように見えますが、まさに、例えば綱紀粛正、懲戒処分等にも絡んでくる問題でもあると言えますし、まさに弁護士が、弁護士会が国民の信頼を失わない、回復させるという意味で大切な問題であるというふうに理解をいたしております。
　今私が私見を申し上げましたとおり、弁護士の自治という問題との複雑な兼ね合いはございますが、それだけに、委員長初めこの法務委員会の同僚、先輩の議員の皆様方にもぜひ御認識をいただきたい。例えば、弁護士会が行政処分を行う行政機関としての側面を持ちながら、そのことについて日弁連から話を我々立法機関として伺うのが参考人としてという形しかできない。本来であれば、最高裁からもその最高裁の行政サイドの側面から、呼べば来ていただける、いつでも来ていただけるという形で、私どもが事実関係、状況を把握することができるのに、行政機関の行政処分の一翼を担っている日弁連、弁護士会がそれができないとかという運用について、ぜひこれから私も含めてこの委員会としても考えなければいけないと思います。
　そして、法務省におかれましては、今官房長から御答弁いただきました難しい問題はございますが、まさに弁護士自治に介入をしない範囲の中で、どうやったらこの弁護士会のあり方というものをよくしていけるのかという検討、御努力をお進めいただきたいとお願いを申し上げまして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111290080004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>196</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　さきがけの枝野でございます。
　まずきょうは、私が一般質問に立ちますときにはいつもお尋ねをしております夫婦別姓、夫婦選択別氏の問題についてお尋ねをさせていただきたいと思います。
　この問題について、法務省サイドで最近いろいろと動きがあるようでございますので、それについてまず簡単に、最近の夫婦別氏をめぐる法務省サイドの動き、御説明をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>198</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　今その意見照会をしているというお話でございますが、その意見照会はどのようなところにしているのか。具体名というよりも、どういったところということで結構でございますので、御答弁をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>200</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　前回この件について御質問申し上げたときにもお話をしたのですが、夫婦別氏の問題というのは、実は当事者としてかかわるのは若い世代、独身の世代が非常に現実の問題としてこの問題をシビアにとらえているという現実がございます。そうした意味では、今照会先として挙げていただいたところ、大変適切なところだとは思いますけれども、そういった若い世代ということになりますと、各種団体等の中で実は意見がなかなか吸い上げられていないという現実もございます。そうした側面を考えますと、例えば世論調査等について、法務省の方から総務庁等に依頼して云々ということについての動きというのはございませんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>202</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ぜひその世論調査を早急に、しかも
こういった世論調査というのは質問の仕方、立て方によってかなり内容が変わっできますので、できるだけ中立公正的な立場から答えが引き出せるように、ぜひ進めていただきたいと思います。
　その試案の中身に若干入りたいのですが、ここでは、夫婦別氏に関しまして三つの案を試案の中で例示をされているというふうに理解をしておりますが、それはそういう認識でよろしゅうございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>204</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ところが、この試案が出ましてから、この問題に関心のある議員と意見交換、あるいはこういった問題に関心のある皆さん、弁護士その他との意見交換の中で、三つの例示は三つの例示としていいんだけれども、その中に出てくる例えば子供の問題、氏そのものの問題と子供の問題との組み合わせ、そういったことでもっといろいろな組み合わせがあるのではないか。本当にベターな方向性というのは、実は例示をしていただいた組み合わせ以外の組み合わせの方がいいのではないかというふうな意見も少なくございません。
　そうした意味で、この三つの案の位置づけといいますか、今後具体化していく場合に、そうした組み合わせをいろいろと考えていくということがあり得るのか、あり得るとすればどのようなものがあり得るのか、お答えをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>206</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　何度もこの委員会で申し上げていることでございますが、夫婦別氏の問題はいろいろなとらえ方ができると思います。現実にそうされております。
　確かに日本の社会制度、家族制度にかかわる問題だというふうなとらえ方からすれば、慎重にという意見も出てくるのかな。それはそれで理解はいたしておりますが、しかしながら当事者、私も未婚でございますのである意味では当事者の一人かなと思っておりますが、特に仕事を持っている同世代の女性の立場などを考えますときに、まさに現在別氏が選択的にも認められないという状況は、一種の人権問題という側面からとらえるべきではないか。それも、何でも男女同じにすればいいというふうな、そういった一種の抽象的な人権問題というよりも、まさに氏を変えなければならないということで生活上非常に不利益をこうむっているという意味での人権問題としてとらえるべきではないか。そうしましたときには、できるだけ早く、なおかつ、現実の不便を解消する方向での解決を図っていただきたいと、強く繰り返しお願いする次第でございます。
　私の支持者の中にもそういった声が非常に強くて、法務省に任せておくと時間がかかるから議員立法か何かで進まないのかなとという声も、少なからず私のもとにも寄せられております。ぜひその点をお願いするのと同時に、今後法務省サイドとしてこの問題についての進め方、スケジュール等について、おおよその見通しといいますか、そういったものがありましたらお教えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>208</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ぜひ前向きに、できるだけ早くお願いを申し上げます。
　この問題だけやっていますと一時間でも二時間でも尋ねたいことがありますので、話題を変えさせていただきます。
　実は、この夏、法務委員会の派遣でヨーロッパの視察に行かせていただきました。そうした中で、難民の問題というものに関して非常に強い印象を受けてまいりました。特に、ベルリンに参りまして、ドイツが大量の難民に苦しんだ、その対応に非常に苦慮したということにつきまして、現地にいる日本から派遣されている役所の皆さんなどを通じたり、あるいはその他もろもろのところで、これは大変なことだなというお話も聞いてまいりました。
　また、たまたまローマでは、塩野さんという作家の方にお目にかかる機会を持つことができまして、まさに歴史作家という言い方でよろしいのでしょうか、過去の世界の歴史を見てくるときには、必ず難民が発生する、食えるところに行く、食べられるところに行く、食べられない人たちが食べられるところに動くというのがまさに難民というものであるというような話を聞いてまいりまして、そんなことが起こらなければ一番いいんだと思いますが、東アジアという地域を見ましたときに、日本がこれからいろいろ苦労をすること、大変なことというのはたくさんありますが、ここ当分の間は、この東アジア地域の中で一番経済的に豊かな地域であるという状況は変わらないだろうというふうに思います。そして、ベルリンの壁崩壊後、東西冷戦という形が崩れたことによって、逆に地域紛争というような形で、この地域の中で残念ながら大量の難民が発生する余地というのは、決して少なくはないのではないかというふうに考えております。
　難民が発生しますと、当然、入国管理という側面で法務省も他人事ではないということになるわけでございますが、一カ月とか二カ月とかというそういったスパンではなくて、三年とか五年とかというスパンで見たときに、日本が、いわゆるボートピープルのような形で、万単位、十万単位というふうな大量の難民に対応せざるを得ない状況というものが発生する可能性というものについ
て、法務省サイドではどの程度の理解をされているのか、それについてお尋ねをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>210</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　行政サイドの側ではいろいろ問題があるのでお答えは結構ですけれども、私は、個人的な認識としては、残念ながら、東アジアの中には大量の難民が発生するような、例えば内戦のような状況が、近い将来、三年、五年あるいは少なくとも十年とかというスパンで見たときには出てきかねないところが日本のすぐそばに幾つかあるというのは、否定できない状況であるというふうに理解をいたしております。
　さて、もし仮に、入管の人手不足というような問題は先ほど山田先生などもお触れになっておりましたが、仮に万単位、一年間に万単位あるいは十万単位というふうな難民が日本にやってくるというような状況になった場合に、今の日本の入国管理体制の中では、そのやってきた難民を審査するということは可能でありましょうか。その点について御答弁をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>212</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　大臣からも御答弁いただきましたとおり、まさにこの問題は法務省限りで到底できる話ではございませんが、法務省も担当関係省庁として非常に大きなウェイトを持っているんじゃないかなというふうに思っております。そして、もちろん、難民のような形が大量発生しないような、そのための外交的な努力といいますか、国際貢献といいますか、それも十分大事だとは思いますが、そういった場合が生じた場合でも対応できるような準備というものは、これはしておかなければならない。
　そういった意味で、関係各省庁をまたがって、政府一体となって、こういったものに対する準備といいますか、対応策の検討といいますか、これは人的、金銭的という側面もあるでしょうし、また法的な整備という面もあると思うのですが、こういった点について、現状ではどの程度まで調整、協議とかというものは行われているのか、もしお答えいただけるのでしたらばお願いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>214</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　政府一体ということと同時に、まさにこれは政府・与党、あるいは与党に限らず政府と政治家とが一体となって考えていかなければならない、いざというときではもう遅い、対応がし切れない、遅い問題だろうと考えておりますので、私どもも政党のサイドとして勉強させていただきたいと思っております。ぜひ法務省も、関係省庁の中で恐らくある意味では一番動きやすいのかなと私は個人的には思っておりますので、各種関係省庁等の連絡を今後ますます密にして、対応をお願いしたいということを最後に申し上げて、この点については終わらせていただいて、次の、もう一点だけ質問をさせていただきたいと思います。
　保護司という仕事がございます。まさに、犯罪を犯してしまった人たちが立ち直るために、いわゆる刑事収容施設から離れた場所でその立ち直りをバックアップしてくださる大変重要な仕事であるというふうに理解をいたしております。
　ところで、この保護司さんに対する手当といいますか、報酬といいますか、こういったものは現状でどうなっておりますでしょうか。確認のためにお尋ねいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>216</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　一人当たり六万円ということになりますと、これはむしろ保護司さんの方の持ち出しという現実があるのだろうなと、これはもうだれでも常識的にわかる数字だなと思います。そういった報酬ももらわず、むしろ持ち出しで、まあ本来政府がやるべき仕事の一端だと思いますが、やっていただいている保護司さんに対してそれ以外の部分でどのような形で報いているのか、それについてお尋ねをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>218</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　まさに本当に手弁当で一生懸命やってくださっている方には、そういった形でその御努力というのを表彰させていただくというような形で報いるしかないだろう、大変大事なことじゃないかと思っております。
　私どもの党は、厚生大臣が勲章制度について意見を持っておりまして、確かにそういったランク
づけというのはどうかなと、私個人的にも思っておりますが、まさにこの大臣表彰とかという形はそういったものとは違って、筋がいいという言い方はいいのかどうかわかりませんが、まさに適切な表彰制度ではないかと思っております。
　さて、そこででございますが、例えばこの大臣表彰を受ける方々の年齢というのがどれぐらいからになっているのか。過去の実績で結構ですので、例えば大体何歳以上の方であるとか、最低年齢はこれぐらいだけれども大体これくらいの層に多いとかということがおわかりになったら、お教えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>220</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　実は、例えばいろんな省庁でいろんな御活躍をいただいた方に大臣表彰というシステムは、これは必ずしも保護司さんの世界だけではないということでございますが、ただ、そうした中で、保護司さんをやっていて、その功績によって法務大臣の表彰を受けるという年齢が、ほかの省庁の大臣表彰、ほかの分野の大臣表彰と比べたときに、実はどうしても若干高くなってしまっているのではないか。
　これはある意味では必然性があるといえばある。というのは、社会の中で、この方は立派な方だ、まさに犯罪から立ち直る、更生を助けるのにふさわしい人だという方であるからこそ保護司さんをお願いするのでありますから、そもそも保護司さんになられる年齢が決して若い人間ではない。そこで、何年か実績を踏まれた、すばらしい功績を上げていただいたということに対して表彰する、当然その始まりが遅いということでどうしてもおくれぎみになってしまう。
　早く受ければいい、早く表彰すればいいという筋のものでは必ずしもないというのは重々理解はいたしておりますが、あの別のところでこんな仕事をしているやつは、こんなおれより若いのに何とか大臣の表彰をもらっているわ、保護司の仕事を一生懸命やっているんだけれども、どうして法務大臣の表彰はいただけないのかなというふうなことがあっては、これまたおかしなことかなというふうに思っております。
　これは一気に変えるとかという話ではないとは思っておりますが、保護司さんの世界の中で実はそういった声がないわけではないということを法務省の皆さん、特に大臣などに御理解をいただいて、まさに本当に手弁当でやっていただいている皆さんに、気持ちよく仕事をしていただいて、せっかく表彰させていただくのですから、気持ちよく受けていただけるというふうな状況づくりのために一層努力をしていただきたいと考えておりますのできれば大臣の所感をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-09</date>
                    <speechOrder>222</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0080/13111090080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　さきがけの枝野幸男でございます。
　さて私は、昨年の七月の総選挙で、地盤も看板もかばんも全くない中で当選をさせていただいて、今衆議院議員としてこの席に立たせていただいております。あのときに、私のようにお金も地盤も何もない者が当選をさせていただくことができたのは、まさに国民、有権者の皆さんが政治を変えてほしい、言いかえれば、政治改革を早くやってほしいという気持ちのあらわれであったと私は認識をいたしております。そうした意味で、本日、いよいよその一つの大きなポイントであります区割り法が採決をされて、このままいけば間違いなく政治改革の四法案が動き出すという段階を迎え、その最後の最後の大詰めのところで質問をさせていただくというのは大変感慨深いものがございます。
　ただ、ここで忘れてはならないのは、今回の選挙制度改革を中心とする改革が動き出すということで決して私どもは喜んではいけないまだ安心してはいけない、あくまでも出発点にようやく立ったにすぎないのではないか。国民、有権者の皆さんが前回の選挙で私のような者まで当選させたその原動力は何だったのかといえば、選挙制度を変えてくれということではなくて、政治を変えてくれ、特に政治家を信頼できるようにしてくれ、信頼できない政治では困るということであったと思っております。そうした意味で、今回の選挙制度改革というものは、あくまでもその政治を変えるための必要条件ではあっても十分条件ではないまだまだこれからやらなければならないことがたくさんある。
　そうした意味で、この段階で総理に、本当は時間があれば幾つかこれからやっていただきたいことを申し上げて、その御見解をお伺いしたいのでございますが、時間がございませんので、公職選挙法の点に絞って私の考えと、総理の御見解をお伺いしたいと思っております。
　それに先立ちまして、まず自治省に確認をさせていただきたいのですが、選挙の際にウグイス嬢に支払うことのできる日当というのは上限幾らでございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13111020542006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13111020542006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>103</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　この一万五千円という金額は、私の場合はスタッフも非常に少ない選挙をやりましたので、自分でかなり仕切っておりましたのでよく知っておりますが、現実問題として、いわゆるプロのウグイス嬢の方を雇ってお願いをするとなると、到底一万五千円では働いてくれる方はいらっ
しゃいません。現実には二万円、三万円というお金を払わないと、いわゆる専門の方というのは仕事をしていただけないというのが現実でございます。私は、やむなく私自身がマイクを握り、それからボランティアのスタッフにマイクを握ってもらって前回の選挙は切り抜けましたけれども、現実問題としてこのような法律がある、制度があるということは、まじめにきちんとした選挙をやろうと思っても、それができないという制度になっているのではないかと思います。
　あるいはまた、例えばよく選挙事務所にお酒の瓶が、一升瓶がたくさん並ぶことがございます。選挙のときになると、陣中見舞いと称して一升瓶をたくさん抱えてきて支援者の方が並べていくというようなことがございます。私も一応弁護士の端くれでございますので、公職選挙法を読む限りにおいては、選挙運動に関してお酒類を政治家の側が出すことはもちろん、受け取ることも禁じられていることに法律上なっております。いろいろと理屈をつけてうまくすり抜けているということなんでございましょうが、選挙のときに一升瓶をもらってはいけないというルールがありながら、現実問題として選挙事務所に一升瓶が並んでいる。このあたり、現実と法制度の矛盾というものが非常によく出ていると考えております。
　規制あるいは制限というものはどういうふうに考えたらいいのか、いろいろ考え方はあるとは思います。一つには、たくさんがんじがらめに縛ることによってできるだけ適正化、公平化を図っていこうというのも、それは一つの考え方だろうとは思います。しかしながら、現状の公職選挙法を見るとき、そして選挙の現実を見るときに、幾ら規制をかけても、幾ら縛りをかけても、現実には守っていない制度がたくさんある。そして、ある場合には、守ることが事実上不可能な規制がたくさんある。これは私自身、前回生まれて初めて選挙というものをやってみて率直に感じたことでございますし、これは恐らく多くのほかの議員の皆さんも感じていらっしゃることではないかなというふうに思っております。
　政治改革の原点であります政治家が国民から信頼されるようになるということを考えたときに、この公職選挙法の現状というものをしっかりと見詰めた上で、私は、守らなきゃならない最低限のところといいますか、大事なポイントはきちんと守っていただく、そのかわり、守ることが現実に不可能な制度というものはある程度現状に合わせて、ある意味では緩めるということになるのかもしれませんけれども、そういった方向で改正をしていく、そしてそうやって残ったその最低限の大切な規制については、これはもう絶対に彼らせない、違反があったら間違いなく摘発をして処分をする、こういった方向で公職選挙法というもの全体を見詰め直す必要があるのではないか、私はそのように考えております。
　もう一点つけ加えるならば、現状の公職選挙法は、私も一応弁護士の資格を持っておりますが、私が見ましても、条文を読んだだけでは何がどう規制されているのか、何が書いてあるのか、弁護士が読んでもわからないというふうに、非常に枝番がたくさんついて、政令に委任された、何だかんだとなっております。そういった点からも公職選挙法全体を見詰め直す、見直す時期に来ているのではないかというふうに考えております。
　ぜひこういった方向で、これは特に公職選挙法全体を見直すということになりますと、政治の側が、議会の側が一生懸命やることも大事でございますが、この膨大な公職選挙法の全体像を見てきちんとした整理をしていくということになりますと、自治省を中心として政府の側が、かなり御協力をいただくというかイニシアチブの一端を握っていただかないと難しい問題だと思っておりますので、ぜひこういった点を踏まえて、今後さらに政治改革を推進していただきたいと思っております。ぜひ総理の御見解をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13111020542006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13111020542006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　短い時間で、もう時間でございますが、ぜひ総理には、そういった立場での御答弁は総理という立場からできないと思いますが、政権を支える与党の党首という立場でもいらっしゃいますので、ぜひリーダーシップを発揮していただいて、本来の政治改革の目的であります政治が国民の信頼を回復するという目的が達成できたというふうに胸を張れるような状況を一日も早くつくっていただくために、頑張っていただきたいとお願い申し上げまして、私の質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13111020542006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13111020542006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-10-26</date>
                    <speechOrder>172</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　さきがけの枝野幸男でございます。
　今回は、いわゆる区割り法とそれから連座制強化に関する法案が二本と、三本の法案が出ているわけでございますが、区割り法に関しましては、私、個人的には一・五倍を超えると憲法違反ではないかと法律家の端くれとして思っているのですが、公平な第三者機関がつくってきた案でございますので、その手続におかしなことがなければそれに従うのはやむを得ないのかなと思っているので、これについては触れません。むしろ連座制強化の案につきまして若干心配、不安な部分がございますので、そこについてお尋ねをさせていただきたいと考えております。
　まず、与党三党が提出をいたしております改正案のうち、百九十七条一項ただし書き、これが新しく設けられる。この規定の趣旨について、まずお尋ねをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-10-26</date>
                    <speechOrder>174</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　趣旨はなるほどよくわかるのでございますが、既に何人かの方が触れていらっしゃるかとも思いますが、具体的にこの法文が適用される場面というのはどういったことになっていくのか。そちらの方で具体例を挙げて御説明をいただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-10-26</date>
                    <speechOrder>176</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　確かに、例えば団体動員をかけて交通費を支払いました、具体的にお金が動いているケースですね、こういった場合にはちゃんと届け出をしてくださいよという話は非常にもっともだと思いますし、現実的にも可能であると思うのでございますが、一番ちょっと心配になりますのは、現在の公職選挙法の支出という概念からいたしますと、例えばみずから自腹を切って交通費を払ったというケースの場合、これは交通費の分の寄附を計上して、交通費の支出があったという計上をしなければならないということになっております。
　ですから、例えばボランティア的な立場の方が、選挙事務所に自分のお金で交通費を払ってやってきて、ビラまいてやるわと言ってビラまきを手伝ってもらった。当然その方は届け出をしなければ交通費は違反になってしまう。あるいは、ちょっと極端な例かもしれませんが、例えば勝手違的な方々が違法行為じゃない形でやるとなると、いろいろと考えてみたのですが、例えば選挙区の中のどこかの電話が何本もある家に集まって、そこまで交通費をかけてボランティアの人たちが勝手違的に集まってきた、そこで電話作戦を勝手にやっていただいた、その場合の交通費、これも当然計上しなければならないことになる。
　それで、選挙を行う側の立場からすれば、そういったものを計上してもらわなければ困りますよ、例えば国会議員はこうやって議論をしているわけでございますから届けていただかないと困りますよというのはわかるわけですけれども、逆に、みずからの意思で勝手に応援しようというボランティア意識を持っていらっしゃる方に、果たして今のようなものはきちんと届けなければいけないんですということを具体的に周知徹底させることが現実にできるのかどうか。
　実は、私も前回の衆議院選挙に出ますときに、弁護士の端くれでございますので自分で違反をやっちゃいけないということで、公職選挙法をよく勉強いたしまして、そこで初めて、自腹を切った交通費は寄附計上して出費計上しなければならないということを知りまして、これはとんでもないなと。ボランティアで集まってくれた人全部をチェックして、全部交通費を把握をしてということをやったわけでございますが、果たしてそれが、大規模にボランティアの人たちが動いていただけるときに全部チェックをできるかということになると、なかなか政治家の側も難しいんではないか。
　ところが、そういった方がその後、善意で交通費自腹でやってくださった方がそれは違法だったんですよということになるということについて、果たして妥当であるのかどうか、それを違法と言っていいのかどうかという点について、御見解を伺わせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-10-26</date>
                    <speechOrder>178</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　また後ほどこれに関連してお尋ねをさせていただきますが、次に、改革の皆さんが御提案をされました案につきまして、一点だけお尋ねをさせていただきたいと思います。
　提案をされていただいております案の二百二十一条三項五号等、いわゆる罪の加重を組織的な場合の責任者に負わせる、この趣旨について、簡単で結構でございますので改めて御答弁をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-10-26</date>
                    <speechOrder>180</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　御趣旨はなるほどというふうにも思うのでございますが、例えばこの法定刑の加重ということについては、親族あるいは秘書等についてはなされていない。確かに組織的選挙運動管理者の中にこれは加重すべきだという類型の者も多いというのはそのように思うのですが、そういった意味では、例えば秘書あるいは親族の中には、やはり同じぐらいの比率で同じぐらい刑の加重をするに値するような立場で動かれていることが現実には多いのではないかというふうに私は実は考えております。
　そうした中で、親族、秘書についてはそのままで、組織的運動管理者だけを類型的に加重するということが刑の均衡としていいのかどうか。全体を見直すということの中で考えるのであれば出てくるのかなと思うのですが、加重しないほかの類型とのバランスという意味でいかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0542/13110260542003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
