<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>126</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>265</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　私も司法試験改革の問題について質問させていただきたいと思っておりますが、その前に、きょう少しオウムの破防法の問題が議論になっておりましたので、私の所見だけ法務大臣その他法務省の皆様にお伝えをしておきたいと思います。
　けさほど来、法務大臣あるいは総理大臣の指揮命令云々という話が出ておりますが、もしも法務大臣あるいは総理大臣の指揮命令といったぐいのものが一切ないのだとしたら、公安調査庁の長官が破防法を適用するともしないともどちらの判断をとったとしても、内閣あるいは与党、政府というものは一切世間からあるいは野党から御批判を受けない立場なのであろうか。これはいずれにしても、公安調査庁長官がどんな対応をとったとしても、それに対する賛否両論、御批判を受けるのは政府・与党という形で、内閣全体であり、だからこそ内閣が連帯をして国会に責任を負うという議院内閣制の基本というものがあるのだ。そこのところの原則を考えるならば、政府として、内閣全体として、そして法務大臣あるいは総理大臣としての立場から、法の範囲内でそれなりの指揮命令というものがあるのは当然であると思っておりますので、ぜひ法務大臣にはそうした姿勢で臨んでいただきたい。
　それからもう一点、この破防法の適用については、実はさまざまな形で私どもも党内でも議論をしておりますが、私の個人的な見解でございますが、どうも議論をすれば議論をするほど少し心配が出てきております。
　それは、解散命令が出されるとしたら、それはそれでよろしいのでございますが、解散命令が出された後に固体のために何か行動を行うとそれが刑事罰の対象になる。この範囲がどこまでであるのか、どうもなかなかいろいろな議論がある。何をしたら団体のためにする行為として処罰をされるのか、何をやったらされないのかという基準がどうもわかりにくい。これは、憲法の定める罪刑法定主義というものの観点から見て現行法は果たして妥当なのかどうかということで、非常に検討すれば検討するほど疑問が出てくるという現実がございます。ぜひ法務大臣初め法務そして公安調査庁当局は慎重な対応をしていただきたいとお願いを申し上げます。
　さて、司法試験改革の問題でございますが、改めてもう一度私は現時点での法務省の立場をお伺いします。
　かつて、平成三年に司法試験法を改正して、いわゆる丙案というものを前提とした改正が行われた。その当時こうした丙案を導入しようということになった目的はどういったものであったのか教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>267</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　実は私はその当時まだ日弁連の会員ではございませんでしたが、法務省が平成二年の三月に日弁連に対して「単純増員案が採用できない理由」という文書を提出をされているそうでございます。そして、その中には「任官者総数がおそらくは百七十名程度確保できる態勢でなければ、判・検双方の欠員を充足させることはできず、まして、その増員を実現しうる状況にはならないと考える」、そして、丙案を採用せずに単純に定員増、合格者の増員をした場合にはせいぜい百二十人台の任官者しか期待をできない、丙案を採用した場合には百七十二名であるという予測を示しているという文書が日弁連に法務省から出されている。
　法務省あるいは裁判所の立場としては、特に若手、早く合格というのは、任官者のあるいは任検者の確保というのがメーンであったというふうにとらざるを得ないと思うのですが、そうした前提で考えますと、先ほど佐々木委員からの質問にもありましたとおり、最近の任官者、任検者合わせた数というのは百八十名前後までふえてきておりまして、幸いにも検察官の定員も、定員に満ちて定員増ができるという状況になっている。明らかに平成三年当時の司法試験改革、司法試験法を改正をしたときの状況と客観的な事実が違っていると言わざるを得ないと思うのですが、いかがです。か。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>269</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　そこで、少しデータを教えていただきたいのですが、ことしあるいはことしのデータがまだそろっていなければ昨年でも結構ですが、いわゆる三年以内枠で司法試験に合格した数の総数が幾つで、その中における二十五歳以下の人数がどれくらいで三十歳以上の人数がどれくらいかを教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>271</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　裁判所または検察庁、どちらでもいいのですが、ことしの四月に任官あるいは任検をされた人のうち、司法試験の合格の時点で受験三年以内であった者というのは何人ぐらい、何割ぐらいいらっしゃいますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>273</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　もう一つ。この丙案の導入が来年度からと予定をされているということで、受験勉強をしているのだけれども、近い将来受けるつもりであるのだけれども、その三年以内というカウントをされることを恐れて受験逃れをしている、要するに一年先送りをしたというような方が少なくないはずなんですが、そういった状況についてある程度の把握をされていますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>275</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　先ほど申しましたとおり、丙案を導入した前提の事実が変わってきているということだけではなくて、丙案の矛盾というのは今の数字でも出てきていると私は思っております。
　例えば、早く特に若い合格者を採りたいという話でありますが、三十歳以上でも三年以内の合格者というのは十三名、一割、まあ一割まではいきませんけれども、一定の数がある。それから、任官者の中の年齢でということをおっしゃいましたけれども、それが年齢が当たっているかどうか、今の数字から見てもわかりませんが、必ずしも三年以内の者が任官者の多数を占めているわけでもないという事実もある。そして、丙案導入ということを予期して、二年間受験者の数が大幅に減っていて、ようやく戻ってきた。それはどこかで戻るのですよね、トータルで受験する層が変わらなければどこかで戻ってくるわけですが、二年間にわたって二千人減っていたということは、これは相当の数が丙案を見越して、三年以内という枠に引っかからないようにということで受験をしていない。
　例えばこれは、今、司法試験を受験するのにほとんどの方が予備校に行っていらっしゃいます。予備校などとちゃんと連携して調査すれば把握できるはずなんですよね。
　それから私、幸い、まだ私の大学時代の同級生などで司法試験の勉強をしている仲間がたくさんおりますので、そういったところから生の声というものは聞こえてくる年齢なのですが、相当数、やはりこの三年以内というのを意識をして、本来ならば受験をできる、したいのにもかかわらず受けないというような方が決して少数ではない。特に若い人を中心に少数でないということで、これは弊害が出てくるんじゃないか。そして、先ほど佐々木先生などからも御指摘もありましたとおり、平等という原則から見て果たしていいのだろうかという問題が出てくると思っています。
　確かにこれは一度法曹三者で合意をした話でありますし、それから国会で法改正をした話でありますが、幸いにも私は、これが成立をした平成三年当時、まだ日弁連の会員でもありませんでしたし、国会議員という立場でもありませんでした。過去の皆さんが決めたことでありますので私は縛られる立場ではありませんので、あえて私から提案をすべきだろうと思っておりますので、この場をかりまして各党の皆様方に、いっそのこと司法試験法をもとに戻すという法改正を議員立法も含めて議論すべきではないかということを各党の皆さんに御提案をしたい。また、法務省もそのことを考えていただきたいという御提言をしておきたいと思います。
　さて、もう一つ、司法試験合格者の数の問題でございますが、先ほど佐々木先生からのお話がありましたとおり、日弁連は千人ということでは仕方がないというようなことで一応まとまりましたが、これが千人ということになっても法曹養成制度等改革協議会がまとまらない要素があるとすれば、司法修習期間の短縮という問題がなというふうに考えておりますが、そういう理解はよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>277</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　じゃ、まあ仕方がないでしょう、そういう答えであるならば。
　じゃ司法修習期間の短縮に絞って議論をさせていただきたいと思いますが、午前中の話にもございましたとおり、司法修習期間の短縮については裁判所法の改正が必要である、法改正が必要であるということは明らかでございますが、午前中からの議論をずっと聞いておりますと、自由民主党の太田委員もこの修習期間の短縮については非常に慎重な御発言であったというふうに理解をしております。そして先ほどの日本社会党の佐々木委員の発言も、修習期間の短縮には消極であるという議論をされておりました。そして私は新党さきがけでありますが、新党さきがけの法務部会としても、この修習期間の短縮の法改正には絶対反対であるという立場をとらせていただいております。
　政府・与党一体という議院内閣制の考え方の中で、与党三党が、少なくとも二党が反対をし、一党が必ずしも積極的でないという状況の中で、政府がこうした協議会へ出ていって、修習期間の短縮という提案をすることは、立法府に対する立法府軽視ではないかと考えますが、いかがです。か。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>279</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　この協議会には法務省あるいは最高裁の意見として提案がなされているわけですよ、実態として。法務省の役人の方や裁判所の方か一個人としての見解をあそこで述べているわけではなくて、それぞれ法務省や裁判所というものを背負って改革協の中で意見を提案しているのです。改革協の中で別の機関から出てくるならいいです。よ。一般の有識者の方から修習期間を短縮しろという話が出てきてそれを議論する、あるいは日弁連から出てくる、これなら話はよくわかります。
　しかし、政府あるいは裁判所という立場から、そこを背負って、代表する方が提案をされるのであるならば、当然立法府の法改正を要する問題でありますから、立法府の意向というものを踏まえて提案をしていただかないと、その提案をしてまとまったのはいいけれども立法府は通らないという事態にこれはなりますよ。この裁判所法を改正するときには反対している社会党もさきがけも消えてなくなっているかもしれないと思っていらっしゃるかもしれませんが、こんなものはどうなるかわからないわけですからね。三者協でまとめてきたって、我々が反対すれば裁判所法の改正なんか通らないわけですよ。そんな通らない可能性のある提案を出されて協議をするというのは不誠実じゃないですか、他の例えは日弁連や一般の委員の方に対して。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>281</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　国会に持ってくる前に法曹三者で協議しろという話はそのとおりで、ただし、それは歴史的な経緯というものを見てみれば話がちょっと違っていまして、裁判所なり法務省なりが日弁連ともしっかり話をしないで、日弁連が反対していると持ってこられてはたまらぬから、ちゃんと日弁連とも話をつけてから持ってきてもらわないと困りますよという趣旨であって、今回の場合はそもそも立法府の意思自体がかなりはっきりしているのですよ、この法務委員会の質疑の中で。新進党の方も、野党の新進党の方も共産党の方も、この修習期間の短縮については、ここ何回かの法務委員会の質疑を聞いておりますと消極である。立法府がどうも全体的に消極であるという話を、行政府として三者会議の場に持っていくということ自体が果たして誠実と言えるのかどうか。
　もしも必要であるならば、これは理事会で議論しなければならないでしょうが、修習期間の短縮には反対であるというような法務委員会の決議が必要だったら、そういうことを議論しても結構ですよ。だけれども、かなりこれは、ほぼ議論を聞いていただいていれば、修習期間の短縮ということについて消極というのは各党ともそろっている、立法府の意思はかなりはっきりしていると私は理解をしておりますので、その立法府の意思を無視して、意向をしんしゃくしないで議論をしていただいてもむだな議論をされるだけですよということを申し上げているのであります。
　このことについてこだわっていても仕方ありませんので、実際にその修習期間の短縮についての話を具体的に聞いてみますが、修習期間の短縮について、どうして短縮が必要なのか、しかもそれが司法試験合格者の定員増という話とどうして絡んでくるのかという問題でありますが、結局、修習生がふえると当然その分予算が必要になる、それから修習をするためのキャパシティーが必要になる、そうした意味で予算が必要になる、これが大きな柱だと思いますが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>283</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　確かに、私も司法修習のあり方というのを未来永劫、今のまま変えるべきじゃないとは思っていませんし、時代の変化に応じて変える必要があるだろうということについては否定をいたしません。しかし、これは非常に慎重に物事を考えていかなければならない話だと思っております。
　例えば一つには、モラトリアム期間が二年間、長いじゃないかという議論は、それは一方ではそういった議論があるかもしれません。しかし法曹三者、まあ、まだ弁護士は依頼者の側で選択をするのだからともかくとして、検察官や判事補に研修所を出た段階でなれるわけです。判事補も令状などは一人でやります。それから検察官も、これは基本的には独任官庁でありますから、一人の、自分の個人の責任で捜査処分を行うわけであります。そういう立場になるということは、その責任の重さというものは普通の職務以上に重要である、権利と人権と命を預かっている仕事であると言えるわけであります。
　ということは、モラトリアム期間が長かろうが短かろうが、とにかく裁判官とか検察官として最低限の水準に立っているというところまでの修習の期間は持っていただかなければならない。それはどんなに長くても、十年だろうが二十年だろうが、必要だったらやっていただかなければ困るのが裁判官や検察官であります。ということは、二年間のモラトリアム期間が長過ぎるだなんという議論は、理由にはならない。果たして裁判官や検察官として、あるいは弁護士として最低限のことを身につけていただくのにどれぐらいかかっているのかということが大切であると思っています。
　それから、確かに修習の蓄積によっていろいろと短期間で効率を上げることができるようになっているかもしれません。しかし、逆に新しいことというものもどんどんふえています、時代の変化につれて。私の自分の修習の経験からいいましても、確かに民事の、刑事の通常の裁判手続などに
ついては非常によく御指導いただいて、勉強させていただいたと思っています。
　しかしながら、二年間の修習の中であっても、例えば今こうした時期に特にニーズがふえております保全処分あるいは執行、破産手続、こういったものに対する御指導をいただいた時間というのは非常に短かったし、それから令状実務などに対する期間も非常に短かった。弁護士の方の世界でいえば、今まではどちらかといえば何でも屋の弁護士さんというのがほとんどでありましたが、もはやそういう時代ではなくなってきて、専門分野が非常に広がっている。例えば特許の問題はどうするのか、渉外関係どうするのか、企業法務どうするのかそういった指導は残念ながら今の二年間の修習期間ではむしろやる時間がない、足りないというぐらいが、むしろ実際に修習を終え、そして実務についた者の感覚ではないかと私は思っております。
　そしてもう一つ、キャパシティーの問題、要するに指導教官の問題ということをおっしゃいますが、例えば、現在はすべての本庁に修習生が配属されていると聞いております。法務省でも裁判所でもどちらでもいいですが、一番小規模の本庁よりも大きい支部というのは幾つありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>285</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　とりあえずこうしたところは修習生が配属されていない、こういったところの裁判官、検察官は修習生の指導に携わっていないというところで、この分の余裕はあるわけでございますね。
　それから、さらに言えば、現状のスケジュールでやっていくのがいいのかどうかということはまた議論はありますが、例えば現状のスケジュールでやっても、従来から四カ月間、二期にわたって修習生が重なる時期があったわけですけれども、裁判所、検察庁で修習生を受け入れる期間というのは三期間でありますから、残りは弁護士会です。から、弁護士会は少しぐらいふえても受け入れるということを基本的には表明しているのですから、裁判所、検察庁における三期間というのは丸一年ですから、重ならないようにすれば十分に対応し切れる、そういう工夫はあるわけであります。
　そういうところ、たくさん詰めたいところはあるのですけれども、こうしたように、司法修習は、司法修習期間ということだけでも、それだけとっても相当な議論を要するし、相当専門的な、具体的な議論を詰めた上で、むしろ僕なんかは長くすべきじゃないかぐらいに思っています。そうしたことを、とりあえず緊急性を要する司法試験の合格者をふやして法曹人口をふやそうという議論と必ずしも組み合わせる必要が果たしてあるのかどうか。千人ということではとりあえずまとまりそうなんですから、千人にするという話は話でまとめて、修習期間の問題については別途、あるいは同じ機関で継続してでも結構ですから、切り離して慎重に議論をすべきではないかと考えますが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>287</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　最後に、大蔵省おいでいただいていますね。
　今るるお話を聞いていただきましたとおり、法曹人口を千人にふやそうという話については法曹三者でまとまって、ここでもいろいろ議論が出ておりますが、ほぼまとまるかもしれない。修習期間の短縮については非常に反対が多くて、しかも切り離すべきだろうという話を今御提示させていただきました。法曹人口の問題と修習期間の短縮を切り離すとなりますと、法曹人口をふやす、修習生の数をふやすということで、修習期間を短縮しなければそれによって予算は必然的にふえることになりますので、そのことは御理解いただいていますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>289</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　裁判所も法務省も予算の問題じゃないということを言っているので、よく覚えておいてください。
　終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0080/13411080080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>172</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　一般質疑ということで、何についてお尋ねをしようかいろいろ考えたのでございますが、いろいろと各方面に波風を立てておりますようで恐縮をしておりますが、きょうもＨＩＶ薬害訴訟に関しましてお尋ねをさせていただきたいと思っております。
　まず、少し細かい事実関係でございますが、幾つか確認をさせていただきたい。私も自分なりに勉強させていただいておりますが、はっきりしない点がございます。いわゆるスピラ認定に関します事実関係を教えていただきたいと思っております。
　まず、一九八三年当時、これは八月前後の夏の時期ということのようでございますが、厚生省の生物製剤課の課長であった郡司さんと厚生省のエイズ研究班のメンバーの方、こうした方々がアメリカ国立防疫センター、ＣＤＣのスピラ博士と会合を持ったことはありますでしょうか。あるとすれば、いつ、どこででありましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>174</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　その京都の国際免疫学会でございますが、この会議そのものには厚生省の薬務局からどなたか参加をされていたのでありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>176</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　エイズ研究班班長の安部英さんが参加していたかどうかわかりますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>178</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　この八月の国際免疫学会の前後で、一番近い時期に行われたエイズ研究班の正式な会合というのはいつなされたか、わかりますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>180</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　後はいつだかわかりますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>182</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　スピラ博士と郡司さんなどがお会いになったというのは、このどちらかの会議、エイズ研究班の正式会合の場ではないのですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>184</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　スピラ博士と郡司課長らが会ったという会合に関して、一九九四年二月四日付の毎日新聞によりますと、ＣＤＣの研究員で、これはスピラさんとは別の方ですが、ローレンス博士という方が毎日新聞の取材に対してこうお話しになっています。八三年八月、京都での国際免疫学会に出席をして、この会場で安部英に要請をされ、八月二十九日、同僚とともに厚生省内で開かれた会議に出席をした。この会議には、安部英班長や厚生省の担当課長ら約二十名が出席をしていたというふうな報道がなされているのですが、この八月二十九日の会議というのがスピラ博士と郡司課長らが会ったという会議と同一というふうにとらえてよろしいのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>186</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ちょっと待ってください。郡司さんにお話をお聞きになって、そこで、厚生省の外で会ったということまで郡司さんは覚えていらして、そして、その場にはローレンスさんはいなかったということまで覚えていらして、いつごろであったのかとか場所とか、ほかの参加メンバーとか、これは郡司さんは覚えていらっしゃらないのですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>188</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　それから、ローレンス博士の方なんですが、ローレンス博士は明白に、安部班長や厚生省の担当課長ら約二十名が出席をした会議を日付まで覚えているのです、八月二十九日まで。それでは、この報道は結局どうなっちゃうのですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>190</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　わかりました。
　じゃ、まず郡司さんが会っているということをお認めになっているスピラさんとの話ですが、スピラさんは、その郡司さんらとお話し合いをした場で、いわゆる帝京大学の血友病Ｂの症例について、これはエイズではないかというようなことについて議論をしたのでしょうか、しなかったのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>192</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　その場で郡司さんなりあるいはエイズ研究班の方から、そのスピラ博士の見解は公表しないでくれというような話はされましたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>194</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　これは、会ったこと云々については郡司さんにお話を聞いていらっしゃるわけですから、その点、きちんとぜひ確認をしていただきたいと思います。
　もう一つ、ローレンス博士の方の件でございますが、日付までしっかり覚えていらっしゃるし、それから、安部さんがいらした、そして約二十名という規模まで覚えていらして、そしてこの方が、どう常識的に考えても、ない話をあったということを言う利害関係にあるとは思えない。それが報道なされているということでありますから、どういう立場に立つとしても、このローレンス博士の、厚生省の関係者や安部さんに会ったという会というものの存在について調査確認をしていただきたいと思います。
　しかも、この会の席でローレンス博士は、エイズは血液や血液製剤をルートにしたウイルス感染の可能性が高いということを安部英班長や厚生省の方に言っているというようなことを毎日新聞に対して語っていらっしゃいます。
　こうした事実があったのどうかというのは、これは事案の解明のためにどうしても不可欠のことだと思いますので、ぜひ再度、当時の厚生省の関係者、安部班長あるいはローレンス博士らに確認をとっていただきたいと思いますが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>196</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　調査をした、調査をしたということは何度もおっしゃられるのですが、大事なところは覚えていないということで、何しろ、とにかく事実が何であったのかということがすべての出発点でありますので、とにかく事実をはっきりさせるということについては、これは立場を超えて、役所の側にしろ、被害者の立場にしろ、我々政治の立場にしろ、事実が何であったのかを明らかにすることというのは三者それぞれにとって利益のあることだと思っておりますので、ぜひさらに深く調査をしていただきたいということをお願い申し上げます。
　さて、後ろ向きの話以上に大切なことは前向きの話なのでありますが、少し制度全体の話をお伺いをさせていただきたいと思います。
　今度のＨＩＶの薬害の問題というのは典型例でございますが、薬は薬事審議会を通じて厚生大臣の認証を受けて販売されるわけですが、認証のときには安全性があった、したがって、認証そのものは間違っていなかったけれども、その後の何かの事情の変化によって認証されている医薬品が事後的に安全ではなくなるというケースというのは、今回のＨＩＶ薬害に限らずあると思います。
　そうした場合には、当然、国の責任といたしまして、そうした医薬品によって被害を受けることのないように対応しなければならないわけでありますが、こういった、医薬品が安全でなくなったという場合について、どういった部署がどのようにしてそうした情報を収集をするのか、そして、その収集をした情報に基づいてどのような形で行政は対応するのかということを、一九八三年当時と現在の両方について教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>198</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　きょうは穏やかにやろうと思っているのですけれども、聞いてないことまで答えて時間をつぶさないでくださいよ。厚生省の答弁はそういう傾向が多いですよ。聞いてないことまで答えて時間をつぶさせようというのかな。聞いたことだけ答えていただければいいのですから。
　それで、よくわからないのが、薬務局の監視指導課のもとでやっている混入と、安全課の中の室でやっている副作用と、それと今回のＨＩＶのような場合とは、三つはケースが違うので担当する部署も違う、こういうふうな理解でよろしいのですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>200</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　要するに、安全だと思っていた薬が安全じゃないということが、今回のＨＩＶのように新しい事態が起こった場合、あるいは医学の進歩によって新しい何かがわかった場合というようなことは今後も幾らでもあり得るわけであります。そうした中で、だれが責任を持ってそうした情報を収集をして、その収集した情報に基づいてアクションを起こすのか。そのアクションというのは、必ずしも販売停止とかという意味ではなくて、その新しい情報が正しいのか正しくないのかどうかというようなことを検討するアクションをとるのかどうか。
　今回、ずっとＨＩＶの話を聞いていきますと、どうもその辺がはっきりしない。生物製剤課長であった郡司さんがもっと積極的に動くべきであったのか、それとも当時の薬務局長がもっと積極的に動くべきであったのか、そのあたりのところがどうもはっきりしない。そこがひとつこの問題を複雑にしているのじゃないかということを思っているのであります。
　そして、先ほど、そうしたものが各課それぞれ出てきたときには薬事審議会というものにかけて云々ということをおっしゃいました。安全課で対応している一般的な副作用、それから監視指導課で対応しているいわゆる汚染の問題、そして今回のようなＨＩＶのウイルス混入、これはいずれも中央薬事審議会にかけなければならないという制度になっているのですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>202</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　そこで物事を複雑にしちゃったのかなと思うのですけれども、じゃ結局、薬事審議会というのは何なのですか。薬の安全性とかなんとかについてを審議するということが薬事審議会の一つの大きな使命なのではないのですか。まさに今回のように、血液製剤の中にもしかすると安全じゃないものがあるかもしれないという情報が入った、それについて対応するというのが中央薬事審議会の役割ではないのですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>134</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1995-11-08</date>
                    <speechOrder>204</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　じゃ、こういう聞き方をしましょう。
　今回、ＨＩＶのウイルスが混入をして、これは過失とか云々とかそういったことを別としても、後から見れば市場に流さないでとめればよかったというような情報だったわけでありますが、それが今回たまたま、どうやら生物製剤課長であった郡司さんのところには危ないらしいぞとかという情報は幾つかあった。それがどの程度の評価をすべきなものかという評価のところでは、いろいろ意見は分かれるところです。じゃ、この郡司さんという生物製剤課長は、その当時、自分の担当しているこの血液製剤について、そうした危険があるかもしれないという情報について集めなければならないという職責を持っていたのですか、それとも、この人は一生懸命勉強される方で、いろいろな人の話を聞いていたからたまたま血液製剤が危ないかもしれないという情報を、例えばスピラさんとかいうところから聞いたということになったのですか、どちらなんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/134/0223/13411080223003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
