<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>440</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　そのとおりであります。
　政党以外の団体に適格性を認めるとすれば、何らかの基準に基づいて、しかも、その基準は多分形式的基準だけではやり切れないんだろうと思います。そうすると、そこに裁量の余地が入って、ここは認められたのにここは認められないという形式的アンフェアが生じてしまう。それは全体としての公正さを担保する上でゆゆしき事態であるというふうに思いますので、そこがある意味では最大の問題と言っていいかもしれません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　まず、なぜ政党だけが、政党以外のところにもいろいろな多様な意見があって、それは一定の理解をいたします。
　ですから、私どもも、まず紙媒体ということでは、別途、国民投票公報という紙媒体をつくるということにしていますので、あえて新聞広告枠ということについて政党にのみ優遇的な対応をする必要は、紙媒体はあるんだからいいだろう、紙媒体についてほかのところは市民団体を含めてみんな自由に平等にやるということでいいんじゃないかということですので、新聞広告の政党等無料枠は修正するというふうにします。
　ただ、テレビメディア媒体、放送媒体については、もし笠井先生の御主張に従ってなおかつ私の危惧を排除しようとするならば、やらないという選択肢かなというふうに思います。全く無料枠なし。逆に言ったら、その場合どうなるかというと、いわゆるスポットＣＭ的なＣＭのところをどうするかという話がありますが、しょせん十五秒とか、長くても一分ベースぐらいの話です。あとは、電波を独占しているテレビ局等が自由に報道するという話だけになっていきます。
　それが国民の立場からどういう議論が国会で行われたのかなということについて、一応、一通りまとまった時間で、まとまった放送の中でそれぞれの意見をちゃんと聞くという機会を、なくてもいいというのであるならば、私は、一つの考え方で、テレビについての無料枠はなしということは一つの選択肢かなというふうには思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　これも両取りはできないよねという世界なんですよね。つまり、何らかの規制をしなければ、賛否の量がアンバランスになるということはやむを得ないと考えるしかないんだろうと思います。
　私は、せっかくの船田先生の御提案なのでいろいろ考えてみたんですが、配慮規定といえども、やはり、放送局に対して法律で具体的中身に立ち入るような形での何らかの規制を設けるというのは余り望ましくないだろうなと。あくまでも自主規制だと。自主規制で賛否平等にしなさいと言われたって、テレビ局は困ると思うんですね。
　片方からは百件の放送コマーシャルをやりたいという申し込みがあって、片方から一しかなかったときに、百断るんですかと。あるいは、片方から百あって、片方から申し出がなかったら、申し出があっても受けないんですかとか、そういう話のことをテレビ局に自分たちで判断しろというのもこれまた無理を強いることなんであって、もし規制を加えないということであるならば、まさに民間でのマーケットメカニズムに基づいて、金を持っていたらたくさん放送される、それは仕方がないということを容認するしかない。
　そうでないならば、放送局に対して何らかの介入をするということである。介入をするんであるならば、中身に入る介入は最悪であるということであって、これは中身がいいから放送するとか、これは中身が問題あるから放送しないとか、そういうことはまさに表現の自由にかかわる問題であって、形式的に、この場所では表現してはいけません、この時間帯には表現してはいけませんという、内容のいかんにかかわらず、形式で表現の自由は規制があるとすればやるべきであるというのは、これは表現の自由に対する合理的規制のあり方として一番全うでありますから、やるんだとすれば、いつからいつまでは一切これに対しての放送はしないというやり方をするか、アンバランスが出ても仕方がないと思うか、二つに一つだと思いますが、私は、健全に国民の意思が反映されるということを考えるならば、全く自由に資本力によって量から何から大きな差が出るということの結果よりも、一定程度の何らかの形式的規制が入ることの方が国民の意思は正確に反映される結果につながりやすいというふうに思っています。
　念のため、特に船田先生からの御提案の中で、新聞は、一切これは、いずれにしても検討の余地がないんじゃないかな。ちょっと誤解があるんだと思いますが、新聞規制してしまいますと、自由新報に共産党が反対広告出せと言われたとき平等に扱わなきゃいけないし、赤旗に自民党が原稿出せといったときに平等に扱えということになってしまいますので、新聞には配慮規定とはいえども無理だというふうに思います。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　まず、発議の一回当たりの個数という話については、船田委員の御発言とほぼ同趣旨であります。
　ただ、後段は違います。というか、この法律の私の理解では、すべて発議ごとなのであって、一つの投票期日に例えば三つのテーマが投票にかけられるとしても、三つの国民投票が同時施行されるという位置づけになりますので、例えば政見放送類似の放送についても、三つのものが同時期に行われるということにすぎない。
　したがって、Ａ、Ｂ、Ｃと三つのテーマがある、三つについてまとめてその放送が行われるんじゃなくて、きょうのこの時間はＡテーマについての放送である、次の日はＢテーマについての放送である、三日目はＣテーマについての放送である、こういう形で行われるのであって、Ａ、Ｂ、Ｃテーマがされるからといって、同時、一括でされるわけではない。
　その場合に、逆にその枠の中をどう使うかは、表現の自由との兼ね合いで、Ａテーマの日にＢテーマもＣテーマもよろしくねということは規制をされないということになるので、事実上、受け取る側からすれば、まとめてされているのかなという印象を受けることが、政党の賛否がそろっていれば、なる可能性は高いだろうと思いますが、ただし、法的には、三つの発議が同時になされ、同時に周知手続が行われ、同時に投票日があるということだけにすぎないので、三つの手続は同時進行で別々に進むという前提で行われる。したがって、それぞれの発議ごとに賛成会派、反対会派の組みかえ、組み違えがあったとしても、何ら問題はないということになると思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　広報協議会は、同時進行で三つの発議が行われる場合でも一つつくられるということになります。
　ただ、その構成については、基本的には国会の会派の議席数をベースにやる。ただし、発議に反対した会派が入らないということになってはいけないということですから、例えば、済みません、現実にそうなるという意味ではありません、非常にわかりやすいので、Ａ、Ｂについては社民党さんと共産党さんが反対して国民新党さんは賛成でしたが、Ｃ発議については国民新党さんも反対をされましたと、そうすると、どれか一つについてでも反対をしているということがある会派は必ず一枠は持つ、こういうことがこの法律の条文の意味。五つあれば、五つの発議のどれか一つについてでも反対をしている会派があって、その会派が議席数の割り当てでは一枠とれないというんだったら、必ずそこには一枠与える、こういうのがこの法律の趣旨であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　大体趣旨は近いんですけれども。
　大体、国会で法案を審議しているとき、それが大事な法案であったとしても、いろいろなテーマが同時並行で国会で審議されています。あるいは審議されていないいろいろな政治的、政策的テーマ、例えば道路特定財源の話だって、国会には何も出てきていないんだけれども新聞やテレビではそういう政治的テーマがたくさん報道されたりします。ただ、例えば解散・総選挙になれば、すべての政治報道が解散・総選挙という一点に集中して、みんなもそれに関心を持ってということになります。
　国民投票の場合、何が望ましいかといえば、少なくとも発議をされてから投票日までの間は、他の政治的テーマでごちょごちょごちょごちょいろいろなことが出てくるということよりも、発議されてから投票日までの間はそのテーマに集中して政治家も国民もみんな議論しましょうということの方が私はむしろ望ましいことだと思います。
　そうすると、その期間が余り長いということになると逆に他の国政がすべてとまるということだし、とまらないでやろうとすると、目の前の予算をどうするとか何とかという話と何十年という将来にわたっての憲法の話とが同時並行でごちゃごちゃごちゃごちゃ議論をされると、これはまたわけがわからないことになる。そういう意味では、私は、発議をされてからの周知期間というのは、他の政治的テーマが全部一時的に棚上げになる、選挙期間中とほぼ同様な状況になるというふうに理解をしていますので、それは長くてもやはり六カ月程度ではないかというふうに考えます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　民主党提案者を代表して、本会期中の委員会、小委員会での議論を踏まえて、私どもとして提出しております原案の一部を修正すべきと判断いたしておること、あるいは修正を含めて検討していることについて整理して御説明を申し上げたいと思います。
　お手元に参考配付させていただいております対比表をごらんいただきながらお聞きをいただければと思います。
　まず、一ページ目、我が党が提起をしています国政問題に係る国民投票についてでございます。
　これについては、国会が唯一の立法機関ということとの兼ね合いから、若干誤解をされて受けとめられている部分等もございます。したがいまして、少なくとも国政問題に係る案件について一定の限定を加える、その限定についても、これは小林節先生から大変示唆に富む御発言をいただいておりますが、憲法改正に係る問題についての案件に限定をする、あるいは、どういう限定の仕方をするかということについて、若干、さらに深い議論、十分な議論が必要ではないかという観点から、さらに継続して本委員会においても議論を進めていくという担保がとれるならば、継続して議論を行うということもあり得るのではないか。
　こうした三つの考え方のいずれかを選択すべきではないかということで、党内でできるだけ早く結論を得たいというふうに思っているところでありまして、いずれにしても、この部分について何らかの修正を加える必要があると考えております。
　次に、投票権年齢でございますが、私どもは十八歳以上を原則とした上で、さらに、テーマによっては国会の議決でそれを十六歳以上にも引き下げることができるという原案を提出いたしておりますが、より広範な合意が得られる、十八歳以上ということでより多くの皆さんに賛同をいただけるのであるならば、それよりさらに下げる部分については無理をしないという判断をいたしております。
　次に、国民投票広報協議会についてでございますが、これは与党の案の同じ中身があるところについてでございますが、そのうちの「解説等」というところが、日弁連なども誤解をして読み取っていたようでありますので、誤解のなきように裁量的余地の小さなものに限定する、「新旧対照表その他の参考となるべき事項」と字句を改めたいと思っております。
　それから、ここにあります「説明会」につきましては、これはきょうの午前中の議論でもございましたが、説明会の開催については、さまざまな裁量の余地のある項目でありますので削除をしたいというふうに思っております。
　なお、若干の語句の修正でございますが、「その他憲法改正案の広報に関する事務」ということですと、何かいろいろなことができる印象になってしまいますので、説明会を外した限定列挙された事項その他これに付随する広報に関する事務ということに限定をさせていただいて、裁量的なことはやらないということを明確にしたいというふうに思っております。
　投票方式については、我が党は修正も含めて検討したいというふうに思っています。与党から提案がされております、投票用紙に賛成、反対の欄を印刷しておいて、これにマルをつける、あるいはバツをつける、さらにはそれに若干の他事記載があったとしてもそれを有効票として受けとめるという考え方は、私どもが国民の意思を正確に反映させるべきであるという観点から投票総数の過半数でいいということを申し上げてきた趣旨からは、高く評価できるものであるというふうに考えております。
　ただ、このことが合理性を持つ一つの意味として、棄権をする自由とでもいうべきものがあるのではないかという観点からすると、賛成、反対欄のほかに、棄権の欄も設けておいた方がいいのではないかというようなことを含めて検討いたしております。この辺は、実際にどういう記載がなされたらどういう有効、無効の判断がされるのか、若干、詳細な検討が必要だと思っておりますので、そこを検討して早急に結論を出したいというふうに思っております。
　次に、公務員の政治行為についてでございます。
　私どもは、この国民投票法制においては、特に公務員や教育者の国民投票運動の制限は設けることなく、公務員についての一般的な公務員法による政治的行為の制限等で足りる、そういう判断をいたしておりまして、これについての条項を設けておりませんでした。
　しかし、議論の中で、公務員法がそのまま適用されますと、特に国家公務員と地方公務員とで、地方公務員法の政治的行為の中に「投票」という文言があるものですから、文理上、国民投票がこちらでは適用されてしまう、国家公務員法の方は適用されないと判断できる余地が大変大きくある、むしろあべこべではないかということになります。したがいまして、そこのアンバランスを解消するためには、むしろ逆に、国家公務員法における政治的行為の制限は国民投票には適用しないという規定を設ける必要があると判断をいたしました。
　一方で、本来、私どもは公務員法に基づくいろいろな法制があるんだからこの法律では要らないと考えてきたわけでありますが、そちらを適用しないということになると、最小限の部分で何らかの配慮が必要であるということになると、与党が御主張されてきている地位利用による運動制限について明確な限定を加えた上で、さらに罰則を設けることなく、もしこれに違反をし、それが公務員法上の非違行為に当たる場合には、それは公務員法上のいろいろな措置はあるでしょうということであるならば、本来の私どもの趣旨よりもさらに限定された範囲でしか問題にならないということになりますので、こうした形でそれぞれについて修正を加えたいと考えております。
　次に、投票期日前の国民投票運動のための広告放送の制限でございますが、これはこの間何度も繰り返し申し上げてきていますが、率直に言って大変苦慮し、悩んでおります。
　原案は、投票期日七日前からとさせていただいておりますが、七日にどういう根拠があるのだという御指摘を受けまして、根拠ということを考えるならば、むしろ期日前投票が始まる十四日前からとするのが筋であるなということを考えております。
　ただ、賛否平等の扱いをすべきであるということも参考人の皆さん等からもいただいております。とすると、十四日前からの禁止だとすると、かなり長い期間広告放送が行われる、賛否平等の扱いに関する配慮規定を置く必要があるのかもしれない。ただ、きょうも申し上げましたが、こうした具体的内容に立ち入った規制よりも、むしろ形式的に全面禁止をした方が規制の程度としては弱いのではないかという考え方もありまして、単に十四日、十四日にした上で配慮規定を置く、あるいは全面的に禁止をするという三つの考え方の中で最終的に意見をまとめていきたいというふうに思っているところであります。
　政党等による放送でありますけれども、まず一つは、新聞広告については、紙媒体は国民投票公報があるという中で、政党のみにこうした無料の枠を与えることは必要ないということで削除をいたします。その上で、政党等による放送については賛否平等の時間を与えるべきであるというふうに議論の中で考え方を改めまして、そうした形にしたいというふうに思っております。
　また、政党以外の者が行うことができる余地を明確にするために、私どもは、政党に枠を与えるということですので、その枠の中で政党がそれぞれどういう人たちの協力を得てその枠を使うのかということは、もともとの原案でも裁量の範囲内かなと思っておりましたが、明確に、放送の一部を指名する団体に行わせることができるという規定を置きたいというふうに考えております。
　罰則についてであります。
　罰則については、私どもは、萎縮効果の観点を考えると、置かないということでやむを得ないのではないかという原案を提起いたしております。ただ、特に悪質なもので、そして萎縮効果のおそれがない場合においては、それを否定するものではないと申し上げてきております。
　与党から提起をされております組織的多数人買収及び利害誘導罪、きょう御発言にあった修正を加えた上でのこの形であるならば、本当にかなり極端に悪質なものに限定をされるのではないかとも思っておりますが、このあたりのところは、さらなる審議の中で、これで萎縮的効果が働かないかどうか、あいまいさが残らないかどうかということを最終的な審議の上での確認を得た上で最終判断をしたいというふうに思っております。
　投票の効果、国民の承認ですが、私どもは投票総数の半分ということでございますが、投票方式のところに賛成、反対の記載欄を初めから書いておいてということの場合には、投票総数の意味が賛成または反対の投票をした者の数ということになるということで、その場合は括弧つきで入れなければならないということになるかと思いますが、これはそちらとの連動ということになります。
　第三の「国政問題国民投票」の項目のところは、最初に申し上げたところと全部連動する話でございます。
　憲法審査会の権限についてでございますが、先ほど来、一般的国民投票等についての議論も行っていこうという与党からの御提起もございまして、私どもの一般的国民投票についての法案を可決していただいた場合であっても、これについて、今後、改正等を行う場合の審査機関が必要でありますので、これは個別の、内閣委員会とかそういうことよりも、むしろ憲法のところであろうということで、「日本国憲法の改正手続に係る法律案等」ではなくて「日本国憲法に係る改正の発議又は国民投票に関する法律案等」とさせていただきたいというふうに思っております。
　国政問題に係る案件の発議のための国会法の一部改正は、最初に申し上げた点と連動でございます。
　施行期日でございますが、私どもは、公布の日から二年を経過した日というのは、技術的に国民投票の準備のための期間として二年必要であると申し上げております。私どもは、いずれにしても、憲法審査会において調査を進めて、合意形成ができなければ発議はできないわけでありますので、念のために申し上げますが、調査に専念する期間ということは私どもから提案をしている話ではありませんが、与党の中から調査に専念する期間を三年程度置くべきであるという御主張があるのであれば、それを否定する理由はないと思いますので、それを受け入れて、三年ということにさせていただきたいというふうに思っております。
　なお、私どもは、その施行の日から十八歳スタート、十八歳から投票権ということで本則に書くということになっておりますが、これについては、より詳細に、それまでの間に一般的な成人年齢を十八歳に引き下げるということが法的に担保をされるということであれば、私どもも従来から十八歳成人を主張してきていますので、私どもの「法制上の措置」として当初予定していた文案よりも、十八歳成人が少なくとも三年以内に法整備がされるという担保がより明確になりますので、こうした形に修正をさせていただきたいというふうに思っております。
　以上のような修正を次の国会では私ども加えたいと思っております。幾つかの点、残っている検討、あるいは国会での審議を見て確認をしたいという点を踏まえて、できるだけ早く、広範な合意に基づいて国民投票法制が整備をされるよう期待をしております。
　特に、憲法改正国民投票と一般の国政選挙とが同時期日で行われるべきではない。これは憲法調査会以来この場での大方の議論になっていて、私どももそう考えておりますが、そういう趣旨から考えるならば、来年は夏に参議院選挙がございます、そこに近い時期になればどうしてもこうした問題についての議論はやりにくくなると思っておりますので、可能であるならば、ちょうど五月三日に憲法記念日がございます。参議院での審議のことについて衆議院議員が言うのは差し出がましいことでございますが、希望としては、来年の憲法記念日には国民投票法制が国会で成立をしているということを期待して、発言を終わりたいと思います。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512140151009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会日本国憲法の改正手続に関する法律案等審査小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2006-12-12</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野小委員　参考人の皆さん、ありがとうございます。
　参考人の皆さんのお話を伺いながら、若干誤解を受けている点があるのかなと思いますので、まずその点について改めて説明をしたいと思います。
　広報協議会と国民投票公報についてなんですが、憲法改正の発議がされている段階で、これについてわかりやすく伝えるということを、賛成論、反対論双方にとって中立公正なものをだれかがつくって両方がみんなそれで納得するだなんということはあり得ないという前提に立っています。
　それは新聞の皆さんなんかもそれぞれ中立な立場で解説を書くと当然おっしゃるわけでしょうけれども、多分、産経新聞の解説は朝日新聞は違うと言うだろうし、朝日新聞の解説は産経新聞は違うと言うだろうし、それはまさに、民間の皆さんが報道の自由の中でそれぞれの責任と判断で中立公正にやっているということでいいんですが、公権力の立場でそういうことであっていいのかというと、そうではないだろう。
　したがって、とにかく広報協議会でやることというのは、裁量の余地のない部分しかやらない。そして、賛成の立場からわかりやすく解説する、反対の立場からわかりやすく解説するというのは、枠を対等のスペースを確保して、その中についてはそれぞれの立場が自由にやってくださいと。漫画を使ったりなんというのは、それぞれの、賛成論のグループの中でそういう人を引っ張ってきてうまくやってもらうとかいうことがこの法案の想定している広報協議会であり国民投票公報であるということをぜひ知っていただければというふうに思います。
　その上で、特に日弁連の皆さんと議論させていただきたいんですが、私も迷っている話です。
　つまり、テレビＣＭについて、規制はしない方がいい、自由にした方がいいという一方で、賛成意見も反対意見も対等に扱う、資金力による不公平が生じないような工夫をする、これは実は相矛盾をする話ではないのかと。
　実際にテレビＣＭのとり方ということを考えると、先ほど来出ているとおり、時間帯とか曜日によって全然意味が違います。そうすると、時間帯とかそういうところも全部、賛成論、反対論、公平にしろということであるならば、テレビ局は相当、国民投票の発議がされた時点から普通のコマーシャルの売り方はできなくなるということになるわけであります。
　普通は、何カ月先までも欲しい時間帯は大手広告代理店がしっかり押さえているわけで、一たん押さえたものを放せとかそういうことをやらないといけないとか、そういうことになりかねないし、あるいは、広告代理店に規制をかぶせてあるいは自主規制をさせて公平にやりなさいということになるのかということではないのか。こういうところに介入する方が、一般的にやるなという話よりも、ずっと実際には報道機関に対する介入になるのではないかという思いがあるわけです。
　さらに言うと、総量規制も、これは広告発注者の表現の自由ということを考えたときに、例えば賛成論の広告の出稿が十ぐらいしかなくて、反対論の出稿が百ぐらいありましたと。そうすると、賛成論が十しかないんだから反対論の方の九十の人は意見表明の自由がないのか。しかも、賛成論のＣＭを出すところ、反対論のＣＭを出すところが、一つの団体が十出す、百出すだったらまだしも、こっちは十の団体があって、十の団体が十ずつ百やります、こっちは一の団体が十出しますと。さあそうすると、九の団体はやれないのか、それとも全部一ずつやるのか。
　こういうところを本当に総量規制でやったときに、逆に、意見表明の自由という、広告出稿者の側の規制にむしろ深刻な話になるのではないのか。むしろ、形式的論理、形式的平等で、例えば全面的に禁止をしてしまう方が、報道機関、テレビ局に対して公権力が介入する程度は小さいということになるし、それから、いろいろなケース・バイ・ケースで、ある人たちは意見表明の自由が抑えられ、ある人たちは全面的に認められるとかというアンバランスが出てこないのではないのか。
　こういう観点から、むしろ全面的にテレビＣＭについてはやめる方向の方が実はフェアだし、介入の度合いが小さいんじゃないか、こんなことを迷いながら検討、議論をしているんですけれども、今の点について日弁連の皆さんの御意見を伺いたいんです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16512120161005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16512120161005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会日本国憲法の改正手続に関する法律案等審査小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2006-12-12</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野小委員　例えば、私たちはテレビＣＭを選挙のときなどに出稿する側で、テレビ局の考査を受けたことのある側なんですよ。自主規制というのは、公権力との関係では自主規制というのは正しいことなんですが、広告を出したいと思っている側からすると、何でこのＣＭはだめだとはねられて、何でこのＣＭはオーケーで流されるのかということは、テレビ局の勝手な判断なんですよ。これは、まだ選挙の場合は、政党が広告を発注する主体ですから、それでも公権力の側かなという感じはしないでもないので、それはしようがないかなと思わないではないのですが、民間の市民団体がテレビ局にＣＭを持ち込んだら、これは考査の関係でこんなＣＭは出せませんとけられるケースは当然出てくるわけですね。
　それをまさに自主規制でやることが、逆に今度は、要するに、公権力とテレビ局との関係だと自主規制というのは正しいかもしれませんが、広告を発注する、出したいと思っている市民団体の方との関係では、逆に、オーソライズなき権力が勝手に判断されるということに現実的にはなるんだと思うんですよね。そういうことがあって本当にいいのかどうか。発注者は権力を持っている団体だけではなくなるわけですから、今度は。
　そういうところを考えると、では本当に自主規制でいいのという、そんな感じがするし、それから、最終的には、自主規制ということになると、先ほど言った時間帯とかなんとかということを考えると、本当の意味で賛否フェアには絶対にならないと思うし、あるいは、さらに極端なことを言うと、三つのテーマを同時に発議するようなときは、Ａには賛成、Ｂには反対だなんという広告についてはどう扱うんだとか、現実的には自主規制ということには相当問題があるのではないかと思うんですけれども、どうでしょう。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16512120161005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16512120161005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会日本国憲法の改正手続に関する法律案等審査小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2006-12-12</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野小委員　二点だけ、確認的に。
　一点は、先ほど私がＣＭを全部禁止したらいいんじゃないかというのは議論の提起であって、民主党としてそう考えているわけではない、まさに今悩んでいるということであります。重ねて、特に法律の専門家の団体として日弁連の皆さんに憲法との関係で、内容に立ち入った規制が自主という名前がつこうがどうであろうが行われることと、内容を問わず形式的なところで線を引くのとどちらが憲法の趣旨に合致するかという観点でさらに御検討いただければありがたい。私どもも、そこを検討したいと思っています。
　それから、先ほど笠井先生からお話がありました広報協議会の役割の中の説明会みたいな話は、最近のタウンミーティング等の状況を見ますと、やはり裁量の余地のあることだと思いますので、民主党としては、こういったものは外そうというふうに党として決めております。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16512120161005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16512120161005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　憲法九十六条は、「又は」ということでどちらかの機会にやれということであって、なおかつ、その発議をいつどのようにするのかということ自体は国会の自律に任されているわけでありますので、国会がどういうタイミングで発議をするのかという裁量の範囲の中に、どういうタイミングで国民投票が行われるのかということも私は含まれるというふうに思われますので、殊さら「国会の定める選挙の際行はれる投票」を排除するということでなければ、憲法の違反という問題にはならないというふうに憲法論的には理解をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　望ましいかどうかという観点からすれば、有権者、投票される皆さん、あるいは運動される皆さんの便宜を考えると、地方選挙等についても、国民投票とは別途していただいた方が望ましいのではないかと私は思います。
　ただ、それは、憲法改正国民投票については国会みずからが自律的に判断をするということでありますので、なおかつ、国政選挙との絡みということについては、我々自身のところでいろいろ調整することは憲法の範囲内で許されていると思いますが、では、逆に、憲法に特段の規定もないのに、国民投票があるから地方選挙をやるなみたいなことを立法することができるのかというと、そこはできないということになるというふうに思います。
　また、あえて申し上げれば、政権を争う選挙と憲法改正国民投票の違いという部分の理解、整理が混乱する可能性に比べれば、政治の仕組み、構造自体が違う地方選挙等との同時実施ということが仮にあったとしても、その混乱はそれほど大きくない、相対的には大きくないのではないかというふうに思いますので、今加藤委員の方から御説明のあった調整規定はちゃんと置いた上で、同時実施されることもあり得るということで立法をするしかないというふうに思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　御指摘のとおり、三年間たったら自動的に本則に戻るというか、本則十八歳がこの法律でもスタートするし、それから関連法令も三年後に同時にすべて十八歳成年で施行されるということにする方が私は望ましいとは思います。
　ただ、憲法改正に係る国民投票制度で、本則で十八歳と書かれていながら経過措置の時点で国民投票が行われるだなんということが政治的に行われるとしたら、そんな提案をしたら国会は国民からばかにされると思いますので、逆に言えば、もし三年後に十八歳本則適用になっていなければ国民投票はできない、政治的にできないということだというふうに思います。
　さらに言えば、少なくとも、十八歳成人のためのほかの関連法令の法律案は、恐らく本国民投票法が成立したらその数カ月後には必ず国会に提出をされる、もし政府がされなければ民主党が提出をすることになると思います。その法案が継続しながら三年間たなざらしにされて、なおかつ、本則十八歳なのに附則で国民投票を施行するだなんという話で国会の三分の二が合意するだなんということはあり得ないことですので、政治的には、三年後に十八歳になる、成人年齢を含めて全部なるということは、私は担保されているというふうに思っております。
　ただ、船田委員がおっしゃられたように、実はこれは平岡委員にも後で党内で十八歳成人の法案をつくるときにはよろしくお願いしたいんですが、いろいろな法律があり得る。なおかつ、それを全部十八にするのか。例えばたばこやお酒は、私見ですけれども、これは十八歳に下げるという話とは全然別次元の話。たまたま成人年齢とたばこやお酒は二十からというのが今一致しているだけであって、これが成人年齢、投票権年齢が十八になるから十八になるという性質のものではないだろうと思いますが、多分、いろいろなところに、成人年齢が変わることによって影響する法律が、隠れているものを全部ピックアップするのには相当なエネルギーがかかる。その中には例えば行政の組織法的な部分にかかわるようなこと、あるいは施行までの間にどれぐらいの期間が必要なのか、それこそ公職選挙法であれば多分数カ月だと思いますし、民法などであれば周知期間で半年とか一年とかで足りると思うんですが、しかし、それがすべて今の時点で予測可能か、ピックアップ可能かというと、そうではない。
　ということを考えると、例えばこの法律施行後の一年後に法改正ができても、そこから経過措置が三年ぐらい必要な法律がもしあったときにどうするのかという問題が残りますので、法律の組み立て方としては、先ほど船田委員がおっしゃられたような組み立て方をするのにも一理はあるのかなというふうに理解をしています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　御指摘のとおりで、従来の民主党案ですと、Ａテーマについては投票したいけれどもＢテーマについては投票したくないという人が投票用紙を受け取らないということで、立会人、あるいは周辺にいる、同じ時期に投票所にいる人にこの人は棄権をしているんだということが見えてしまうということで、投票所に足を運ばない棄権とはちょっと意味が違って、投票の秘密という観点から確かに適切ではない。そういう意味で、無効票が限りなくゼロになる可能性の高い前回の船田委員からの提案は検討に値するというふうに申し上げました。
　さらに、今の平岡委員の御指摘を踏まえますと、投票用紙を受け取っても、何も書かないで投票箱に投票するのと、何か書いて投票するのとではやはり違いますので、Ａテーマについては賛成、反対の意見があるけれどもＢテーマについては棄権をしたいという人が、投票用紙を受け取った上で、賛成にマルをつけたのか反対にマルをつけたのか棄権にマルをつけたのか、どれかにマルをつけたんだなということがわからない形でするということの方がより適切だと思いますので、賛成、反対欄だけでなくて、棄権の欄もつくって、どれかに印をつけるという形で賛成または反対の意思がはっきりしているものを分母とするという形がより望ましいのかなと思いますので、それも踏まえて最終的に調整したいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　一部無効判決が出るという場合は、どこかの開票区で不正があった。そこの不正がなかったとして、あろうがなかろうが、それ以外の公正に行われた開票区の票の結果で、例えば無効にされる開票区の票が全部が賛成、全部が反対になったとしても、投票結果が変わらない場合には一部無効にもなりません。つまり、最終的な全体としての賛成、反対の過半数という、どちらが過半数をとるのかという投票結果に影響を及ぼす場合にしか一部無効もありません。
　したがって、他の開票区における結果がはっきりしている場合といっても、つまり、他の開票区の結果ではどちらが勝ちになるのかはっきりしないという場合で、つまり、ブッシュ・ジュニアが初めて当選したときのカリフォルニアだかどこかのように、ここの結果次第によってすべての結論が決まるという場合でないと一部無効にはなりません。もちろん、他の開票区の結果というのは影響を与える可能性はあるとは思いますけれども、だけれども、やり直しは、あなた方の結果で全部決まるんですよという状況ではありますので、ほかの開票区の結果を知っているという弊害は小さく、かといって全部をやり直すとコストが大きく、という点からは合理性が認められるんではないか、こういうふうに判断しています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>94</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　石井委員からの御指摘、それから今の葉梨提案者からのお話と、基本的な認識を一致させていただいております。
　この法案は、憲法本体に対する考え方の違いを超えて、内容について中立公正であるという共通認識を持つことが何よりも大事な法案であるというふうに考えておりますので、できるならばすべての会派が一致をして制定されるべき性格のものであるというふうに思っております。
　したがいまして、与党二党と私どもに加えて、さらに国民新党の皆さんにも賛同をいただける形にしたいと思っておりますし、そのほかの二党の皆さんについても、今つくるべきであるかどうかについての意見が違っていることはもうはっきりしておりますので、法案に賛成をしていただけないとしても、もしどこかの時点でつくるのであるならばこういう中身であるなという内容的な賛同はいただけるための努力を最大限図っていかなければいけないと思っておりますし、これまでも図ってきているつもりでおります。
　その上で、石井委員御指摘の三点について、考え方がかなり近くなってきているということは大きな前進であるというふうに思っております。
　ただ、あえて、若干メディアなどが先走っている部分がありますので改めて確認をさせていただきたいんですが、私は、今のような前提で、これは政治的な意見の対立でどうこうという話ではない性質、むしろ技術的な問題のところできちっと詰められるのか。手続法というのは実は実体法よりも重要であって、実体法の部分が仮に間違っていても、しっかりとした手続があればその手続によって実体の誤りを正すことができますが、手続が誤っていたら何度やっても正しい中身はつくられないということになりますので、手続法の中立公正さと同時に、これは初めて行う制度ですので、実際に運用してみたときに見落としがあって何かトラブルが起こったということは許されない仕組みであります。
　したがって、技術的に問題がないのか、見落としがないのかということを丁寧にやっていかなければならない。そここそが実はこの法案の最大の問題であって、政治問題の部分は実は余り大した話ではない。その技術的な問題をどうやってきちっとチェックし、詰められるのかということが最大の課題であるということを、私は特にメディアの皆さんに対してこの一年間繰り返し申し上げてきました。
　若干政治性を帯びる三つの点についてかなり考え方が近づいてきたということは大変大きな前進でありますが、技術的な部分で例えばきょう既に議論が出ているところでも、テレビのコマーシャルの話、無効訴訟の話等について、実際に運用したときに、あれ、こんなことが起こるとは思っていなかったなんということにならないかどうかということのチェックをきちっとしていかなければならない。これを丁寧にしっかりやらなければならないというふうに思っています。
　そういったことを含めてきちっとした制度を、私は一貫して、無理にいつまでにやらなきゃいけないということで急がなければならないとは思っていませんが、逆に言えば、殊さらおくらせることは全くよくないことであるし、意味のないことでありますので、今言った技術的な点がクリアできた時点で、恐らくこの委員会での採決ということになるのではないか。それは今国会中かもしれないし、その後かもしれないというのは、ひとえに技術的な問題だというふうに思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　今の葉梨先生のお話のとおり、ないの、ないのはおかしいよねという声はかなり大きいと思っています。あえて言えば、ぜひつくってほしいという声があるかといえば、それは別にありません。では、国会はそれをつくらない方がいいのかといえば、いざというときのために必要な制度を用意しておくというのも政治の役割であります。
　いい例えかどうかわかりませんが、戦後六十年間、現行憲法下で、幸いなことに首にしなきゃならない最高裁判所判事はおりませんでしたが、首にすべき最高裁判事が出てきたときには、首にできるようにということで最高裁判官の国民審査という手続があります。これは、やめさせたいという裁判官がいなくても、制度としてつくっておくべきなのであって、この人はやめさせなきゃいけないという人が出てきてから初めて制度をつくるという話ではないというふうに思いますので、そういう意味では、ぜひつくってくれではないけれども、必要になったときに使えるようにつくっておくのは当然でしょうという意見、声が潜在的には多数だと私は思っています。
　もし、こういったものをつくるのはけしからぬという声が国民の圧倒的多数であるならば、この法律、両案においても、どちらの案によっても施行は三年後ですから、それまでの間に、そういった、つくるのはけしからぬという声が多数ならば、共産党が国会の過半数を得られるでありましょうから、そしたら廃止法をつくればいいんじゃないでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　先ほど笠井先生がおっしゃられたとおり、憲法が求めているのは承認の意思表示を求めるということですので、私どもの当初の案は、承認しないという人は、バツ印をつけようがつけまいが投票所に足を運んで承認の意思表示をしなかった者はすべて反対票ということで判断しました。その限りでは、私は笠井さんのおっしゃっているとおりだと思います。
　ただ、棄権をする自由というのは有権者にある。つまり、このテーマについては自分は判断をしない、ほかの人たちの判断にゆだねる、それが承認にも承認しないにもどちらにもとられたくないという有権者がいるのは間違いない。我々の案は、そういった人は投票所に足を運ばないという選択でそういう人たちの自由は確保できると思っておりましたが、これはこの間の議論を笠井先生もお聞きのように、一回の投票期日で複数のテーマといった場合には、その方の投票の秘密、つまり賛成にも反対にも意思表示をしないということがかなり見える形になってしまうということになるので、そこはちょっと考え直さなければならないなと。棄権をする自由、賛成にも反対にもカウントされないということの自由は確保されるべきである。
　その上で、そうした人たちを除いて賛成の意思表示をしたかあるいは承認しないという意思を持っている人の中で、承認をするという人の数が過半数ということであれば憲法の求めている要件は満たしているというふうに思いますし、自分はどっちでもいいよ、意見のある人たちで決めてくださいという人が結果的に多数であったとしても、それ自体私は民意であると。
　そうなったときに、余りにも低い投票率で、結果的に承認の票を入れた人の数が少ないということがあるとすれば、それはテーマにもよると思いますが、逆に言ったら、それは多分、承認に賛成の人たちも反対の人たちも合わせてだと思いますが、発議権を持つ国会の政治的な責任が問われるんだろうなというふうには思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　まず、笠井先生はわかった上でやっていらっしゃるのかなとは思うんですが、ぜひ御理解をいただきたいのは、共産党さんはいかなる憲法改正も御反対のようですから、国民投票がもし行われるときには反対をするという立場、つまり投票において反対投票をしようという立場なんだろうと思いますね。自民党は具体的に改憲の草案のようなものを出されておるし、現に衆議院では単独で三分の二に近い数をお持ちだし、参議院でも過半数以上の議席をお持ちなので、多分、自民党の皆さんは、自分たちが反対に回るような憲法改正発議がされることは余り想定されてないお立場なんだろうと思いますね。
　ですから、そのどちらの党も、共産党の立場から見れば、自民党はできるだけ承認が得られる方向でいろいろなことを考えているんだろうと想像されるのは、それはなるほどなと思われますが、私どもの立場は、残念ながら今の時点で衆議院でも参議院でも非常に少ない議席しか持っておりませんので、私たちがこういう改正ならしてもいいんじゃないかと思っている改正が実現できるためには、今から相当議席数を、多分三倍ぐらいにふやさないと、我々がこれならばと思っている改正ができる立場ではない。そうならないように努力をしておりますが、もしかすると、我々の考え方とは違う人たちが三分の二を占めて憲法改正を発議し、我々はそれに反対をするという立場で初めての国民投票に臨むという可能性もかなりある立場なんですね。
　現に、今自民党が出されている草案は、これは私見ですけれども、私自身は、あの草案のどの部分を見ても、この発議に私が賛成する部分はないなというふうに思っておりますので、あの自民党の案をベースにして三分の二が形成されるときには、私は否決をしようという運動をする側の立場です。
　そういう立場から見ても、賛成、反対、どちらにとっても中立公正な制度とは何なのかということでありますので、先ほど少数の意見で承認がなされてしまうではないかというお話がありますが、逆に言えば少数の反対だけで否決ができてしまう。圧倒的多数の人は、皆、好きに決めていいよと言っているときに、少数の反対があるということだけで、賛成と反対では賛成の方が多くても否決をされてしまうというのは、私は、やはりアンフェアだというふうに思っています。
　その上で、広報協議会ですが、全く今の葉梨先生のお話と一緒で、別に国会に置くということにこだわっているつもりはありません。
　笠井先生がおっしゃるとおり、理想論からすれば、発議機関が国会であるということで、形式的に見れば発議機関でないところに広報のための管理機構があることの方が論理的にはベターだというふうに思いますが、現実政治の問題として、より中立公正さを担保できる制度はどこにどういうふうにつくれるかといったら、むしろその協議会の中に笠井先生や辻元さんがしっかりと入って協議をすると、もちろん、そこで多数決で物事を仕切るようなことになればその広報自体が公平さを疑われることになるわけですから、ある意味では、笠井先生御自身がそこに入られているということは、一番、今想定できる他のどの仕組みよりも中立公正さを担保できるという現実性があるというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>148</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　まず、枠の大きさの話については、放送枠について賛成意見と反対意見がフィフティー・フィフティーになるようにということは、民主党としては、これは検討ではなくて、そういたします、党として決定しましたということを申し上げます。新聞についても無料枠をやるのであれば同じことにいたします。これも決定です。
　ただ、新聞の無料枠はなくてもいいかなという議論が若干出てきておりますので、これは検討したいと思っています。というのは、紙媒体は国民投票公報がありますので、あえて政党にだけ無料枠をつくる必要はないのかなと。ただ、紙媒体と放送媒体それぞれに、少なくとも、国民投票運動の期間中に国民に対して賛成論、反対論からのメッセージが届くということで、紙媒体の国民投票公報と公職選挙における政見放送類似の放送枠は必要だろうと。
　これがなぜ政党にかということですが、賛成である意見の方、反対である意見の方というのは、たくさんあり得るわけです、無数にあり得るわけです。例えば、外国の例などを見て、一年以内の活動実績とかいろいろな基準でいわゆる民間の団体を当事者とするということは理論的には可能だろうと思うんですが、ではどこの団体にそういうことを認めるのかということでまた裁量が必ず入るわけでありまして、そこでこっちはいい、こっちは悪いとかという判断をだれがするのかという話もあるわけであります。
　むしろ、間違いなく言えるのは、全会一致発議の場合は別として、国会内において賛成をした会派、反対をした会派というのは存在をするわけですから、それぞれが少なくとも一時的受け皿になるということであれば、当事者適格を持つ枠について裁量の余地なく確定できる。それで、例えば市民団体の皆さんとかそうした人たちの声を載せたいということであれば、それぞれ賛成をした会派、政党がそうした皆さんに自分たちの持っている枠を使っていただく、反対をした会派の皆さんが市民団体の皆さんにそうした枠を提供する、こういうことが可能な修正もしなければならない。現行提案でもできると思っていますが、そのことができるんだということを明示するような修正も、必要だったらしなきゃいけないと思っています。
　いずれにしても、適格団体を裁量で選択するということが適切ではないということが政党等に限定している理由であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>150</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　もちろん、政党とそれ以外の団体とで扱いに違いがあるということを、優遇という言葉を使われるならば優遇だということだと思いますが、それが合理性を持つ優遇かどうかということが問われるわけでありまして、広報する賛成意見、反対意見の一時的受け皿となる当事者としての適格性をどういう線引きをするのかという先ほど私が申し上げた観点からすると、裁量の余地なく明確に線が引けるということで合理性がある。それはまさに合理的なことだと思います。
　なお、全会一致発議、まあ、共産党さんが憲法改正発議に賛成をされる可能性もあるという、大変歴史的な御発言に思っていますが、全会一致の場合も、賛成論、反対論フィフティー・フィフティーというこの条項は生きます。
　その前提で、なおかつ基本的には政党に割り当てる。賛成意見、反対意見を出した政党に割り当てるということとフィフティー・フィフティーとの中で、例えばテレビによる広報はやらなければならないではなくて、やることができるになっています。新聞広告もそうであります。ですから、私は、国会において全会一致の場合には、テレビの枠などについては中立部分のところだけでいいんじゃないか。それ自体は広報協議会で決定ができるということになります。
　それから、公報については、国会での議論の中で出てきた意見に基づくということで、例えば審議の過程における参考人とか公述人あるいは請願等の中にあれば、そうしたものを、これは残念ながら反対意見の人が入っていない広報協議会になりますが、そこでピックアップをして、賛成意見とフィフティー・フィフティーの量で公報をつくるということになるんだろうというふうに思います。もちろん、理念的には全会一致発議ということはあり得ますので、今のような手当てで、全会一致発議のときに賛成論だけの印刷物が有権者のところに届けられるということにはならない、そういう担保はつくってあるということであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>153</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　若干これは私どもにも責任があるのかなと思っているんですが、誤解がいろいろなところにあると思っていまして、いわゆるテレビの商業広告、テレビのコマーシャルと俗に言われている十五秒とか三十秒とかという話とテレビにおける無料枠という話は、全然違う世界の話のつもりで少なくとも提案者としては提起しています。
　つまり、無料枠というのはいわゆる政見放送のようなものを想定しているのであって、番組と番組の間に、さすがに十五秒はないでしょうが、一分間何か流れるとか、そういう枠を賛成、反対に同じ時間上げましょうという話ではなくて、政見放送のように、ある時間帯、例えば三十分間なら三十分間、三十分は長過ぎるかな、二十三分間ぐらいやって、三分間ぐらい中立公正な、今回はこれこれこういう発議がされて、何月何日が投票日です、いつから不在者投票ができますと、そこから先、あるときは賛成論がまず十分間、反対論が十分間の枠をもらう、次の日は逆の順番でやる、こういうのが無料枠の話です。
　スポット広告、商業広告は、いわゆるテレビコマーシャルは全然別の次元の話だと思っていて、その商業広告については、政党であれ何であれ禁止をかけるときには全部禁止されるということになる。その枠、禁止の範囲をどこにしようかということはまだ議論が残っているところである、こういうことです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>160</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　当初の案を出した合理的な理由はありません。ないと思ったから修正することを決意したということでありますので、当初の案は合理的ではなかったと判断したということです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>164</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　形式的には広報協議会ということになるんだと思いますが、事実上は多分法制局だと思います。要するに、どういうことをイメージしているのかというと、いわゆる白表紙、法案審議のときに法案の条文と一緒に要旨がどの法案でも皆さんのところに配られるわけでありますが、議員立法の場合には法制局がつくったものが配られるということになるわけですね。それは途中で修正されたり何かすればそこで手を入れなければいけないと思いますが、ここで言っている要旨というのはそういう種類のものであるということであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>166</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　もともと解説という文言で意図していたものが、辻元さんもこういうのがあった方がいいんじゃないかとおっしゃられていたあの新旧対照表的なもの、あるいは関連する参照条文、要するに白表紙を想定しておりますので、そういったことのつもりで提案をしておりましたが、若干言葉の読み方に対峙性があるというような問題点が指摘をされましたので、この部分のところの解説という言葉はより明確に、新旧対照表等とするのか最終的な文言は決めておりませんが、より紛れのない、つまり、裁量といいますか、要するに客観的なものに限定する意味であるということがより明確になるように文言を変えたいというふうに思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>170</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　前回もお話ししましたとおり、広報協議会でやることは裁量の幅のないことに限定をすべきであるというふうに思っております。説明会については、時間の配分とかなんとかきちっとやれば裁量の余地はないというふうに当初思っておりましたが、御指摘のとおり、どこでやるのか等というのはかなり意味を持つ分野だと思いますので、そうした意味ではここで含めることは適切ではないのではないかというふうに考えております。
　もし必要であるならば、それこそ国会内において議席を持つ政党が、この法律とは別途合意をして、では一緒にやりましょうかということなどがあれば、これは法律とは別に、やることは自由なわけですから、こうしたものが合意できるならばできるわけでありますから、広報協議会の役割としてのところからは外すという方向で検討したいというふうに思っています。
　なお、マスコミの皆さん向けに言うんですが、いろいろなものが、午前中もちょっと言いましたけれども、政治的な色を持っている部分については意見が我が党と与党との間で一致してきているものがたくさんありますが、こういったことなどをまだうちの党内でも全く議論をしておりませんので、多分、こういった論点がまさに残っている論点であるというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　私も、特に最後の点は、例で出された二〇〇四年の参議院選挙のときは党の選対本部の事務総長代理をやっておりまして、こういったことにかかわっていました。ただ、額はうちの方が少なかったんですが、このときはうちの方が票が多かったので、票は額に必ずしも比例しないなというふうに思ったりもいたすのですが、御指摘のような懸念があると私も思っております。
　ただ、率直に言って、迷いがあります。先ほど笠井さんからは、逆方向からのむしろ指摘というか御質問というのがありました。少なくとも、権力的に報道機関に対して規制を加えるということを、特に、今政権党である、内閣を持っていらっしゃる自民党や公明党が提起をされるということは望ましいことではないのではないか。つまり、全体的な報道機関に対する政府・与党と報道機関、メディアとの関係という意味で、そこが主導するということは望ましいことではないのではないかなと。
　私どもも、この法律が施行されるころにはそういう立場になっているつもりでおりますので若干そういう観点からも悩みがありまして、ぜひ、辻元さんから修正案を出していただければ、賛成する方向で党内をまとめてみたいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　具体的にどういう中身の部分をどう変えることが望ましいのかという議論は、これからの話でありますので、予断を持つような話は余りしない方がいいんだろうと思いますが、少なくとも一度の投票で十も二十もの項目について、さあ、それぞれ国民の皆さん賛成ですか、反対ですかという問いかけをするというのは、これは発議権者の立場として慎むべきであると私は、これは個人的な思いですが、思っております。一度の投票期日に有権者の皆さんがそれぞれについて賛成か反対かという判断をしていただけるのは、多くても五つぐらいのテーマではないか、一般的には三つ程度までではないだろうかというふうに私は個人的には思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>193</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　まず、自民党の草案を例にお出しになっておられるものですから、理由はこの法案の審議の最初の本会議のときにるる申し上げましたので繰り返しませんが、論評に値しないというのが私の立場でございますので、それを例に挙げられますと答えようがございませんが、一般論といたしまして、自衛隊の組織をどうするのかという話と、自衛隊がどこまでの権限行使ができるのかという二つのことが一体不可分であるのか別々であるのかという話であります。
　純粋論理的に言いますと、現状において自衛隊と呼ばれている組織の名称をどうするのかというのは、実質的意味の憲法事項ではないということになります。実質的意味の憲法事項というのは、現状自衛隊と称されている組織の公権力行使がどういう条件でどこまでできるのかということであるというふうに思います。
　したがって、それはそもそも二つではない。実質的意味の憲法事項ではないことは、実は、変えることに意味がないというか、そのことを憲法に書き込むことに意味のない規定であるというふうに私は論理的には思いますので、そもそもが片方は憲法事項ではないことで片方は憲法事項ということで、例として余り適切ではないんじゃないのかな、そういうことだと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会日本国憲法の改正手続に関する法律案等審査小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2006-11-30</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野議員　日本の場合、実はちょっと悩ましいのは、海外事例を調査してきて、この投票の方法については思いました。英語以外は余りよくわかりませんが、多くの国で、英語で言うと、提起に対してイエスまたはノーという投票をするというような形であるというふうに海外の例を見てきておりますが、では、日本の場合に、可とする者はマル、不可とする者はバツという投票方式をとった場合に、記載欄に、自書ですから、賛成とか反対とか書いた人はどうなるんだとか、よしとかだめとかと書いた場合はどうなるのか、非常にいろいろな記載の方法が考えられるのではないか。もちろん、投票用紙等にきちっと丁寧に、マル・バツで書くんですよということの周知、告知の努力はするんだろうと思いますが、特に日本の憲政史上初めて行われる国民投票において、どれぐらいそれが周知をされるのかということについては、かなり危惧の念を持たざるを得ないというふうに思っております。特に反対の場合に、絶対反対とかだめとか、いろいろなことを書いた票が無効票にされるというようなことが国民の意思に合致をするのかどうかということはかなり悩ましいところであります。
　そうした中で、提案時点で私どもが考えましたのは、憲法九十六条の条文に立ち返りますと、あくまでも憲法で求められている国民投票は、国民の承認を求める国民投票でありまして、賛否を問う国民投票ではないということであります。そして、承認をする人に対して、何らかの明確な意思表示を求めるという形であるならば、その承認をしたいと思う人は定められた明確な手続、ルールに基づいて承認の意思を示してください、それ以外の票と合わせてそれが投票数の二分の一を超えれば積極的に国民は承認の意思を持っていたという解し方をするのが、今最初に申し上げた、だめとか、反対とか賛成とか、いろいろな書き方が多分賛否を問うという中では出てくるであろうな、そうした人たちのことを他事記載で全部無効にするというようなことよりも、むしろ憲法九十六条の条文に素直な解釈になるのではないか。
　こうしたことで、我々は、とにかく、賛成をする、承認をする人はマルをつけてください、徹底して賛成を求める、つまり、承認を求める運動を進める方はマルと書くんですよという運動を展開してください、それ以外の意思は少なくとも明確に賛成の、承認の意思を示したものではないということで、それは分母には加えるけれどもということで過半数を判断する。こういうやり方が、少なくとも提案時点では最も合理的ではないかなというふうに提案をいたしました。
　なお、さらに、賛成、反対、承認をする、しない、それぞれの意思をより完全に近い形で正確に受けとめることができる投票方法等が提起されるならば、それについては柔軟に検討する余地はあると思っておりますが、現時点ではこのように考えております。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16511300161004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0161/16511300161004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
