<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>250</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-05-26</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　ただいま議題となりました私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律の一部を改正する法律案について、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　私的独占の禁止及び公正取引の確保に関する法律、いわゆる独占禁止法については、昨年成立した一部改正法の附則第二十条第一項において、「審判手続に係る規定について、全面にわたって見直すものとし、平成二十一年度中に検討を加え、その結果に基づいて所要の措置を講ずるものとする。」とされております。
　また、同法案に係る衆議院及び参議院の経済産業委員会の附帯決議においては、「審判手続に係る規定については、本法附則において、全面にわたって見直すものとし、平成二十一年度中に行う検討の結果所要の措置を講ずることとされているが、検討の結果として、現行の審判制度を現状のまま存続することや、平成十七年改正以前の事前審判制度へ戻すことのないよう、審判制度の抜本的な制度変更を行うこと。」とされております。
　今回は、これらの附則等を踏まえ、公正取引委員会が行う審判制度を廃止するとともに、公正取引委員会が排除措置命令等の行政処分を行おうとする際の意見聴取のための手続の整備等の所要の改正を行うため、ここにこの法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案について、その主な内容を御説明申し上げます。
　第一に、独占禁止法違反に対する排除措置命令等について、公正取引委員会が行う審判制度を廃止するとともに、審決に係る抗告訴訟等の第一審裁判権が東京高等裁判所に属するとの規定を廃止します。
　第二に、裁判所における専門性の確保等を図る観点から、独占禁止法違反に対する排除措置命令等に係る抗告訴訟等については、東京地方裁判所の専属管轄とするとともに、東京地方裁判所においては、三人または五人の裁判官の合議体により審理及び裁判を行うこととしております。また、その控訴審である東京高等裁判所においては、五人の裁判官の合議体により審理及び裁判を行うことができることとしております。
　第三に、適正手続の確保の観点から、排除措置命令等に係る意見聴取手続について、その主宰者、予定される排除措置命令の内容等の説明、公正取引委員会の認定した事実を立証する証拠の閲覧及び謄写に係る規定等の整備を行うこととしております。
　なお、これらの改正は、一部を除き、公布の日から起算して一年六月を超えない範囲内において政令で定める日から施行することとしております。
　以上が、この法律案の提案理由及びその内容の概要であります。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同くださいますようお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405260098014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405260098014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-05-21</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　お答えをさせていただきます。
　市場原理主義の定義ということについては、ただいま経済産業大臣がお答えになったとおりだと私も思っております。
　あえて行き過ぎた市場原理主義という言葉を使っていることは、これも大臣おっしゃられたとおり、市場原理主義というのは多義的に使われておりますので、厳密な意味で市場原理主義というのは先ほど直嶋大臣のおっしゃられたとおりなんですが、一般的には、市場原理主義的な、もうちょっと、すべてが市場に任せているというわけではなくても、そういった傾向自体を市場原理主義というふうに、私自身も呼んできたことがありますし、一般的にも呼ばれているというふうに思っております。それとは区別する意味で、行き過ぎた市場原理主義、まさに市場原理主義そのものを徹底するような考え方はよくないというニュアンスで使っているというふうに理解をしております。
　それから、友愛精神に基づいた人間のための経済ということにつきましても、直嶋大臣と基本的には認識は一緒でございます。
　短期的な市場に任せるだけではなくて、その市場にかかわっている、例えば消費者であるとか、あるいは勤労者であるとか、あるいは、市場には消費者以外の形ではなかなか直接かかわらない高齢者であるとか、あるいは子供であるとか、こうした人たちの安心や安全というものにしっかりと一定の配慮をした中で市場というのはきちっと機能していくんだということを、友愛精神に基づいた人間のための経済というふうに位置づけているというふうに認識しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-05-21</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　直嶋大臣の今の御答弁と基本的には一緒でございますが、特に競争政策を担当している立場から申し上げますと、適正、公正な競争の行われる市場における自由な経済活動が、社会の活力を生み出し、国民生活を豊かにするものと考えております。
　適正、公正な競争が確保されるための基盤というものは、政府においてしっかりと確立、確保していかなければならない。そういった意味で、市場が機能するための前提条件の整備が政府の大きな役割であるというふうに認識しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-05-21</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　市場が適切に機能するためには、そして、その結果として自由主義経済のもとで自律的な経済成長と発展を維持するためには、競争政策を積極的に展開することが重要であるというふうに考えております。
　そのためには、直接私がこの委員会との関係で所管をしている公正取引委員会関連のいわゆる独占禁止法の厳正、的確な運用、あるいはその制度設計を初めとして、一方で、私は規制改革も担当いたしておりますが、規制改革の積極的な推進などを通じて新規参入が盛んに行われる一方で、参加をされた市場のプレーヤーの皆さんが、公正な競争のもとで、個々の事業者の創意工夫によって活発な事業活動が行われる条件を整え、市場における事業者間の公正かつ自由な競争を維持促進してまいりたいというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-05-21</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　例示的な話を、比喩的な話をすると、かえって違うところがあるんじゃないかという御批判も受けそうなんですが、あえて比喩的に申し上げますと、私の担当している部分は、市場という、プレーヤーがプレーをする場をきちっと公平公正に設定し、そこでのルール違反がないかどうかをチェックするという役割だろうというふうに思っております。これに対して、産業政策は、そこで実際にプレーをする皆さんを市場主義経済に反しない範囲で後押しをする、プレーヤーに対してバックアップをする。私の方は、プレーヤーが公正に、公平にプレーできるような環境を整える。
　こういうことが産業政策と競争政策の役割分担であり、その双方がしっかりと機能することによって、この国の経済と国民生活の安定と繁栄がもたらされるというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-05-21</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　数を減らせば競争力が増すという単純なことをここでおっしゃっている、あるいは示しているということではないだろうというふうに思っています。
　客観的な事実、比較として、国内における競争は同業他社が多いということでございますから、他国の類似、同業の他社と比べて違いがあるということは間違いない。
　その上で、競争という観点から申し上げますと、私が申し上げてきている適正な、適切な市場というのは、必ずしも国内に限定された、あるいは国内に閉じた市場ということではなくて、市場としての一体性がどういう範囲で行われているのか。つまり、国内に閉じた市場であるならば、それは国内において適切な、適正、公正な競争が行われなければいけないというふうに思いますが、国境を越えて競争が行われているのであれば、その一つの、単一の市場として適切な競争が行われていればいいわけであります。
　そうした観点から従来も公正取引委員会は法執行に当たってきているというふうに思っておりますが、ただ、こうした現実的な比較のもとにおいて、これまでの、適切だとは思いますけれども、執行のあり方を踏まえつつも、こうした現状を見ながら、それぞれの商品分野ごとに、市場という単位で、どういう単位で見るのか、国内だけで見るのか国際的に見るのか、そういったところについてさらに見直すべきところがないかどうかということは、内閣府の担当大臣の立場としても検討しているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-05-21</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　まず郵政について申し上げますと、いわゆる独禁法関連の競争という観点からは、政府出資があろうとなかろうと、それぞれ純粋民間の銀行や生命保険会社と、独占禁止法関連については対等、平等の競争をしていただくということについては、これまでも、そしてこれからも徹底してまいりたいというふうに思っております。
　官が出張っているのではないかという観点については、私自身も個人的には郵貯、簡保縮小論でございました。しかし、いわゆる民営化以降の経営において、これは数日前、総務省の方から発表されているかというふうに思いますが、民間にすることによって、民間の手法を取り入れることによって国民の負担が小さくなるということが期待されていたわけでありますが、むしろ経営状況から財産の状況から、大変急速に劣化をしたという構造の中にあります。
　こうした中で、郵便のユニバーサルサービスをしっかりと守るためには、かなり早期に税金等を投入してユニバーサルサービスを守らないと、いわゆる郵貯、簡保の利益で郵便のユニバーサルサービスを守るというスキームは、この数年間の経営状況から見て成り立たなくなっているというふうに私は判断をいたしております。
　そうだとすると、選択肢は二つで、今のままの方針でいって、結果的にユニバーサルサービスを守るために税金を投入するのか、それとも……（塩崎委員「競争政策に関係ないでしょう、その話は」と呼ぶ）ただ、官が乗り出しているということについての、つまり従来のスキームと変わっているということの理由について申し上げれば、そうした構造の中では、むしろ郵貯、簡保の利益でユニバーサルサービスを守るというスキームを前政権で大きくつくられている以上は、その郵貯、簡保の部分のところをしっかりと収益を上げてユニバーサルサービスを守るための財源を確保するということでないと、国の財政の方の状況からすると、とてもユニバーサルサービスを守れない、こういう状況の変化というものがありました。
　であっても、国が出資をしているにしても、その競争条件については対等でありますので、俗に政府の事実上の保証がついているとか言われておりますが、しかし、それぞれ同じように、いわゆる預金、保険として守られるのは一千万円だけでありますので、そういったところの対等な競争条件はしっかりと確保していくべく、直接の独占禁止法の適用以外のところについても、競争政策担当としてはしっかりと進めてまいりたいというふうに思っております。
　ＪＡＬについても、同社が我が国の航空ネットワークの重要な部分を担っているということの中から、航空政策の観点で今回のようなスキームをとらざるを得なかったということについては意見を全く同一にするものであります。
　そうしたものの中で、公正かつ自由な競争を確保するという観点からは、公的資金の投入を受けた事業者であれ、そうでない事業者であれ、同様でありますが、特に公的資金の投入を受けているというその公的資金をもって、例えばコスト割れでの廉売により競争に悪影響等を与えるようなことがある場合には、公正取引委員会において独占禁止法の規定に基づき厳正に対処されるというふうに思っております。
　法執行機関としての独立行政委員会ですので、直接に私の方から指揮命令はできませんが、特に、公的資金が入っておりますので、その公的資金に基づくコスト割れでの廉売等ということのないように厳重に監視をしていただきたいというふうに希望しているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0098/17405210098013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　独立行政法人については、先ほど御紹介いただいたマニフェストを前提にしながら、昨年十二月二十五日に抜本的な見直しについてという項目で閣議決定もいたしております。
　今、枝葉末節という御指摘いただきましたが、私は逆に本質は細部に宿ると思っておりまして、独立行政法人の大きな枠組みをどうするのかという議論をする大前提として、それぞれの独立行政法人が行っている個別の事業をしっかりと検証していく必要があると。
　というのは、それぞれの独立行政法人、一つの組織の中に、こんなことは国が関与してやる必要がないものもあれば、民間にゆだねる形で別のやり方ができるものもある、あるいはもっと国の関与を強めないといけないものもある。それぞれの法人単位で見ていきますと、こうした多様なものが一つの法人の中の事業に置かれているというものについて、どこの事業を見るかによってその行き場をどうすべきかということについての議論が大変混乱をしてきているというふうに思っています。
　まずは、独立行政法人が行っている個別の事業を、細かいところほど実は何でこんな事業をやっているのというのが、問題があるケースが少なからずございます。そうしたものをしっかりとチェックをした上で、そして事業単位でなくすものはなくす、あるいは民間に移せるものは民間に移す、どうしても国又は独立行政法人などという形で国の関与の下でやらなきゃならないものを絞り込んだ上で、それを実施する形態をどういう形でやっていくのが合理的かと。当然同時並行で検討いたしますが、進めていかないと、結局、仕事をたくさん抱えたまま組織形態をどういうふうに変えても本当の意味での改革にならない、こういう問題意識で進めております。
　そうした仕事を進めていく上で、事業仕分は一つのその個別の事業をチェックしていく手法として、先月、独立行政法人を特に集中的に行いました。昨年の事業仕分においても独立行政法人の行っている事業も取り上げられております。こうしたものを有力な参考資料としながら、一方では、これから独立行政法人が行っている個別の事業をしっかりと精査していくと同時に、その作業の進行状況と事業仕分で出された議論、論点をベースにしながら、全体の制度としての在り方をどうつくっていくのかと。この制度としてどういうふうにつくり直していくのかということについては、今年の夏から秋ぐらいまでの間には一つの方向性を示して、それに基づいて一方で予算編成プロセスなどで個別の事業をスリムにしていくという作業が進んでまいります。
　こうした作業を同時並行で進めた上で具体的にそれぞれの法人をどうしていくのかということについての議論に進んでいって、最終的な目標としては二〇一三年、先般の総選挙で与えられましたこの政権の任期までの間に、抜本的な改革を国会にお願いをするという工程で検討をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　まず、いつ総選挙を行うかというのは鳩山総理が決めることでございますので、解散権があるのは鳩山総理だけでございます。
　そして、これから先は若干私見でございますが、日本の民主主義が従来特に問題があった点があるとすれば、本来、総選挙はそこから四年間の政権を選択するべき選挙であるにもかかわらず、そのことが国民的にも政治の内部においても共有されていないということがこの国の政治に大きな問題を与えてきたというふうに思っておりまして、総選挙で与えられた政権はその任期四年間を原則として全うする、衆議院で内閣不信任案が通らない限りは全うするというのがこの国の憲法が予定している行政権の在り方の基本だというふうに思っております。
　その上で、独立行政法人を本当にパフォーマンスでなく改革をしようと思うならば、パフォーマンスで数だけ減らしましたというだけだったら簡単です、ホッチキスでくっつけて数減らしましたというのは簡単です。でも本当に、やらなきゃならない仕事をやっている部分もあります。例えば、ＵＲがよく全部民営化しろという御議論があったりしますけれども、ＵＲのやっている事業の中の低所得者や高齢者の皆さんの住宅のセーフティーネットになっている部分、こういった部分とそれから民間と全く競合していてやる必要のない部分、十把一からげにして議論をして、ホッチキスで留めてというんだったら簡単にできますけれども、そういったことをきちっと精査をして、やらなくていい部分を切り離して、やるべきところをしっかりと絞り込んで、そしてなおかつその事業のやり方として一番適切なものをつくり上げていくということのためには一定の検討の時間が必要であるというふうに思っておりますし、マニフェストでもこれらについては基本的には期限を定めずに、マニフェストでお約束をしたことについては任期四年間の間に行うというお約束でございますので、そのお約束に基づいて適切に進めてまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　整理合理化計画につきましては、既に措置している事項を除き、当面一律に実施することはしないこととしたものとして、凍結ということにいたしました。
　これは、抜本的に独立行政法人制度を見直すという方針でございますので、十九年に閣議決定されたものでは不十分であるという観点に基づいて、この合理化計画に基づいてやればこれで改革終わりだということにされては困りますので、一律に実施をすることとはしないものといたしましたが、御承知のとおり、雇用・能力開発機構の抜本改革については、取組が進んでいたこともございまして、この整理合理化計画と同様に廃止の手続が進められているところでございます。
　また、住宅金融支援機構及び都市再生機構については、先月実施した事業仕分の対象ともいたしておりますが、この仕分で出された問題点も踏まえつつ、同計画に定められた事項について、進めることについて問題がないことについては進めていくと、むしろそれ以上に進めていくという視点で改革を進めているということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>80</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　前政権の閣議決定で決められている整理合理化計画を、更にこれで十分であるのかどうかという検証をしながら、十分であると思われる部分については進めていくと、不十分であると思われることであれば、それを進めつつ、更に十分なものにしていけるものであれば進めていきますし、基本的な組立て自体を見直さないと不十分なものに終わってしまうということであれば根本的に見直すということになりますが、合理化計画を前提にしながら改革を進めていくということであるというように認識をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>82</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　ゼロベースという言葉の認識が若干もしかすると違っているのかもしれませんけれども、お互いに。私ども、白地に絵をかかせていただければこんなに楽なことはないんですけれども、残念ながらというか、現実というのは既にいろんな行政が動いているということを前提に我々は政権を引き継がせていただいて、白地に絵をかくわけではないということでございます。そういった意味では、何というんでしょう、白地に絵をかくわけではないと。
　ただ、いろいろなことを検討する上で、従来決まっていることであっても、あるいは従来当然常識のようにされていることであっても、そのことを当然の前提とはしないで、もう一度本当にそのことがいいことであるのかどうかというのをきちっと検証しながら進めていきましょうと。当然のことながら、今までやってきた行政のすべてを全部変えると言っているわけでもございません。
　そういった意味では、先ほど来御指摘のあります独立行政法人の整理合理化計画、前政権で作られた、についても、そこで書かれているものは全部駄目だということを私どもは認識しているわけではございません。ただ、そういったものも含めて、本当にこれでいいのかどうかということについてはしっかりと検証させていただきながら進めていくと。
　そうした意味で、一律に進めるわけではないということで凍結をさせていただきましたが、整理合理化計画等で前政権の下で示された様々な指摘や改革案についても、一個一個本当にいいのかどうかを検証した上で、いいものについては当然進めていくということが私どもが申し上げているゼロベースの中に含まれておりますし、特にこの整理合理化計画を作っていただいた審議会の皆さんからの答申については、実はそのメンバーの皆さんと行政刷新会議のメンバーなどで重なっている方もいらっしゃいますが、そうした視点については我々も生かさせていただいている部分も十分にあると。
　ただ、繰り返しますが、過去の、前政権で行われたことが、決まっていることだから当然それは全部やるんだ、正しいことだという、そういう前提には立たないと、一個一個本当にいいのかどうかというのは検証させていただくと、こういう意味でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>84</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　まず、「独立行政法人の抜本的な見直しについて」と題して閣議決定した折に、雇用問題については配慮すると言っておりまして、重視するとは申し上げておりません。これは、民間企業であっても、いわゆるリストラ等を行う際においては雇用問題に一定の配慮をしながら行っていくのが民間企業であっても当然のことでありまして、その当然のことを書いてあるだけにすぎません。
　今御指摘をいただきました、読み上げていただきましたことについては私は初めてお聞きをいたしますが、どういった団体であれどういった利害関係者であれ、あらゆる利害関係者の圧力に屈することなく、国民、納税者の観点から、最も合理的で最も適切な公共サービスが提供できる形式の独立行政法人改革を進めてまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　私の就任前でございますが、当時の仙谷行政刷新担当大臣の下に、独立行政法人について、その組織の体質やガバナンスを改め適正な業務運営を実現できる組織の在り方を検討する必要があるということで、そのためのチームを設置をいたしました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　全体についてのガバナンスの問題があるということを前提に、全体についてのガバナンスの在り方を検討すると同時に、その設置スタートに当たりまして、まずは来年四月、当時から見ると今年の四月でございますが、から独立行政法人に移行する六つの国立高度専門医療センターについて集中的に検討を加え、十二月から一月中をめどに一定の取りまとめを行うということでスタートいたしておりますので、まずは、特に、これからスタートする、その時点でこれからスタートするというところのまずガバナンスをしっかりさせよう、と同時に、全体についてのガバナンスの在り方を検討していこうと、こういうことで動いてまいりました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　チームのメンバーから説明も受けて、十分認識をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　開き直っているとおしかりを受けそうなんですけれども、私も従来の役所が作る文書と比べて大分違和感は実は正直言って感じました。
　形式的なところをきちっと整えるということも、これは公開をしている情報でもありますから、見ていただく国民の皆さん始めとしてそうした関係では重要なことかなと思う一方で、今回、明らかに行政、官僚主導ではなくて、メンバーの皆さんも、これも公開をされていると思いますが、公認会計士や弁護士あるいは医療関係の皆さん、民間の経済人、民間の皆さんと政務三役で、それからそれを支える事務方の方も民間から来ていただいている方などに中心になっていただきました。
　そういった意味では、今御指摘いただいたような従来の行政文書としての出来は良くないという側面あるかもしれません。また、そういった意味では中身が分かりにくいということで内容についても十分伝わりにくいということの問題点あるかと思いますが、こういったことを、この報告も前提に踏まえながら事業仕分を行い、またそれを踏まえながらこれから抜本改革進めていくわけでございまして、逆に、裸の原資料として今更これを形式、体裁だけ整えるというのもなにかなと、むしろこれぐらい粗削りの議論がまずスタートラインにあったという私は歴史的事実としてお許しをいただけるのではないだろうかなというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　今回、事業仕分も行いました。いわゆる具体的事業については、昨年の事業仕分含めて、全部ではございませんが、一定のサンプリング調査が一通り整理がされているかなというふうに思っております。
　その整理をする一方で、このガバナンス検討チームの結論、それから、先ほども御指摘ありましたが、前政権においてもこの独立行政法人のガバナンスの在り方についてはいろいろな検討や提言を進めてきていただいております。当然のことながら、そういったものも参考にさせていただきながら、今回のガバナンス検討チームの結果、そして事業仕分の中で明らかになってきたこと、そういったことを総合的に検討した上で、この夏から秋ぐらいまでの間には、こういう形でというまず方向性の第一弾というものをまとめて、お示しをしたいということで作業を進めてまいるという予定でおります。
　それに対する様々な御意見も踏まえながら、具体的に個々の独立行政法人の例えばいわゆる整理統合のような話は、その全体のガバナンスの在り方や、我々、若干類型化が必要じゃないかということを考えておりますが、類型化の大きな方向性などをお示しし、それについての御議論をいただく一方で、個々の整理統合の議論を来年以降行いまして、再来年あるいは再来年の暮れか、とにかく少なくとも、先ほど御指摘いただきましたが、四年間で本当にできるのかというお話ありますが、四年あれば必ずさせていただくということの後ろをちゃんと見ながら進めてまいりたいというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>107</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　資料自体お持ちだというふうに思いますが、そこにも書いてございますが、四月に独法化をされるという後ろの期限は決まっています。具体的にその基本方針みたいな話は共通してつくれるわけでございますが、例えば、理事長や理事の方をどういう方をお願いをして、そしてどういうガバナンスの構成ですね、つくっていくのかということについては、これ、人、立派な人を見付けて、しかも透明なプロセスで決めていくというような実際の作業があります。しかし一方で、四月には独法化しなきゃならないということがございます。
　そうしたことの中で、現実的な問題として、まさにできるところからやっていこうということで、特に大きなといいますか中心になる、六つとも中心的なわけですけれども、その中でも特に中心になる、しかも東京と大阪の一つずつのところをまずはしっかりとした基本方針に基づいた具体的なガバナンスを組み立てていこうと。そこに先行していただくことで、この紙にも、お手元にあるはずの紙にもございますが、今年の秋を目途に残りの四独法についても、それに倣ってというかそれを参考にして、しっかりとしたガバナンスを進めていく、チーム、構造をつくっていこうと、こういうことにさせていただいたわけであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　御指摘のとおり、提言の中には、独立行政法人ガバナンス委員会で人事を行う、理事長の人事について行うべきではないかという提言もいただいております。
　その精神を生かして、今のようなプロセスで第三者、外部の人間で選考プロセスを踏んでいただいているんですが、これについては、その趣旨、提言の趣旨についてはしっかりと受け止めたいというふうに思っておりますが、今行政刷新会議全体としては、独立行政法人全体の在り方を見直しているプロセスでございますので、このプロセスの中でガバナンス委員会をつくってしまいますと、これからやっていくこととの矛盾が若干出てくる可能性も高いものですから、というのは、すべてについてガバナンス委員会のようなところで選考をしていくということがいいのかどうか。
　典型的な独立行政法人については提案のとおりそういう形が望ましいというふうに考えておりますが、今独立行政法人が行っている事業を細かく見ていきますと、実はこういうやり方が本当にいいのかどうかというところも中に含まれているわけで、そういったところを整理をしながらやっていかないといけないというふうに思っておりまして、ただ、この精神を生かして、これ今回のナショナルセンター以外のところでも、御承知のとおり、従来官僚のＯＢの方が座っている席については、公募で、そして外部の有識者の皆さんに選考のプロセスを手伝っていただいてということで、精神は取り入れているということで御理解いただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>133</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　このガバナンス検討チームの取りまとめの趣旨、私は大変重要な指摘だと思いますが、一方で、今、一般論として独立行政法人の任命権は理事長にある理事の人事について、政治、内閣が関与をしております。それは、いわゆる天下り、公務員ＯＢが就いているポストが任期が切れるときに、その後任者を決めるに当たっては公募をするように、その公募の結果に基づいてやるようにということで関与をいたしております。これは制度的には許されているというふうに思っておりますし、趣旨からすれば、まさにいわゆる天下りを減らすということについて、理事長が勝手に選んでいるんだと言われてしまうと、それは天下りじゃないということで、結局は公務員ＯＢが減らないということでは困りますので、そういった形で関与させていただいています。
　ですから、一般論としてというか、制度としてはガバナンス検討委員会の提言のとおりで進めていくべきであるということの一方で、今の現状を前提にしたときには、一定分野の部分のところについては関与することがよりガバナンスを良くするという意味で必要であるということで、そこは、何というんでしょう、趣旨に応じて適切な対応をしているというふうに思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>135</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　先ほど私の答弁は、役所がというのではなくて、内閣、政府がというふうなお答えをさせていただいたと思います。
　今のいわゆる公募の話については、一般論的に公募については官邸の事務方は若干ロジで加わってかかわっていただいておりますが、基本的には主務官庁の役所の方が何らかの中身について関与するということなしに、政務三役主導でやらせていただいています。
　そうした意味では、政務三役が政治主導で、特に天下り問題などの兼ね合い、あるいは主務官庁の事務方が政務三役を頭越しにそれぞれ独立行政法人に影響力を行使するようなことがあっては困るということについては、これは徹底をしていかなきゃいけないと思っておりまして、先ほど委員から御指摘がありましたその理事の人選について大臣が一定程度関与するということは、先ほど申したとおり、現状の移行期間についてはやむを得ないと思っておりますが、もしそれが大臣の意向と関係なく事務方が勝手に動いたということでは許されないし、また出向についても、一般的には行政と少なくとも独立性を高めるべき機関については現役出向は問題じゃないかということ、医薬品機構については事業仕分でも特に問題になりました。
　それ以外の一般的な独立行政法人についてどうするのかというのは、実は事業仕分や今回のガバナンス検討チームの指摘も前提にしながら、これからちょっと大事な検討、重要な、丁寧な検討をしなきゃいけないというふうに思っています。
　天下りのような話はまずいんですが、行政と一定のかかわりを持たなきゃならない独立行政法人もあると。一定のかかわりを持つんだったら、天下りみたいな話よりは現役出向で退職金二重取りみたいな話がなくてという方が合理的ではないかという話もあったりしまして、ただし、それが元々の主務官庁が独立行政法人を自由にコントロールするみたいな話でそれが使われては困ると、ガバナンス検討委員会の趣旨だと思いますが、そこのところはかなりきちっとした議論に基づいて相当制度設計を工夫しなきゃいけないなというふうには思っているんですが、それまでの間、特に今回独法に初めてなるという段階でいわゆる現役出向的なところをゼロにできたかというと、それはなかなか難しかったんだろうとは思うんですね。
　我々の立場、行政刷新の立場からすれば、今回現役出向で行った人は行きっ放しになって戻ってこないでくださいというのが制度の趣旨だと私は思うんですが、そこもなかなか、まだそういう制度が全体としてでき上がってないところで、今回行った人だけそうしろというわけになかなかこれまたできないところがあります。
　そういった意味では、今御指摘いただいている問題点は非常にうなずかせていただく部分がたくさんあるんですが、そういった指摘を踏まえて制度をしっかりと組み立てていく、また制度を組み立てるまでのプロセスにおいてもできるだけ趣旨を生かせるようにするということで、努力をしているということで御理解いただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>183</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　御指摘のとおり、現在の独立行政法人通則法においては、必ずしも主務大臣が強くガバナンスについて直接ものを行うことは限られております。これは、独立性を持って運営をすることによるプラスの面もあるわけでございますから、そういったことが配慮されているんだというふうに思っております。
　そうしたことから、独立行政法人の行っている事業ごとにしっかりと検討をいたしまして、実は、もっと自由度を高めて、その代わり各独法の責任でやっていただくということが適しているのではないかと思われる部分もある。逆に、もっともっと政府、内閣が直接責任を持たなければならない部分も独法の行っている事業の中にはあると。こういった事業の性質をしっかりとより見極めて整理をした上で、必要に応じて直接的な関与をある部分については深めていく必要があるのではないかという視点を持って、現在、独立行政法人の全体の見直しの検討作業を始めているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>185</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　私は、独立行政法人制度をつくった当初の趣旨というものは評価をいたしております。そして、この制度の大きな枠組みとして、複数年度にわたる予算執行を可能にするなど効率的な企業的経営の導入をしたこと、それから主務大臣が中期目標を設定する一方、法人の長が事業計画を作成、策定するなど経営責任の所在を一定程度明確化したこと、それから財務諸表等の公表義務等の透明性を向上させたことと、一定の評価をいたしております。
　ただ、先ほども若干申し上げましたとおり、元々行政の内側から研究機関などが切り離されたものもありますし、それからいわゆる現業的な部分を切り離したところもある、あるいはかつての特殊法人が独法に変わったものもあると。そこで行われている業務の種類も多種多様なものがあって、実はその業務の種類によって、内閣との距離感というのは、実は適切なものはいろいろあるはずなのに、それが一つの制度の下に入っている結果として、あるものはもっと自由度を高めなきゃいけない、あるものはもっと行政の直接の責任を強めなきゃいけない、あるいはそれは一つの組織の中においてもそこで行われている事業ごとにそれぞれそういったことの違いがあるかというふうに思っています。それらが、全部に適用しようと思うと全部に当てはまらないみたいなことが今の独立行政法人制度全体にはあるのではないか。その結果が様々な弊害で出ているのではないか。
　ですから、できればその事業の種類ごとに国とのかかわり方のパターンを幾つかの類型に整理をして、そしてガバナンスの在り方をそれぞれの事業の性質に合った形へと変えていきたいということを今目指しているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>187</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　まさに、政権を交代させていただいて半年余りでございまして、どこに今問題点があるのかということをきちっと把握をしようということを今進めているところでございます。その一つの手法が事業仕分でございます。
　それを踏まえて、どの部分をどの程度大きく変えなければならないのかという見通しをある程度立てた上で工程表を作りませんと、期限に迫られて粗雑なものを、これは先ほど午前中の議論で、提言、意見みたいなものはある程度いろんな種類のものがあってもいいと思いますが、実際に人が働いている、行政の仕事を行っている組織ですから、これは後でちょっと間違えたから変えようというわけにいきませんので、どれぐらい大きく変えなきゃならないのかという見通しを立てた上で具体的な工程表に進めていきたいと思っておりますが、現時点では、そういった見極めと、それから大きな改革の方向性というものをこの夏から秋ぐらいまでの間にお示しをして、その上で具体的な作業のプロセスを明らかにできればなという見通しで作業を進めているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>189</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　若干、固有名詞としての独立行政法人と普通名詞としての独立行政法人とをちょっと混同して使ってしまっていることが誤解を招いているのかなというふうに思っております。
　私が申し上げたのは、固有名詞としての独立行政法人、つまり現在の独法通則法、先ほどの視点でそれぞれの事業の形態に合った政府とのかかわり方というのを類型化をして整理をしていってそれぞれに適した制度に変えていった場合、それからもちろん統廃合も行っていきますから、最終的には今の独法通則法にぴったり当てはまってそのまま残すというものは実はなくなる可能性もある、なくなることも視野に入れて改革を進めていくという意味で、現在の独法通則法に定める独法というものがなくなる、廃止をするということはあり得るということを申し上げてきています。
　ただ、普通名詞としての独立行政法人とでもいいますか、つまり、政府、内閣そのものではない、独立性を持った、だけれども行政の行為を行う組織形態というものは何らかの形ではこれからも、ゼロにはならないわけでございます。
　私も実は、原口大臣同様、そうしたものの中でむしろ政府の関与を今の独法よりも強めるべき部分も若干あるのではないか。そういった組織や事業については、天下りはいろいろ問題があるけれども、むしろ行政庁と、府省庁と一定の関連性を持たざるを得ない部分についてあるんだとすれば、それはむしろ現役の皆さんにきちっと堂々と出向の形でやっていただいた方が、いわゆる退職金の二重取り問題を始めとして、あるいは所管省庁の責任という立場からも明確でいいのではないかという意味で、天下りはやめるけれども、場合によっては人事交流で現役出向ということというのも、改革後の政府から独立した行政を行う法人についてはあるというふうに思っておりますし。
　また、長妻大臣の案については具体的なところまで詳細に把握をしておりませんが、例えば厚生労働関係でいえば、少なくとも現状で私自身は、いわゆる今の国立病院をこれ全部廃止をするとか民営化するとかということは考えておりません。先日の事業仕分でもそういう議論でございました。そうすると、何らかの形で国が関与をする病院のシステムというものは一定程度これからもあるわけでございまして、それを現在の独立行政法人通則法の下における独立行政法人として置くかどうかというのはまた議論。したがって、長妻大臣のプランについても、我々のこれから進めていく独法改革の流れと連動しながら、どういう制度設計をしていくのかということについては協議をしてまいる中でおのずから結論が出てくるんじゃないかというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>192</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　一定の基準を作りませんとそういったことができないと思っておりますので、そこにつながる前提として、一般の民間の皆さんを含めて公開で事業仕分をさせていただきました。そこでの議論や結果を、結論を踏まえて一定の基準を作ってまいりたいというふうに思っておりますが、この基準もなかなか、一つで明確に言えるかどうかというのはなかなか難しいところがあるかなと。
　例えば、四月の事業仕分では鉄道建設・運輸施設整備支援機構という独立行政法人が行っております鉄道助成事業について、国が実施すべきというのが事業仕分の皆さんの一定の結論でございました。これについては、議論の経緯、直接見ておるんですけれども、たしか二人ぐらいの方がこの大きな機構の中で仕事を取り扱っておられまして、そこにお金を出すことについても、国土交通省の側にも当然人間がいるし、なおかつどこにどう配るかというのも国土交通省で決めていると。この独法が事業として行っている、お金を通していくプロセスとして何で入っているんだろうみたいな話、こんなものは通す必要ないですよねという議論が多く出されていた話であります。
　逆に、例えば国際観光振興機構の観光客をたくさん迎え入れることを促進する事業については、これは観光庁が設立されまして、観光庁のやるべき仕事とそれを外に出すべき仕事というのは、これは観光庁設立を踏まえてきちっと整理する必要があるのではないかと、こういった議論もございました。
　それから、医薬基盤研究所で行っている希少疾病用の医薬品の研究開発等についての事業は、これは先ほど午前中にも議論がございましたが、研究開発について国が直接どうするんだ、お金の配分を含めてどうするのかという全体の構造の中で、まさに患者さんの数は少ないけれどもどこかでお金を出してその研究をしなきゃならない、希少難病の対応については少なくとも責任は国がしっかり持たないといけないですよねという議論の中で、どうも独法でやっていることについての良さが生きていないというような指摘で、国でやるべきではないかという御指摘をいただきました。
　それぞれ、国でやるべきという御指摘をいただいたその理由がそれぞれやっぱり違っていると。こうしたところに共通するものを定性的に導き出せるかどうか、しっかりと検討して、できるならばやはり明確な基準に基づいて振り分けていきたいというふうに思っておりますので、是非いい知恵があったらお貸しをいただければとお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>194</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　今のＵＲの賃貸住宅事業のある部分のように、受皿をどうするのかということについては、特に地方自治体が受けてくれるのかどうかとか地方自治体に受けていただくことで今の機能を果たせるのかどうかというところまでは、実は事業仕分のところで材料等をそろえた議論がなされたわけではありませんので、そこは逆に、少なくとも独法でやることについてはなかなか合理性がないねと。ちゃんと公で責任持たなきゃならない仕事だからということで、国又は自治体でという評価をいただいたんだというふうに認識をいたしております。
　抽象的、定性的に言えば、国があるいは公がしっかりとやらなければならない仕事で、かつ独立行政法人にアウトソーシングしたことがプラスに働いていない部分、なおかつ国で直接やることによってコストが増大しない、この三つの条件。繰り返しますと、国等が責任を持ってやらなきゃならない事業であって、アウトソーシングしたことが必ずしもプラスに働いていない、そして国が直接行うことによってコストが増大しない、この三つの条件を満たすことが少なくとも必要条件であろうというふうには思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>196</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　やはり細かく議論していきますと、昔からあるいわゆる公団住宅については、高齢者、低所得者の皆さんの一種の住宅のセーフティーネットとして、住宅を確保すると同時にその家賃等について一定の事実上の配慮がなされていると思われる部分もあるのではないだろうかと。それからもう一つは、最近造られた、都心近郊に造られているいわゆるほぼ民間の造っているのと外から見たら区別が付かない高級マンションの部分と、ここはかなり定性的にはしっかりと区別できるのではないかというのが事業仕分の議論でなされたことであります。
　実際に、じゃどう線を引くのかということになりますと、そこではかなりその中間的なものをどうするのかというものが出てくるというふうに思いますが、少なくとも事業仕分の評価としては、まさにセーフティーネット部分は国が責任持って行うべきだけれども、最近造っているような高級マンションはこれはまさに民間と競合しているのだから、そこを区別をして整理をするべきではないかと、こういう御提言をいただいたというふうに理解しておりまして、必ずしも、じゃどう線を引くのかということについてこれからの検討が必要なわけでありますが、従来、ともするとＵＲについては、都市部の高級マンション部分と昔からの公団住宅でセーフティーネットになっている部分と、さらにいった都市の再開発部分とが全部まとめて民営化すべきであるとかないとかという議論がなされてきたわけでありますが、そういう単純な議論にはならないですよねと。賃貸住宅事業であってもそこが果たしている役割には実はいろんなものがありますねという分析的な議論をさせていただいて、繰り返しますが、その真ん中の部分のところをどう整理するのかという難問を抱えていますが、少なくとも、従来の十把一からげでＵＲ全体を民営化するかしないかみたいな議論よりは、より現実的かつ実現可能性のある議論をしていただいたと。
　これを受け止めて、国土交通省とも協議をさせていただきながら、どうやって民間にゆだねる部分を切り離せるのかということをこれから検討をしてまいりたいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2010-05-20</date>
                    <speechOrder>198</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　一般論として申し上げれば、評価機関を独立性を高めて、なおかつ独立行政法人全体について一元化をしていくという方向性については、評価できる考え方だというふうに受け止めております。
　ただ、先ほど来申し上げていますとおり、より各府省に近づけて各府省の責任を強めた方がいい部分というのもありますでしょうし、それから、より行政との関係を遠ざけてもっと自由度を高めて、その代わり自己責任でやってくださいという部分もあると思っていますので、現在の独法の行っている事業、減らすべきところは減らした上ででも、そのすべてを一本でやるということが本当にいいのかどうかというのは少し検証をさせていただきたいというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/174/0002/17405200002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
