<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>1594</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　これは、福島県に基金をつくる、そして、そこに国がお金を入れるという仕組みでございます。今、福島県と、具体的にどういった御要望でどういった内容の基金をつくられる御要望なのかということについて、今実務的な詰めをしております。そこで、具体的な御要望に基づいて必要があれば対応するということでございますので、今の段階で時期を明示することはできませんが、今、現に実務的には県と御相談をしているのは間違いありません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　渡利地区の住民の方から要望書が来ているのではないかという御指摘だと思うんですが、住民説明会などで住民の皆さんとの意見交換で御要望は承っておりますが、要望書という形では受け取っていないと聞いております。
　ただ、御指摘のとおり、それぞれの御家庭の事情等によって大変強い不安をお持ちの方が少なからずいらっしゃると。そして、今日お配りをいただいた資料三は、私、今日初めて拝見をいたしましたが、実際にお子さんが付けている線量バッジで一か月に一ミリシーベルトを超えているということは、普通に考えれば年間で十二を超えるような話の値になっているわけでありまして、これまで外の、建物の外の放射線量を測って、それで一年間でどれぐらいになりそうかということでやってきているわけでありますが、こうした実際に、バッジ等で実際にお子さんが受けている放射線量がこうやって見えているということの中では、こうしたことも参考にしながら避難等のことについて考えなければいけないと思っております。これについては、引き取らせていただいて、検討させていただきます。
　その上で、結局は、自主避難、避難指示区域以外の皆さんの避難について、先ほどのお話のとおり、紛争審査会での指針は最低限の共通の網羅的な話でございまして、具体的にお子さんがいらっしゃって、そのお子さんのために遠くに逃げていらっしゃるとか、週末動いていらっしゃるとかという実費については、これは当然東京電力が賠償すべき対象だと思っておりますが、これについて東京電力が実際の賠償が大変遅いということは御指摘のとおりでございまして、今日、明日にも、更に体制を強化して迅速に対応できるようにということについても、エネルギー庁長官の方から今具体的に指示、対応をさせています。
　とにかく、できるだけ具体的に早急に東京電力から、そうしたやむなくお子さんの安全、安心のために避難をされている皆さんの特に実費等について賠償がなされるよう、更に強く促してまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　聞いておりませんので、御指摘いただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　今の発言が事実とすれば、それはもう東京にいるとか福島にいるとかという問題ではなくて、十分に法の趣旨や今の実態ということを踏まえない発言だというふうに思いますので、厳しく省内、指導いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>242</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　福島第一原発の事故の収束に向けてやらなければならないことについてしっかりとやっていく、このことについては、今統合本部、統合室をつくって、政府がしっかりとコミットした上でやらなければならないことをしっかりと東京電力にやらせています。そのお金を誰が出すかという話で、基本的に発電所の設置者である東京電力が出すということ、国民の負担ではなくてまずは東京電力の責任でやるということは、私は基本だと思います。
　もし、東京電力がお金がないせいで何かできないとか遅れているとかということがあれば、そのことについては、機構法もできておりますから、国として出資をしたり資金拠出をしたりをするという枠組みはできていますが、東京電力が金がないということで今できていないとか遅れているということは、少なくともこの事故の収束に向けてはありません。あれば、必ずしっかりと政府として対応いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>244</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　四月十九日の記者会見では、私は、従来から燃料の一部が損傷している可能性があるというか高いというか、そういうことは申し上げてきたところでございますということを述べた上で、今後、冷却を継続できれば再び燃料が損傷していくことはないだろうということを申し上げました。そして、これは結果的に、その当時、私どもが把握をできていた情報が十分なものでなくて、その後全体として溶けていたということが分かりましたが、その都度その都度の時点において把握をしている状況の中で、可能性についても含めて御説明をしてまいりました。その結果が、その後時間を掛けて検証した結果と異なっていたということについては大変申し訳ないというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>246</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　この防波堤、仮設防潮堤については、本年三月十一日の地震の際のプレートの動きを踏まえ、今後発生する可能性のある地震から想定される津波の高さを勘案して設置されたものでございます。想定される津波の高さに応じた高さで設置をされております。また、想定される波力、波の力に対しても耐えられる構造といたしております。
　またさらに、念のため、万が一電源設備が浸水した場合、つまり、今回の津波によって生じたような事態が生じた場合であっても引き続き電源が確保されるよう、非常用ディーゼル発電機や電源車などの非常用電源、非常用注水ポンプを高台に配備しているところでございます。
　さらに、今後余震により想定される津波の高さや津波対策の妥当性に関しては、地震・津波に関する意見聴取会においてシミュレーション解析を用いて更なる検証も行っていく予定でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>248</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　繰り返し申し上げますが、もちろん原子力政策を推進をしてきたという政府の責任ございますし、国民の生命、財産を守るという責任ございます。
　ですから、政府としてしっかりと、例えば先ほどのオンサイトにおける様々な対応であるとか、それからその建屋等が壊れないだろうか、余震によってということについて、しっかりと確認をし確保するという責任はしっかりと負っているつもりでございますが、そのお金を誰が負担するのかということについては、現に東京電力は内部留保も残っております、資産超過の今状況であります。それからキャッシュフローも今のところあります。その状況のときに、まずはその発電所の設置者である東京電力が責任を持ってお金を出させるというのが、国民の皆さんの税金をお預かりをしている政府の立場としては私は当然だと思います。その結果として、東京電力が金を出さないせいで何かが遅れているということを具体的に御指摘いただければ、それについてはやらなければいけないと思っています。
　それから、四号機の建屋については、もちろんこういう状況でありますので、余震等が起こった場合の危険についてはしっかりと評価を行い、また四号機の使用済燃料プールの底の部分のところについては補強工事を行っております。具体的にこれでは足りないということを、科学的、具体的にこういうところが足りないんじゃないかという御指摘いただければ、それは真摯に受け止めてそういうことがないかどうかというチェックをいたしますが、見た目の問題じゃなくて……（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>250</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　しっかりと補強工事をして、補強工事をした上でなおかつその強度についてチェックを受けて、その上で大丈夫だということの専門家の評価を受けているということを申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>278</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　現在、政府から避難指示が出ている地域以外の方も被曝、放射線に対する様々な不安の中で大変御苦労をお掛けをしていることは大変申し訳なく思っております。
　そうした皆さんについても、御承知のとおり、紛争審査会で定型的、一律の賠償については指針を出したところでありますが、これは私から何度も申し上げておりますとおり、こうした地域の方で、例えば自主避難に当たって様々な経費が掛かっている皆さんに対しては、東京電力においてしっかりと賠償するべきであるという立場で東京電力に対して引き続き指導をしっかりしてまいりたいと思っております。
　ただ、現実に今避難指示をしている地域の皆さんに対する本賠償についても事務処理が非常に滞っておりまして、急いでやれということでその体制の強化を指示しているところでございまして、こうした皆さんも含めてできるだけ迅速に、少なくとも経済的な面については対応ができるように更に努力をしてまいりたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>280</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　現在、そのそれぞれの地域の放射線量をしっかりとモニタリングをしながら、地域の広がりとして二十ミリシーベルトを超えるということの皆さんについては、もう地域全体として、産業活動、社会活動ぐるみでそこを離れていただきたいということで指示をお願いをしております。指示を受けて離れていらっしゃる方も大変苦しい、厳しい状況にあろうかと思っています。
　それ以外の地域については、しっかりときめ細かく放射線量を把握をして、そして、例えばこの地域のこの周辺のところだけ高いというようなところについては、御承知のとおり、特定避難勧奨地域ということで指定をして避難をお願いをしているところでございますが、面的にその地域全体がということになっておりませんので、今そういった対応をさせていただいております。
　ただ、そうした皆さんも、そうした不安の中で自主的に避難をされるというような対応については、最大限国としても支援をしてまいりたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>287</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　今回は、定型的にある地域を決めて、ここにいらっしゃった方については、そういった個別の事情を、例えばこれだけ実費掛かったんですとかというような話がなくても、あるいは避難された方もされなかった方も全ての方一律にということで、もう無条件でお出しをしてくださいということを審査会で決めていただきました。当然のことながら、この地域の方が自主的に避難をしていれば、もう定型的にでもお金が出るということは、避難をされることについて相当因果関係があるということも逆に裏付けられています。
　したがって、個別に、このたくさんの実費が掛かっていらっしゃる方について賠償の対象にいたします。それから、この地域以外の方でも、相当因果関係があって自主的に避難をされている方の実費等については、これは当然賠償の対象になると思っておりますので、そうしたことができるだけ早くできるように、更に指導してまいりたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-12-08</date>
                    <speechOrder>289</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　今の御指摘を踏まえて、どういう対応ができるか、前向きに検討させていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0152/17912080152010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　お答えいたします。
　浜岡原子力発電所に係るプルサーマルシンポジウムにおきまして、原子力安全・保安院の原子力安全広報課の職員が中部電力の担当者に対して、会場の空席が目立たないよう参加者を集めること、そして、中部電力において質問文案を配付して参加者に質問するよう依頼することを要請したということが、九月三十日に報告を受けました原子力発電に係るシンポジウム等についての第三者調査委員会の最終報告書で報告を受けたところでございます。他の一部のシンポジウムにおいても不適切な国の働きかけがあったものでございまして、これらに対しては、大変遺憾であり、大変国民の皆さんに申し訳なく思っております。
　この最終報告を受けまして、十月四日、関係者の処分を行うとともに、私から事務次官、そして原子力安全・保安院長、資源エネルギー庁長官に対し、再発防止に向けた職務命令を課したものでございます。また、再発防止のためにシンポジウム等の運営に係る行動規範を策定をいたしました。さらに、外部の有識者によるアドバイザリーボードを設置をいたしまして、こうした行動規範がしっかりと守られているか、あるいはこうしたシンポジウム等を行う場合に疑惑、疑義を持たれるものでないかどうかというようなことについてチェックを外部的にしていただくというような体制を取りまして、再発防止に全力で取り組んでいるところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　御指摘のとおり、避難指示区域以外の皆さんも、自らの御判断で避難をされたり、あるいは避難をされなかった方も、様々な精神的そして実際的な、経済的な負担、損害が生じているものと思っております。
　文部科学省の方の紛争審査会で昨日出された指針は、本当にたくさんの被害を受けられた皆さんがいらっしゃる、そうした皆さんを類型的に、どなたでもこういうことについてはきちっと賠償をするということについての方針を示されたものでございまして、実際に、例えば遠方の親族などを頼って避難をされた方の移動その他の経費を始めとして、実際に掛かっている損害について、相当因果関係のある範囲、私は、紛争審査会において精神的損害等を含めて一定の損害があるということまでは方針が出ておりますので、そうした皆さんが具体的に生じている実費については当然賠償の対象になると思っております。
　ただ、一律的に定額でということにはなりにくいものでございますから、まずはこの定額についてはどなたにでもお支払いをするということと同時並行して、実費がたくさん掛かっていらっしゃる皆さんについては東京電力において速やかに支払うよう指示いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>119</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　今読み上げられた項目については、いずれも一般的に申し上げれば相当因果関係の範囲内の損害と思われますので、特にこうした今回自主避難等の皆さんについて、定額の賠償について決められた地域の皆さんがそうした実際的な損害が生じている場合については、当然損害賠償の範囲になるものと考えられますので、東京電力においてできるだけ早くしっかりと賠償するよう指示したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>129</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　御指摘のとおり、これまで風力発電を始めとする、いわゆる新エネルギーに対しての政策的な支援というのは十分でなかったと強く思っております。
　今、エネルギー・環境会議等においてエネルギー政策の抜本見直しを進めておりますが、その中において、間違いなくこうした風力発電などの自然エネルギーによる発電というものについては、従来とは比べ物にならないように、最大限と言っていいと思いますけれども、という形で支援をして普及を進めていく、この大きな方針というのは少なくとも政治の意思として明確に申し上げたいと思っております。
　その中でも、特に北海道の風力発電については今後大変有望でございます。現状では、今六十万キロワットのを、当面、大至急三十万キロワット増強するというところまで決めておりますが、当然のことながら、自然エネルギーというものを最大限拡大普及をするということの中では、この本州と北海道を結ぶ線に限らず、系統線の抜本的な補強が必要であることは間違いございませんので、その中でも本州と北海道を結ぶ線は弱いというところでございますので、御指摘の三百というところまで行くかどうかは別としても、間違いなく抜本的に増強する大きな流れの中で具体的な段取りとか仕組みを考えていきたいと思っておりますし、また、再生可能エネルギーの買取りについても、国会でお決めをいただいた法律の中にしっかりと利潤が乗っかる形の価格を決めるとなっておりますので、当然、風力発電については長期の投資でありますので、長期間でなおかつ利潤の出る価格にするというのがまず最低限の法律上の条件ですので、その中で決めてまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　円高を始めとして、そして円高以上にもしかすると抜本的に厳しいのは、世界的な産業構造の変化とでも言っていいんだろうというふうに思いますが、従来我が国が競争力を持っていた分野が、新興国が相対的に安い労働力を持ちながら製品の質のレベルのところで相当追い付いてきた、あるいは場合によっては追い付かれているという状況の中において、我が国においても、国内としての企業の継続のためには事業の選択と集中が不可避であるという側面は、個々の企業においても、あるいは日本経済全体においても、これは今、時代の大きな転換点の中でやむを得ないことだろうというふうに思っています。そうしたことの中で、企業が可能な限り雇用の維持に努めることは大変重要であるというふうに思っております。
　また、できるだけ、例えば産業構造、例えば製造する製品の転換等を図る際においてもソフトランディングできるように、まずは法人税率の実効税率を引き下げること、あるいは高いレベルの経済連携等によって国内に立地する企業が海外の企業と対等に競争できる環境整備を進めているところでございます。
　またあわせて、つまり従来の我が国が競争力を持っていた分野が大変厳しくなっている状況の中では新たな産業分野を創出することが大変重要でありまして、グローバル需要を取り込んで海外市場を開拓するための攻めの空洞化対策は、国家戦略会議とも連携して、今、年内にも発表したいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>149</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　個別企業がまさに社会的責任を負っていると思いますので、例えばその地元の自治体の企業誘致の際の様々なインセンティブとの関係でどのような社会的責任を負っているのかというのは、これは個別に問題として取り上げていただければ、それについてはいろいろと評価の判断のしようがあろうかというふうに思っております。
　ただ、全体としての電機産業とか全体としての産業ということで問われた場合には、それはやはり、例えば工場があってもそこで作ったものが売れないという状況でその企業全体が倒産をしてしまうということになることは、個々の企業としても経営者としては許されないでしょうし、それから日本経済全体としても許されません。
　ですから、これはミクロで、例えばこんなに内部留保があり、こんなにキャッシュフローがあり、なおかつ今我慢をすれば将来ちゃんと売れるようになるという見通しがあるにもかかわらず、非常に労働者を簡単に採用したり切ったりということをやっているのはけしからぬと、こういう話なら、私自身も野党時代はそういうことを追及していましたので、そういったお話についてはしっかりと問題として取り上げたいと思いますが、一般論としてということであれば今のような問題だと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　御指摘のホール・ボディー・カウンターなどが物自体が足りなくてということについては、これはもう経済産業省としても最大限供給に向けた努力を厚生労働省等とも連携してやってまいりたいと思っておりますが、今回のこの事業は、もちろん今、目の前の除染とかホール・ボディー・カウンター、重要である、これらについてきちっとやった上で、同時に、この福島の復興、再興に向けては、従来から福島はこの医療機器関連について一定の集積があったというふうに聞いております。そこを更にこの原発事故からの復興に向けて大きな拠点にしていくために、少し中期的な視点でこうしたものをしっかりと早い段階から誘致をしていただいて、そしてそこが一つの拠点になって、医療機器について復興に向けての一つの大きな柱になっていくようにと、こういう視点でございますので、そこについては分けて御理解いただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>174</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　御指摘のとおり、三・一一の現実の前に、従来の原子力行政、そして原子力関連の予算というものは大きく見直すということは当然であるというふうに思っております。
　従来、原子力については様々な研究開発を含めた予算が多々付いて、一方、同じように、少なくとも三・一一以前でも同じように推進するべきであった新エネルギーについてはそうしたことの手当てが十分なされていないという不公平が明らかにあったと。
　こうした事故を受けて、原子力についての研究開発予算を、廃炉等の安全、そして収束に向けたものを除いて、これはもう抜本的に新エネルギー、代替エネルギーの開発に向けていくと。それから、広報などについてもこれはもう抜本的に見直すと。関連公益法人等についても、経産省所管のものについては、しっかりとこの状況の変化に対応して抜本的な見直しをすべく、来年度予算の概算要求でも既に大きく着手をしていますが、更にきめ細かく見てまいりたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2011-12-07</date>
                    <speechOrder>210</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○国務大臣（枝野幸男君）　ただいまの福島第一原子力発電所の事故により露呈した安全対策の不備等について及び原子力発電に係るシンポジウム等における不適切な関与についての警告決議につきましては、御趣旨を踏まえ、今後とも一層努力してまいる所存であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/179/0015/17912070015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　原子炉の内部は残念ながら外から見られるわけではございませんが、圧力容器の底の部分の温度に加えて、その外側の格納容器、そこに燃料が一号機についてはかなりの部分が行っていると推測されているわけでありますが、ここの、雰囲気温度と呼ぶそうですけれども、そこの内部の大気の温度等については測定ができておりまして、これについては十分下がっているという状況でございます。
　それに加えて、放射性物質がどう大気中に出ているのかということについては、建屋の上部などにおける濃度をしっかりと測定できるようになっておりまして、これも着実に減少しております。
　残った状況としては、この後御質問があるかもしれませんが、万が一大きな余震とか同等の津波などが来た場合、それから、今回水漏れで御心配をおかけしておりますが、冷却のためのシステム、これは事故の後に新たにつくったものでございますので若干のトラブルが今後あり得るとしても、冷却が継続できる、あるいはそうした水が外に出るようなことがないということについての確認作業を今行っております。
　こうしたことが確認できれば、年内にいわゆる冷温停止状態、ステップ２の完了ということにできるんじゃないかということで、鋭意確認の努力を進めております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　まさに御指摘のとおり、今はいろいろな大きなシステムの中で冷却ができて、温度が百度以下、百度から相当下回った温度に冷ましていることができている状況でございますが、何があっても、例えば、事故の直後にあったポンプなどをすべて用意してありますので、しっかりと冷却を継続して、冷却が継続できるということは、新たな放射性物質が外に出るということが起こらない状況を維持できる、そのためのさまざまな二重三重のバックアップ体制を今しいておりまして、それが確実に機能するということの確認をさせていただいているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　仮払い・基金法の基金につきましては、吉野議員からも国会で何度も御指摘をいただいております。
　私からも、十一月二十四日、福島県知事がおいでになられましたときに、今後、基金について具体的な使途等を詰めた上で相談したいというお話がございまして、要望があれば相談してほしい、真摯に対応するということで、その趣旨で事務方に指示をおろしております。具体的に事務レベルでの相談が始まっていると報告を受けております。
　そうしたことの中で、恐らく既存の事業との重複等の話がやりとりとしてあったんだろうというふうに思いますが、まさにこの法律の趣旨をしっかりと踏まえて、福島県の皆さんの希望があって、必要なものについては、積極的に対応するように私から改めて事務方に指示をいたしまして、県との相談が円滑に進むようにしてまいりたいと思います。
　決して、できるだけやりたくないということではなくて、国会でつくっていただいた制度ですので、生かせるやり方で生かしていきたい、こういう姿勢で事務方にもしっかりと指示を徹底いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　今私が申し上げた趣旨は事務方にもさらに徹底をしたいと思いますが、ここはちょっと御理解をいただきたいのは、今、この基金の主務庁は、原子力政策を推進してきた責任も含めて経済産業省で担わせていただいておりますが、ただ、福島の支援についてはいろいろな省でさまざまな支援措置を行っております。いろいろな御要望については、なかなかそこでは即答できない、最初のやりとりでは即答できないということは御理解いただきたい。つまり、いろいろなところで行われ、各省で行われている支援策との整合性等について、きちっと整理をした上でないとお答えができないということは御理解いただきたいと思います。
　ただ、県の方でも調べてくださいと、これは趣旨が違う。国の方で、経済産業省で受けとめさせていただいたものを、既存の制度との整合性をきちっと整理して、こういうやり方ならできるんじゃないでしょうかとか、これならば御趣旨のとおりのことが今の制度でも全部できますよとか、そういったことは国の方の責任できちっと整理をしてお返しをしていく。そのことについて、できるだけスピード感を持ってできるように指示をいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　避難する権利という呼び方がいいのかどうかということは別としても、先ほど総理も若干お触れになりましたが、これまで自主的避難という言い方をしてきておりますが、本質的には、政府からの避難指示地域以外の方で避難をされている方ということになるわけです。
　避難指示地域というのは、一律、網羅的に避難を政府としてお願いしている地域でございますので、御本人の意向にかかわらず避難をしてくださいということでございますが、その避難指示が出ている地域以外であっても、さまざまな御判断の中で避難をされている方は、当然のことながら、その中には原発事故との相当因果関係のあると認められる避難をされている方が少なからずいらっしゃるというのは、ある意味では当然の前提になっていると見ております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>134</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　文部科学省がやっておられますこの審査会の指針というのは、あくまでもこれは類型化をされた方々に対する類型的な賠償についてお示しをするものでございまして、類型化をする以上は、どうしても何らかの基準でこの範囲の皆さんについてはということにならざるを得ないというのは御理解をいただきたいと思います。
　ただ、賠償そのものについては、その指針に書かれていないものはしないではなくて、指針はあくまでも、類型的なものをピックアップして、できるだけ賠償がスムーズにいくようにということでお示しをいただくことでございますので、きょうの指針がどうなるかわかりませんが、その指針の対象になっていない自主避難をされている方あるいはその自主避難をされている方の周辺の皆さんについても、相当因果関係があれば、当然のことながら東京電力に賠償をさせます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　この場合は、個別に、これも機構などが弁護士などのチームを福島に送っていろいろ御相談に乗ったり、あるいは裁判外紛争機関で決着がつくようにというシステムをつくっておりますので、そうしたプロセスの中で、相当因果関係のある自主避難やその周辺の皆さんについては賠償の対象にさせます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>179</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-12-06</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野国務大臣　原子力発電所の安全性については、もし再稼働する場合については徹底した安全性を求めてまいりますが、しかし、人間のやることでありますので、一〇〇％ということはあり得ません。したがいまして、常に万一の場合を想定した対応をしっかりとあらかじめ備えるということが必要だと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/179/0242/17912060242013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
