<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>155</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　民主党の枝野でございます。
　まず、大臣の資質等に関する総理の認識、見解についてお尋ねをさせていただきたいと思います。
　残念ながら、政治と金をめぐるさまざまな報道、あるいは国会での議論が行われております。
　私も、大変お恥ずかしい話でございますけれども、事務所の記載漏れがございまして、昨日、政治資金収支報告書の訂正の手続を行い、同時に、記者の皆さんに事実関係を御説明申し上げるとともに、ホームページなどを通じてその経緯等についての説明をさせていただいているところでございます。
　報道によると、こうした私に関する件を受けて、総理が近い関係の議員の方に、誹謗中傷合戦はやめるべきだ、そして、これで撃ちどめという言い方でしょうか、撃ち方やめになるといいという趣旨のことをおっしゃったと聞いております。報道されております。
　誹謗中傷合戦はもちろん私どもの望むところではございません。今の報道されている発言、まず、事実関係をお答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　誹謗中傷はやめるべきだという趣旨の部分はどうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　私は、総理の発言と称される報道について、総理が本当におっしゃったのですかということを今確認しました。
　報道等では、そういう報道のされ方を、私の発言が、されているようですけれども、単純ミスということで理解できるような内容ではない、もうちょっと具体的に説明をいただかないと、少し、単純ミスというだけの説明では足りない、そういう趣旨のことを私は申し上げたことがありますが、政治資金の収支報告書等に単純ミスがあり得る、これは与野党を超えて、ない方がいいし、私も本当にお恥ずかしい話で、大変申しわけないと思っていますけれども、問題は、どういう原因による、事実と異なる記載等が出ているのかということを最大限きちっと説明する、そのことについては、これは総理も御異論はないんだろうというふうに思っております。
　そうしたことの中で、残念ながら、小渕前大臣は、大臣を責任をとっておやめになりましたけれども、国会でしっかりと説明をするということをおっしゃっておられましたが、その後、全く説明をいただいておりません。
　あるいは、朝日新聞のことをおっしゃられましたから、総理には近いと世の中で見られている読売新聞のきょうの社説ですら、宮沢大臣と望月大臣の説明は足りない、もっとしっかりと説明をするべきだという趣旨のことを書いております。
　こうした、総理が任命された大臣が十分な説明をしていないということについて、総理としては、どうお考えになりますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　もし私の説明に足りない部分があれば、私が答弁をする立場では、国会は、ありませんから、党などを通じて、こういう部分をもっと説明しろということがあれば、幾らでも説明させていただきたいと思います。
　今の総理の御発言は、例えば普通の議員について問題が生じたとき、それは、今総理がおっしゃったような姿勢でそれぞれが説明をするということだと思います。しかし、今回問題になっている、少なくとも今名前を挙げた三名の方は、安倍総理が大臣としてふさわしいという御判断をされて任命をされた。そして、小渕大臣については、おやめになったことについて、総理自身が、任命責任を感じているとおっしゃられている。
　もちろん、説明する内容についてはそれぞれの議員や事務所でないとわかることではありませんから、ここで総理に説明しろと言うつもりはありません。しかし、少なくとも、総理が任命をして大臣をされている、あるいはされた三人の方について、総理としてしっかりと、指摘されているようなことについてもっと誠実に、早く、きちっと説明するべきだという指示はされてきたんですか、それともされていませんか、そして、これからされるつもりはありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　今、お尋ねに対して答えていません。しっかりと閣僚の皆さんに、特に指摘をされている件についてきちっと説明しろということを指示されたのかどうかということについてはお答えをいただいていません。
　よく安倍総理は、民主党政権の時代はということを答弁の中でおっしゃられますが、私も、そちらの席、総理のすぐ後ろ側の席のところに座っている時期が長くありましたけれども、野党自民党こそ、まさに、政策議論を扱う部分が非常に少なくて、政治と金の問題等について大変長い時間をかけておられたという客観的な事実は指摘をしておきたいというふうに思います。
　私どもも、例えば、経済、アベノミクスの問題、きょうも予定しています、派遣法の問題、さまざまな政策課題をやりたいと思いますし、実際に委員会ではそうしたことをしっかりとやらせていただきながら、同時に、朝日新聞ではなくて読売新聞が宮沢大臣や望月大臣の説明は不十分だと社説できちっと書いているんですよ。それについてはしっかりと、しっかりと説明をしていただければそれで話は終わるんですから、逆に言えば。しっかりと、総理として、それぞれの少なくとも大臣については、本当は自民党総裁としては党内についてと言いたいところですが、少なくとも総理として、閣僚や閣僚であった方について、しっかりと説明責任を果たせと。
　例えば、さらに言えば、江渡大臣については、この予算委員会やあるいは外交、安全保障の委員会などで資料要求されていることについて、資料が提出できない理由について必ずしも十分な説明のないままに、資料提出をいただいておりません。
　こうした問題を早く終わらせるためには、できるだけ早くしっかりと説明し、資料を出していただくことです。総理として、しっかりとそのための指導力を発揮していただきたい。どう思いますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　誹謗中傷合戦はやめた方がいいとおっしゃったのは総理だというふうに思っていますが、私はあのときも明確に答弁をしております。
　私は、総理も政労会見等で公的な存在として、社会的存在として認めておられる連合加盟の産別とはおつき合いをしていますが、そうしたところの中にいろいろな方がいる。それであれば、経済団体の中にも、犯罪行為を犯す企業が経済団体の中に加入しているケースもあるじゃないですか。だからといって、経済団体の幹部の方と会わないんですか。
　私は、まさに、社会的に認められている連合傘下の産別とおつき合いはしました。しかし、その中の構成員にいろいろな方がいらっしゃったとしても、その方と個人的なおつき合いをしたわけではない。まさに連合傘下の産別とおつき合いをしたとそのときに明確に申し上げましたし、まさに私は筋が通った答弁をさせていただいたつもりですから、その後、そのことについてどこかから問題だと指摘をされておりません。
　総理は、事実と異なる、あるいは事実をゆがめていろいろなことをおっしゃるのはやめていただきたいと思うんです。
　今、やじのこともおっしゃいました。先ほど安倍総理は、河村委員の質問の際に、やじをおやめくださいというようなことをおっしゃいましたが、そのときに問題になった総理の発言は何かというと、民主党政権時代はほとんどの都道府県において生活保護水準と最低賃金が逆転していたという趣旨の発言をした。だから、それはうそじゃないか、事実と違うじゃないかというやじが飛ぶのは当たり前じゃないですか。
　民主党政権時代の平成二十三年に改定が行われましたが、生活保護水準が最低賃金の水準を上回っているのは三都道府県、北海道と宮城と神奈川。それ以前の九から三に減って、三つです。ほとんどの都道府県という発言自体が全く事実誤認であるし、このような事実誤認に基づいて社会保障政策を進めていらっしゃるんですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　総理は、三日の予算委員会の質疑の中とか、その後の参議院の総括質疑の折にも、経済は生き物であるというような趣旨のことをおっしゃいました。我々が政権をお預かりする直前にリーマン・ショックがあって、非常に、経済状況は極端に急激に落ちたところでありましたし、震災がありましたので、これによって経済状況は大きく変動しました。
　でも、そうしたことの中から九から三に減らしました。三をゼロにしたことは一定の評価をいたしましょう。しかしながら、九とか六とか三という数字をもってほとんどの都道府県と言うのは、言い間違いのレベルではないと私は思います。これが言いがかりというのではないでしょうか。どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　全体像を見ていただければ、リーマン・ショックの直後は大変日本の経済が落ち込んだところで、我々も苦慮いたしました。我々がやったことが全てよかったと言うつもりはありません。途中に東日本大震災があって、これは間違いなく経済には大きなダメージを与えることもありました。
　でも、そうしたことの中で、基本的に、我々の政権の間に経済は一歩ずつ改善の方向に向かっていた、これも間違いない事実であるということを私は総理に申し上げたいというふうに思っています。
　まさに、お互いに誹謗中傷合戦をやっても、ばかばかしいですし、国民の皆さんは期待していないと思いますので、その政権のときの数字を、数だけを挙げるのであれば、それこそ、自民党席からやじを言っていただいていますが、麻生政権のときはどうだったんですか、麻生副総理と言いたいんですが、そこには行きません。
　経済の具体的な話をお尋ねしたいと思います。（パネルを示す）
　総理は、三日の予算委員会の前原委員の質疑に対する答えで、円安になっているにもかかわらず輸出数量が伸びていない、これに対して、新興国の需要が減速したこと、日本企業が現地の外貨建て販売価格を引き下げずに、輸出数量ではなく収益で稼ぐ傾向が強まったことを挙げておられます。
　輸出数量が伸びなければ、生産も国内投資も伸びない、経済の好循環にはつながりません。であるとすると、問題は、新興国の需要は日本だけでどうにかなる話ではありませんから、日本の国内政策として対応できるとすれば、この現地の外貨建て販売価格を引き下げない傾向、ここが問題になるわけです。
　なぜ、日本企業が現地の外貨建て販売価格を引き下げない傾向になっているのか、その原因についての認識をお答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　部分だけ取り上げられても困るので、日本にとってアメリカは大変大きな市場でありますけれども、現地生産がふえているのは、アメリカ合衆国だけではありません。むしろ、アジア等の新興国等においても非常に現地生産が伸びています。
　そして、世界的に見て、アメリカに対する輸出だけではなくて、日本の国内生産した自動車の現地における外貨建て販売価格を引き下げない傾向が強まっているという、その原因についての説明にはなっていませんけれども、今のは。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　その傾向は、では、今後変わるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　目の前に輸出数量のグラフがあるんですよ、これ。確かに、私が経産大臣をやっている時期の二〇一二年の後半は若干下がっていますが、これは全体像として、私のときに急減をして、自民党のときに急増しているグラフですか。これは、見ていただく方は一目瞭然だと思いますよ。
　しかも、個別のさまざまな事情があります。ちょうど二〇一二年の半ばから中国との関係が大変に悪化して、中国の、例えば日本系の企業が暴動によって破壊をされるというようなことがあって、中国に対する輸出が急激に落ちた。そのことが、当時経産大臣として大変頭の痛い問題であった。その時期ですよ。
　まさに、先ほどの生活保護についても、ほとんどのというような話と一緒で、こうした一方的な話で悪印象を与えて、自分たちの時代に、輸出数量がふえなければ下請、孫請の仕事はふえないんですから、仕事がふえなければ下請の中小零細企業のところに恩恵が行くはずがないわけですよ。
　その上で、円安になったから、例えば海外進出が少しブレーキがかかっているとか、あるいは、これから国内投資が伸びそうなんだという趣旨のことをおっしゃっているというふうに理解をしますが、きょう、パネルにすることが間に合いませんでした。議員の皆さんには、お手元の資料の三枚目、これは、別に我々が勝手にとった資料ではございません。ジェトロがとった調査であります。海外進出を拡大する理由ということについて、これは古いものから資料が欲しかったんですが、二〇一一年からしかとっていないということでございます。
　圧倒的に高いのは、海外での需要の増加。二〇一一年に七二・四であったものが、二〇一三年には八五・二％の人たちが、海外での需要の増加が海外進出を拡大する理由と言っています。二番目に多い理由は、国内での需要の減少です。一番少ない二〇一一年で四二・六％の企業が、一番多い二〇一二年では五六・八％の皆さんが、つまり、海外での需要を要因としているということを挙げた方が七、八割、国内での需要の減少ということを挙げられた方が約半分ということの中で、為替変動の影響というのを挙げた方は、二〇一一年の中で二四・一％、二〇一三年で九・四％。九・四％に減ったことについては、それは円安の効果として一定の評価をしたいと思いますが、一方で、海外需要の増加というのは、その間に七二・四から八五・二と、約一〇％ポイント上がっている。
　つまり、日本企業が海外進出をして現地生産をふやしている主要因は、海外での需要の増加と国内での需要の減少。為替が影響をもたらさないとは言いません。しかしながら、為替の与える影響というのは実は中心ではないということはこの数字からあらわれていると思うんですが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　最後の方でおっしゃられた、為替状況が今後どうなるのかという見通しが企業の投資を海外にするのか国内にするのかということの大きな要因になるとお認めになったことは、評価をしたいと思います。
　だから、それで決定的な要因にならないわけですよ。これからも円安傾向が続くのかどうかだなんというのは、我が国の政策だけではどうにもならない。率直に言えば、端的に言えば、円安誘導したわけではないと、皆さんは、口が裂けても、そう言わざるを得ないわけですから。今後の各国の経済状況や金融政策の状況によって円・ドルがどうなるのかというのはわからないわけであります。
　したがって、円が今は一時的に安いという状況なら間違いないですが、だからといって、そのことで海外投資が決定的にふえるという要因にはならないと私は思います。
　そして、今グラフを、委員会において示す資料は事前にきちっと理事会に出してくださいという約束を、野党は時々守り切れないことはありますけれども、政府の側がそういうルール違反をやられるのはいかがなものかなと思います。
　まさにこれは、目盛りのとり方でグラフの見え方が全然違います。私の出しているこの輸出数量のグラフは、ゼロからの目盛りできちっととっていて、そして前後二年半をとっていて、このトレンドというのは、国民の皆さんが見ればはっきりしていると思います。あえて、アンフェアにならないように言うと、円・ドルについては、目盛りのとり方で、若干円安が強く見えるようなグラフになっている側面はあるかもしれません。
　この全体としてのトレンドとして、安倍内閣になって輸出数量がふえているとか戻っているとか、こういう数字に見える、もし本当に、本心でそう思っているんだとすれば、その認識自体お考えになった方がいいのではないかと申し上げたいというふうに思っております。
　さて、もう一つ、一枚めくっていただくと、四枚目のグラフがございます。
　安倍総理は、有効求人倍率の改善を述べておられますが、よく分けて見てみる、つまり、世代別とか正規とか非正規とかを見ていただきますと、足元、物すごく高い数字にあるのは、平成二十五年一月を一〇〇としたときの数字で、六十五歳以上の非正規は一三四、三四％増加しています。あるいは、六十五歳以上の正規も一三％増加をいたしております。
　ただ、全年齢層を見ますと、非正規は一〇七、七％増加していますが、正規の雇用者数は九九、全く伸びておりません。特に、二十五歳から四十四歳の層を見たときには、正規雇用は九七、非正規が一〇五。
　つまり、雇用は、確かに安倍総理が言うとおり、景気状況が回復するプロセスではまず非正規の募集がふえて、非正規がふえて、その後雇用がふえていくんだという傾向があることは否定をしませんが、既に安倍内閣が発足してから一年と十カ月です。数字の統計は、今の数字は八月までの数字でありますし、安倍内閣が発足した後、安倍内閣は発足直後にアベノミクスと称するいろいろな効果で、先ほどの輸出数量についてもまずぴんと上がった。その前提のもとで今のような数字を見ても、正規雇用はふえていないんです。
　改善しているのが、非正規が先行しているということについては否定をしませんが、正規雇用は改善をしていない。改善しているとすれば六十五歳以上。つまり、ここは、まさに団塊の世代の皆さんなどが大量退職をして、そういった年齢層に限って言えば人手不足が非常に急激に進んでいる、そういう特殊要因だと思います。
　働き盛りの層では、特に二十五歳から四十四歳の層では、平成二十五年一月を一〇〇とした数字で九七にまで落ち込んでいる、これをどう思いますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　政策論争を深めたいんですけれども、本当に総理は聞かれてもいないことをだらだらだらだら、野党の持ち時間を減らそうとしているとしか思えない。そういう答弁は本当にいいかげんにやめていただきたい。
　私は、雇用者数の推移のグラフを配って、雇用者数がふえていないじゃないかと言っているんです。非正規から正規に移っても、トータルとしての正規雇用の数はふえていないんですよ。ふえているのは、団塊の世代で、リタイアをされた世代のところだけなんですよ。そして、安倍内閣でアベノミクスをスタートさせてから、改善の傾向が見られていないんですよ。
　都合のいいところの数字だけ出してくれば、いろいろな数字のとり方がありますよ。だから、トレンドをきちっと示しているんですよ。トレンドとして……（発言する者あり）
　委員長、総理はよく答弁の途中で野党のやじに対していろいろおっしゃいますが、与党の方が激しくありませんか。委員長、御注意していただけませんか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　この雇用者数、実際に非正規から正規に移った人がいても、その分、正規でなくなる人がいて、非正規がふえている。トータルとしては非正規がふえていて正規がふえていないという、そちらのことこそが大事なんじゃないですか。
　そうした認識の中で、非正規雇用を拡大させることにつながりかねない派遣法の審議がスタートしました。どうも、国会対策委員会などに聞くと、こうしたことの審議を非常に短時間で済ませよう、そういう意図が感じられます。
　まさに、経済の実態について、今のようなだらだらした答弁でなくて、きちっと聞かれたことにお答えをいただきながら議論を深め、当事者の皆さんの声もしっかりと聞かせていただき、しっかりとした充実した審議の中で、非正規雇用だけがふえているという中で、非正規雇用を拡大しかねない派遣労働法の改悪を強行することが本当に許されるのか、我々はしっかりと詰めていきたいと思います。
　残りの時間は同僚議員に譲りたいと思います。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>233</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　民主党の枝野でございます。
　まず最初の一問、これはむしろ激励をさせていただくような中身ですので、余り緊張せずに、短くお答えいただきたいんですが、拉致問題です。
　拉致の解決、そのためには、これはもう与野党なく、国家を挙げて頑張っていかなければならない課題だと思っております。そのときに、対話と圧力という言葉がありますけれども、安倍総理のもとでは圧力にウエートをかけてしっかりやっていただける、このことについては、内閣発足以来、信頼もしてきているつもりですし、期待もしているところでございます。
　ただ、最近の日朝間の協議のプロセスを見ると、若干向こうのペースに乗せられてしまっているのではないかという不安の声も、正直、一部に出てきております。これは、間違っても北朝鮮のペースに乗せられるようなことなく、そして、安易な妥協をすることなく、しっかりと、拉致された皆さんが帰ってくるまで、安易に、例えば制裁の解除であるとか、あるいは経済支援だなんていうことにならないということを、総理、断言してください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>235</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　ちょっと先が思いやられるんですが、これは激励をして期待を申し上げている質問に、最後の部分だけで十分でございますのに、長々と時間を使われたのは若干不本意でございます。
　先ほどの山井議員の質問、やはり重要なところで気になりますので、改めて確認をさせていただきたいと思います。
　実際の派遣労働者の数がさまざまな経済的な状況によってふえたり減ったりする、これは当然のことです。だけれども、法律案の趣旨として、このことによって、他の経済要因が変わらなければ、これは経済の分析をするとかそういったことを仮定しなければいろいろな経済分析はできません。他の経済要因がイコールであるならば、それが派遣をふやすことにつながる中身なのか、それとも派遣を減らす方向につながる中身なのかということは、これはお話をいただける話だというふうに思います。
　そうした中で、もちろん派遣を希望しておられる方もいらっしゃいますが、それは塩崎大臣が訂正をされたというか、違う数字もあるということでおっしゃられた、派遣から正社員になりたいという方の比率が低い方の数字でも半分ぐらいいらっしゃるわけです。できれば我々は、一気にできませんよ、こういうことは経済との関係がありますから。ですが、できればこの数字はゼロにしたい。希望する人だけが派遣をする状況に、これは時間はかかりますけれども、していきたい。これは我々の立場として明確ですし、我々はその方向に向けて努力をしてきたつもりです。
　そうした意味で今回の法改正は、他の経済要因が変わらない場合に、派遣をふやす方向に向かう中身であるのか、それとも派遣を減らす方向の中身であるのか。大臣で結構ですから、お答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>237</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　先ほどの山井さんの話にそうお答えをいただければよかったんですが、ここから先は今後の審議の中で、今のお答えどおりの中身であるのか、我々はそうは見ておりません。むしろ、希望しない派遣の方がふえるという中身になっていると思っておりますので、これは今後の議論の中でさらに細かく詰めていきたいというふうに思っております。
　七月一日の安全保障に関する閣議決定についてお尋ねをしたいと思っています。
　この閣議決定は多岐にわたる内容を含んでおりますが、特に国民的な注目を集めている大事な論点、特に立憲主義との観点で問題になるのは、「３　憲法第九条の下で許容される自衛の措置」という部分でございます。
　まず、ここは評価するところからお話をしたいと思います。
　この「３　憲法第九条の下で許容される自衛の措置」というところの（２）では、昭和四十七年のいわゆる政府見解を引用し、自衛の措置として許容される武力の行使について次のように述べております。
　すなわち、武力の行使は、外国の武力攻撃によって国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底から覆されるという急迫不正の事態に対処し、国民のこれらの権利を守るためのやむを得ない措置として、必要最小限度で許容されるとしています。
　そして、今回の閣議決定でも、「この基本的な論理は、憲法第九条の下では今後とも維持されなければならない。」と閣議決定しています。
　これは、憲法第九条に関して論理的整合性の範囲で解釈変更が可能な限界を示したものとして、内容も含めて適切であるというふうに思っております。
　閣議決定したものです。今のような理解でよろしいか、総理に確認したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>239</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　先ほど高市議員が模範回答をされたので、同じ逃げられ方をするのかなと思うんですが、これは、まさに憲法がどこまで解釈変更の余地があるのか、まさに公権力を縛るルールについて、解釈の幅について閣議決定したものですから、これは内閣がかわるごとにころころ変わってもらっては困ります。
　そこで、もちろん閣僚の一員として、この閣議決定のこの四十七年見解の基本的な考え方は今後も維持されなければならないということについては従われるんだろうと思いますが、閣僚を離れてもこれはそうだよねと思っておられるのかどうか、石破国務大臣と小渕国務大臣と菅国務大臣にお尋ねします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>243</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　菅大臣だけは、今後もと言っていただきました。
　今回の閣議決定の大事なポイントは、閣議決定そのものに「憲法第九条の下では今後とも維持されなければならない。」と決めているということであります。
　憲法の解釈が、総理大臣がかわるたびにころころ変わっては困ります。そんなことはないんですねと、もう一度、今後もと言っていただかなかった二人の国務大臣にお尋ねしたい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>246</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　小渕大臣には答えていただきましたが、石破大臣のお答えは不十分かなと思います。やはり、一度憲法の解釈を変に変えると、総理がかわるたびに変わる余地があるんだなということの疑いを持たせていただかざるを得ないと思っております。
　さて、中身です。
　その後の（３）で、いわゆる新要件という基準を示しておられます。
　率直に申し上げます。昭和四十七年の、変えてはいけない基本的な原則に大方従っておられるというふうに思っています。それは、何とか立憲主義の観点からつじつまを合わせようと御努力されたという努力は評価をしたいと思います。
　ただ、この中には、「明白な危険がある場合に」という部分が従来の基準とは明確に違っています。これまでは、国民の生命云々かんぬんが「根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」に対して武力の行使が許される。今回は、「根底から覆される明白な危険」だけで武力の行使が許されるということになります。
　この四十七年見解で言う「根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」と、今回の「根底から覆される明白な危険がある場合」とは、どう違うんですか。総理、お答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>248</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　実は、昭和四十七年見解のこのパネルをつくるときに、私はわざと「自衛の措置は、あくまで外国の武力攻撃によって」というのを外に出しました。今回の新要件はよくわからなかったので内側に入れましたが、あえて言います。時々我々が曖昧だと言われる、批判のもとでもあるんですが、「国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」というのが外国の直接の武力攻撃以外で生じ得ることがあるのならば四十七年見解でも武力行使はできるというのが四十七年見解だと思います。
　今までは、この根底から覆される事態というのは外国の武力攻撃を日本が受けた場合しかないと思っていたので、だから個別的自衛権で十分ですという話だったと思います。
　ところが、今総理がおっしゃられたような、いろいろな事情で直接外国の武力攻撃を受けていない場合であっても、四十七年の見解の方です、覆されるという事態があり得るかもしれない、その場合には武力の行使も必要最小限ならあり得るというのは、四十七年の憲法解釈からいっても私はあり得ることだと思います。
　ただし、恐らく、十六事例と称するものをいろいろ検討してみたら、具体的にはないねということになったのでこっちに行ったのではないかと予想するんですが。これは勝手なこちらの予想ですから、結構ですが。
　「急迫、不正の事態」というのと「明白な危険がある場合」というのはイコールなんですか。実際に「根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」が起こった場合と「根底から覆される明白な危険がある場合」というのでは、「明白な危険がある場合」の方が広いんじゃないですか。法制局長官でもいいですよ。法制局長官が来ているなら、法制局長官でいいですよ。でもいいですよだから、誰でもいいんですよ、こちらは。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>250</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　でもいいですよと申し上げた。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>252</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　そう答えないとつじつまが合わないんでしょうね、きっと。
　「くつがえされるという急迫、不正の事態」と「覆される明白な危険がある場合」というのがイコールですか、日本語として。それは実際に、今まで、まさに自国防衛については、実際に武力攻撃の着手がなければ、この四十七年見解に照らして、日本は武力行使できないと言われていたんですよ。今度は、明白な危険があるだけで、日本の国民の生命、自由、幸福追求の権利が根底から覆される事態になっていなくても、危険があると政府が御判断をしたら武力行使ができる。決定的に違うじゃないですか。
　具体的に申し上げましょう。
　法令用語というのは、時々、いろいろな、普通の常識と違う読み方をするのは、残念ながら、私も法律家として知っておりますが、例えば同じ言葉が民事法と刑事法で違う意味に使われることもあります。ただ、明白な危険という言葉は、実は自衛隊法にあります。もう石破大臣などはよく御存じのとおりだと思います。
　自衛隊法の第七十六条一項が防衛出動の要件を示していますが、この防衛出動の要件は、「武力攻撃が発生した事態」、これが一つ。「又は武力攻撃が発生する明白な危険が切迫していると認められるに至つた事態」、このどちらかに該当することが防衛出動の要件です。ただし、明白な危険が切迫しているということにとどまる段階では、防衛出動はできますが、武力行使はできません。そうですね。石破大臣、うなずいておられます。
　つまり、自衛隊法は、憲法九条、そして四十七年政府見解からは当然のことですけれども、武力攻撃が発生したときに初めて国民の権利が根底から覆されるという急迫不正の事態が生じたんだ、したがって、国民のこれらの権利を守るためにやむを得ない措置としての武力行使ができるんだという、自衛隊法で武力行使ができる基準を定めている。
　明白な危険が切迫をしていても、武力行使をせざるを得ない状況になるかもしれないから、それに備えて防衛出動はできるけれども武力行使ができないというのが、これが従来の昭和四十七年見解の読み方、それに基づく自衛隊法の武力行使の基準です。明白な危険だなんという段階では、明らかにその考え方と矛盾するんじゃないですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>254</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　法というのは、その法の基本になっている物の考え方と、それに対してどういう事実が当てはまっていくのかということで組み合わさっています。
　四十七年政府見解は、「外国の武力攻撃によつて」というのは、まさに事実の、こういう事実の場合についてという話です。この四十七年政府見解のポイントは、それは、憲法九条は戦争放棄を書いてあるけれども、「国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」が生じたのに、手をこまねいて、こうしたものが根底から覆されるということを放置することまでは憲法九条は求めていませんと、我々も当然だと思う基本的なルールを書いているんです。
　そして、その後ろのところは言葉の使い方が違いますので、あとの二つの要件は今回は省略しましょう。
　まさに、ここで大事なのは、国民の生命、自由、幸福追求の権利が根底から覆されるということには、それは対処しなきゃならないですねというのが、まさに法の精神ですよ。
　そして、これまでは、そういうことがあるとすれば、外国の武力攻撃を直接受けた場合ということしか考えられなかったですね。だから、集団的自衛権考えられませんねという解釈をしてきたんですが、事態が、国際状況、いろいろなものが変わっているから、我が国と密接な関係にある他国に対する武力攻撃が発生した場合についても、もしかすると、この「根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」に当たることもあり得るかもしれない、そこまで認めます。あり得るかもしれない。でも、あり得るかどうかわからない。少なくとも、十六事例を我々は精緻に検討させていただきましたが、どうもそういうケースじゃないようだというのが我々の今の時点の判断です。
　でも、これはまさに国民の生命財産にかかわることですから、それは、国際環境も軍事に関する科学技術も、いろいろなものが進展しますから、我々が想定していないようなこともあり得ます。だから、その余地は残しますが、まさに、本当に我が国に対する武力攻撃がないのに、根底から覆されるという急迫不正の事態があり得るのかどうか。あり得るなら解消しなきゃならない。でも、そこに明白な危険だなんというどうにでも読める要件をつけてしまって、さあ、これはどこまで広がるの、こういう話になってしまっているから問題なんです。
　そこで、伺いたいと思います。
　どうも、これまでの国会答弁その他では、この新三要件の明白な危険云々かんぬん、明白な危険がある場合について、我が国が直接攻撃を受けた場合と同様な深刻、重大な被害が及ぶことが明らかな状況みたいな答弁をされておられます。そして、これまでとは余り変わっていないんですよというイメージをつけておられます。
　だとすると、シーレーン防衛なんかは当然入らないと思うのが普通なんですけれども、太田大臣、どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>256</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　閣内一致のための模範答弁だと思います。我々もそういったところは見習わなきゃいけないなと思います。
　では、総理にお尋ねをしましょう。
　これは総理自身が七月十四日の予算委員会閉会中審査において、日本の経済に与える打撃によって、そういうものを勘案しながら総合的に判断していくと、この明白な危険の判断についてお答えになっています。
　確かに、日本は輸出立国です。貿易立国です。エネルギー、食料、多くを輸入に頼っていますから、海外での紛争がエネルギーや食料の輸入に大きな影響を与えて深刻な打撃を与えること、そのことを何とか避けるための最大限の努力をしなければいけないと思いますが、そうした経済的に受ける影響、被害というのは、四十七年見解で従来言われてきたような、我が国が直接他国から武力攻撃を受けたような場合と準ずる、あるいは同視できるようなケースなんですか、総理。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>258</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　日本が、石油が入ってこないとか食料が入ってこないというのは本当に深刻な打撃を与えることになりますが、経済的な事情で間接的に影響を受けるというようなことを根拠にして武力行使をしていいのかどうか。
　例えば日中戦争のときも、生命線という言葉が今総理の口から出ましたが、満州が生命線だとか、いろいろな話がありました。だから、死活的な価値だからそこを守らなきゃならないなんて話がありました。あるいは日米戦争に、これは追い込まれていったという側面もあったと私は歴史的にも思いますが、これもやはり、石油が入ってこなくなる、備蓄が足りなくなっていく、それに先手を打って石油のとれるような地域を占領しなきゃならないという要素が少なくともあったのは否定できないだろうというふうに思います。
　やはり、これまで私たちの国が守ってきた政府の昭和四十七年政府見解、「国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底からくつがえされるという急迫、不正の事態」、それも、今まで、外国から直接武力攻撃を受けた場合だけでしたね。もし、これ以外のケースがあるんだとしても、まさにこれに準ずるケースであり、明白な危険だなんという曖昧な基準でなく、本当にそれが、直接我が国の国民の権利を根底から覆されるという急迫不正の事態かどうかを判断して、そういうものがもしあるなら、今のところあるとは思いませんが、あるならば、それは我々もちゃんと対応しなきゃいけないと思いますが、明白な危険じゃ、今みたいなところへ入るのか入らないのかわからない。こういう基準でやってしまっていいのか。
　逆に伺いましょう。
　総理は、いわゆるアフガン戦争やイラク戦争に参加することにはならないと発言しています。その根拠は何なんですか。明白な危険に読みようがあるんじゃないですか。どうしてないんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>260</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　四十七年見解、つまり自国が攻撃された場合の必要最小限というのは、これはわかりやすいんですが、今のような、受動的な、機雷の除去ぐらいならいいかと何となく思ってしまいがちです。でも、機雷の除去に行くのは民間の皆さんじゃないですよね。丸腰で行くんじゃないですよね。自衛隊の皆さん、訓練した上で行っていただくんですよね。
　なぜか。それは、まさに武力の行使に該当するような機雷の除去に行けば、もしかすると、その機雷を敷設した国からは攻撃をされてもある意味ではやむを得ない、そういう環境だからですよね。それは、スタートは受動的かもしれないけれども、行ったら攻撃されるかもしれないから自衛隊の皆さんに行っていただくんです。攻撃を受けたら、当然のことながら、今度は個別的自衛権のその戦争に参加することになるんじゃないですか。どういうことですか。
　ですから、そのリスクがあるんですよ。つまり、最初は受動的かもしれないけれども、戦争をしているような地域で、受動的とはいえ武力行使をしていれば、相手国からは敵国とみなされますから、そこで武力攻撃を自衛隊が受けて、そうすると、今度は個別的自衛権になりますから、今度は個別的自衛権だから、空爆の能力があるかどうかは別として、地上部隊を送りますとかなんとかとなるのを、どこの要件でとめているんですか。
　いや、私はやりませんではだめですよ、政府としての決定の要件ですから。どこの要件で、そういう場合とまるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>262</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　今の御発言の担保は、この新三要件のどこにもないんですよ。
　例えば、機雷が敷設されていることが、日本にエネルギーが入ってこない、食料が入ってこない、だから国民の生命、自由、幸福追求の権利が根底から覆される明白な危険だというときに、どんどんどんどんまかれ続けている状況だったら、除去する前にまかれないようにすることも必要最小限に入らない理由は何かあるんですか。
　やるべきだと思っているんじゃないんですよ。やるべきじゃないと思うんですが、まかれ続けている状況だったら、まかれないようにしなければ、まいたものを除去することだけしていたって、結局、石油が入ってこないのは一緒だから、明白な危険があるのに対して必要最小限の措置ということに、この新三要件では入ってしまいますよ。
　あるいは空爆は、それは現行憲法の解釈でも、敵国からどんどんどんどん爆撃されているときに、やらないけれども、では、憲法上の制約で敵基地を、つまり、例えばミサイル基地を破壊することをできないのかというと、これは憲法上の制約ではなく法律上の制約ではやっていない。当然ですよね。
　どんどんどんどんミサイルが飛んできて、こっちで構えて撃ち落とすだけでは、何百発、何千発と日本じゅうに飛んでくるという状況のときには、今は米軍に依存しているから我が国はやらない、僕は、やらないで済むならやらない方がいいから、それでいいと思うんですが、でも、従来の憲法上の必要最小限でも、そのミサイル基地を壊さない限り日本じゅう焼け野原になっちゃうんだったら、必要最小限に入りますよね、石破先生。必要最小限と言っただけでは、受動的な機雷の除去しかしませんだなんという、そんな歯どめには全くなっていないということを国民の皆さんにぜひ知っていただきたい。
　どこの要件で、受動的なことしかやらないで、今のようなことは絶対やらないというのは、安倍総理が私はやりませんというのは意味がないですからね、これは。国としての憲法のルールですから、総理が何代かわっても、この閣議決定が変更されない限りは、この枠の中でできちゃうわけですから。
　今のようなことができないという歯どめはどこにあるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>265</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○枝野委員　はい。短くします。
　安倍総理は大見えを切っておられますが、明白な危険の範囲がどこまでなのか全く明確な答えはないし、必要最小限度だって、それは安倍総理の思い込みはそうかもしれないけれども、必要最小限という範囲でどこまで読めるのか全くはっきりしません。本当に受動的なものだけなどという担保などは全くない。
　これについてはさらに厳しくやらなきゃいけませんし、きょうも、実は半分の時間は経済をやりたいと思っていました。これも大変重要です。
　委員長、これは党としても努力しますが、ぜひ予算委員会で十分な審議時間をとっていただきたい。お願いを申し上げて、質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>憲法審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2014-06-11</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>枝野幸男</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（枝野幸男君）　私どもは七年前と考え方は全く変わっておりませんし、今回提出された法案も私どもの七年前の考え方とそごはないというふうに考えておりまして、公務員の政治活動の自由を新たに制約するものでもなく、また、国民投票運動については、必要最小限の規制を除いて原則的に自由であるというものは今回の改正案では徹底されていると考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/186/0154/18606110154008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/186/0154/18606110154008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
