<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>20</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>20</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1994-12-01</date>
                    <speechOrder>104</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　これまで、十一月二日の委員会の設置以来、五十二時間、延べ八十二名の皆さんから、国際貿易の重要性あるいはそれの影響を受けます国内、とりわけ農村、農業の対策に万全を期せ、こんな議論を積み重ねてきてまいりました。総理からも、安心と自信を持って取り組める施策をと、そんな答弁も先ほどございました。
　ただ、その中で私、大変不安を持っておりますのは、予算の執行といいます現実的な進め方の中で、これまでの農業政策がどちらかというといろいろな問題を先送りをしてきた、課題を抱えてきた。今回のウルグアイ・ラウンドを受け、あるいは米の供給という観点から考えても、今までの農業政策を変えていく、生産者の創意工夫をへ特に若い後継者の皆さんの創意工夫を生かして、もっと自由にやらせる、もう自由に取り組んでもらう、そんな形に農政を変えていく、そんな観点が大事なのではないかな一と思うのです。
　実は昨日、私のところに地元の後継者が来まして、新しい事業をしようと改良普及所に話を持っていって、普及所の皆さんも、ぜひいい、普及所の皆さんもやりたいと言うのですが、しかし、今の補助金ではだめだと言われる、そういう話がよく出てまいります。
　農家の後継者の皆さんは一生懸命やる、そして補助金やあるいはいろんな仕組みで国も考える。しかし、仕組み的に、おるいはそこに働いている農業関係機関あるいは団体の皆さん方の意識を変えていく、制度、仕組みを変えていく、そんなことがなければ、到底絵にかいたもちに終わってしまうのではないだろうかと。農業後継者の自主性を重んじるやり方、それが逆に行政や団体の皆さんの都合で終わってしまう農政であってはならないのではないだろうか。その意味から、これからの補助金のあり方、あるいは各種機関、団体の改革といいますか、統合等含めてどのように進めていかれるか、総理から御決意をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13112010376010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13112010376010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1994-12-01</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間がありませんので、最後にお伺いいたします。
　今、総理からありましたように、国際的にも対応する農業を考えると。ということは、当然農家の皆さん方がやっぱり創意工夫をして、そしてその中で、もちろん農業の特殊性というのはありますが、その中で、自分の努力で十分自信を持ってやっていけるということではないかと思うのです。ですから、国の施策が、幾ら補助金あるいは融資制度があっても枠の中で縛ってしまう、あるいは全国一律の枠の中で、その地域、地域の特性を考えない、こんな仕組みでは到底成り立たないのではないだろうか。ぜひそういう意味で、これまでの行政のあり方あるいは各種団体、機関等のこれからの進め方について御検討いただきたい。これは御要望申し上げます。
　そして最後に、この前、小島公述人からの御意見の中で、農業とそれ以外の人々の信頼関係が大事だと。残念ながら、今その信頼関係がむしろ理解不足といいますか、場合によっては都市の皆さんから農業はもう必要ないのじゃないか、そんな対立の構図さえも一部出てきているのではないかなと。
　そんな意味からも、これから国際的にウルグアイ・ラウンド、あるいは先ほど通産大臣から、ことしのＡＰＥＣの中での環境あるいは経済、エネルギーと、いろんな議論がありました。むしろ、この日本という国が世界の中に環境あるいは食糧ということを訴えていく、それが、国際的に訴えれば訴えるほど、逆に国内的にも大事なんだ、そういう認識を結果的に引き起こすことではないかなと。
　そんな意味で、どうか、内に農業が大変だ、農業が大変だという議論だけではなくて、世界に向かってそういう必要性をぜひこれからも強調していきたい。そんなことを、最後に総理の御所見をいただき、決意をお伺いして、私の質問を終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13112010376010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13112010376010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1994-12-01</date>
                    <speechOrder>108</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13112010376010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13112010376010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>193</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　きょう、私、これで十番目の質問者になります。朝から、各般、いろいろな分野にわたりまして質問がございました。できるだけ重複を避けたいと思いますが、合併についてだけ、自治大臣に改めてお伺いをしたいと思います。
　昭和二十八年に合併促進法ができて以来、種々各地で合併がされてきたわけでありますが、最近、四十周年なんという各市町村の会合にたびたび出させていただきます。ようやく、四十年ぐらいかかって、そういう合併の違和感というのが全くなくなってきた、そんな感じもしております、
　そこで、その後、昭和四十年の特例法から、百四十五件と、多いのか少ないのか、判断がなかなか難しいわけでありますが、二十八年のころの合併というのは、多分、通勤時間帯を考えていきますと、大体三十分ぐらい、中心から歩いて三十分。馬車とかそういうものを使って三十分。そして今車ですから、そういう関係からいきますと、もう少し広い範囲内で一つの行政圏、そんな時代、時の流れといいますか、そういう要請があるのではないかな。
　そこで、今回の答申を受けでどのように考えていらっしゃるのかということと同時に、その中で、なかなか進まない中で、住民発議制度とか、いろいろな形で具体的な提案がされているようでありますが、もう一つ、実際に、議員の皆さんから見ますと、意外に抵抗がある場合もあります。たしか、三期十二年やりますと年金があるとか、そういう議員の特例もいろいろあるわけでありますが、そんな形で、議員の特例なども含めて、見直しを含めて、具体的にどのような対応をしていくのか、大臣にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>195</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　それに関連しまして、ことしの六月の議会、通常国会で、中核市制度、これが成立をしたわけであります。これは決して合併を促進するということが目的ではありませんが、しかし、地域によってはそういう効果も出てくるのではないだろうか。
　そこで、その当時、一年以内の施行というふうなことでうたっておったわけでありますが、地方分権の中で権限を移譲するというふうな形で、本来、先ほど大臣の答弁にありましたが、市町村がやればこれは一番いいんだ、当面、なかなか能力等が不足をしている部分があるので、都道府県に、そしていずれは市町村にという、そんな観点の中からも、まさしくこの中核市というのはストレートに権限を移譲できる、そんな仕組みを持つ制度ではないかな。
　そんな意味で、ぜひこの中核市、多く指定できるような形をつくっていただきたいと思うわけでありますが、その進捗状況についてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>197</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　平成八年度ぐらいからということでありますが、現在対象可能といいますか、これは希望するかしないかはその市町村だと思いますが、対象可能の数はおよそ二十七ぐらいというふうに聞いております。権限を移譲する、いわゆる地方分権を進めるという観点からすれば、数多くそういう中核市の対象可能とした方が私はいいのではないだろうか。もちろん無制限というわけにいきませんが、これはたしか三十万というのは、第二政令市とかいろいろ今までの経緯があって三十万という要件ができたのだと思うのですが、若干それを下回ったとしても、例えば県都、そんな形の地域については、要件の変更をしなければならないわけでありますが、繰り入れる、そんなことを考えていただいたらどうかと思うのですが、いかがでしょう。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>199</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　人口十数万という県都もあるわけでありますから、すべからく全部というわけにいかないのですが、三十万以上という、その前後という、何か見当もあるのかなと思っております。
　それで、そんな形で、政令指定都市あるいは中核市ということで、県にとりまして主要な地域が直接行政権限を移譲されていく。そうすると、県というのは、逆にその地域にとりまして山村とかそういう大変な部分を抱える、そして政令都市や中核市が直接国といろいろな関係で交渉を始めるということになりますから、そうしますと、できれば三十万とか五十万ぐらいの規模の町村合併をした町を連檐していく。
　それを考えていきますと、今、この地方分権の答申の基本理念は二層制という形を当面認めよう、そういう前提にしてということでありますが、いずれ、国会移転等、そういういろいろな考えの中で、むしろ県をなくして、三十万、五十万ぐらいの町の連檐の中で道州制、そういうふうなことをもう既に検討していくときに来たのではないかな、そんなことを、私は道州制を推進すべきではないかなという考えておりますが、最後に大臣からお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1994-11-29</date>
                    <speechOrder>201</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間が来ましたので、終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13111290050004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-11-28</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　先ほど来いろいろ質問ありましたので、重複を避けて御意見をお伺いしたいと思います。
　先ほどの御意見をずっとお伺いしました中で、小島公述人の最後の言葉に、農業とそれ以外の人々との相互信頼関係が大事だ、私実は、大変印象深くお伺いをいたしました。
　実は、私も農家、農村の生まれでありますが、同じ友人が農業をしていて、我々がせっかく国土を守り、環境を守り、食糧をつくっている。それなのに何で我々がと、そういう考え方よく出てきます。反面、都市の皆さんからいいますと、安いものを買えばいいんじゃないか、今の農政は農業の所得のために我々の大事な税金を使っているんじゃないか、そういう相互信頼関係どころかむしろ相互理解不足といいますか、対立の構図が一番残念なことではないかと思うんです。
　私の地元の農業高校のスローガンといいますか校是は、流汗悟道、汗を流して道を悟る、そんな教育をやっておりますし、そんな思いで必死になって努力をしてきている。それが何ら、今の国の政策の中には受け入れられると思うんですが、評論なんかを見ますと、むしろ全然評価をされない。大変悲しい結果ではないかと思うんです。
　本来食糧を自給するというのは、ただ単に生産者だけがということではなくて、国民が一致してなすべきものではないか。例えば、かって油が不足をしたというときに、「油断」という本を見てみんながセンセーショナルに騒いだわけでありますし、同時に備蓄をどうしようと一致して努力をしてきた。それに逆らって食糧についてはどうも
そういう状況になっていない、そういうことを考えますと、この相互信頼関係をどういうふうにつくっていくか、これが、私は今具体的な内容そのものよりも意識革命が一番大事な点ではないかなと思っております。
　そんなことから、本来農家というのは、今までそういうロマンを持ってつくってきたわけでありますが、本来は産業として成り立ってもいいはずなんです。成り立たなければやめればいい。むしろ国の方が、成り立たなくても食糧は何としてもつくってください、そういうふうにお願いをする立場なんではないか。それが逆に一つくっていらっしゃる生産者の皆さんの方が国土やあるいは環境を守り、日本の食糧を我々が自給しているんだ、その責務を感じてやっていらっしゃる。何か本来は逆のはずなんです。
　そういうことを考えたときに、私は、その相互信頼関係をどうやってつくっていくのか、その一番大事でありますこれからの進め方、あるいはこれからの取り組み方、どのようにすべきか、まず小島さんにお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-11-28</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　なかなかこれは一番難しい問題かと思うんですが、やはり先ほど小島さんの御意見の中に、政治家は建前が多いという話がありましたが、三兆五千億が何で六兆百億円になったんだ、そこら辺の遺すがらが見えない。それをはっきり皆さんに明示して言うことが、やはりお互いの信頼関係を結ぶべきことではないか。
　その意味では、我々も戒めて、努力をしなければならないんではないかと思いますが、ただ一つ、どうしても今の政策が農家の所得を保証するという観点のみ強調されている。しかし、現実は農家の所得を保証するという面、もちろんこれはあるわけでありますが、前提は、食糧を自給する、あるいは自然や環境を守るために農地、農村を維持し、そして国土としてこれからも形成をしていく、そういう観点の論調に本来は戻さなきゃならないんではないだろうか。それがどうしても、農家の所得保証、やはりそんなのに何で我々の税金を使わなければならないのか、そういう観点が強過ぎる。それを我々どういうふうにこれから変えていくか、そこら辺、むしろこれまで農業団体の中でどうしても、農業団体の進め方として当然でありますが、所得保証を余り強調し過ぎて、そういう意味での農地、農村というものの考え方が前面に出てこなかった。まあ当たり前がと思うんです。しかし、だからこそ、何か圧力団体というふうなとらえ方だけされてしまう。そんな不幸なことになっているんではないかな。
　その意味で、豊田会長に、これからそういう農地、農村をどうやって進めていくか、そんな御見解をお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-11-28</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　そうした中で、実は、先ほど豊田会長のお話の中にも事業と組織の改革を進めるという話がございました。実は、私も、その中で広域合併というのは果たしていいものだろうか。私も実は農家の息子ですし、准組合員でもありますが、かえって広域合併というのは、やむを得ない部分は私も十分理解はするんですが、官僚化してしまうといいますか、地域と農協といいますか、農業団体の接点が薄くなってしまう。今まで隣の息子から来たから、じゃ、共済に入りましょうか、そういうことがなくなってしまうんじゃないだろうか。
　そうすると、何か感覚的に、町の農政があって、それに似たような形で農協が出てしまう。そういう二段階の広域合併、まあ二段階にして広域合併をしよう。効率化というのはわかるんですが、果たしてこれが具体的に農家のためになるんだろうかといいますと、私は、逆に優秀な農家はむしろ離れていってしまうんじゃないだろうかなと。むしろ兼業の零細農家はそこに救ってもらう反面、優秀な農家は離れていってしまうんじゃないだろうか、そういう疑問を持っております。
　そうした中で私は、この際、もし機構改革を考えられるとすれば、二段階も大事かと思うんですが、農業機械を売る、そこに金を貸すのも同じ農協です。これはどう考えても理屈が合わないんじゃないかな。売る人と金を貸す人は本来別であるべきじゃないだろうか。そして、営農指導もやっぱり別なんじゃないだろうか。
　そうしますと、縦の二段階ではなくて、むしろ営農部門、この営農部門にはむしろ例えば土地改良とかあるいは農業改良普及とか、それから農業委員の部分の農地の問題とか、そういうものは純粋な指導部門として一つつくってしまう。そして経済団体、購買、販売ですが、これはこれで全く農協商事でもいいですが、そういう形で独立したらどうだろうか。
　もう一つは、今信用部門で成り立っているといいますが、信用部門、これはこれでまた独立をして、全く純粋な経済団体として独立したらどうだろう。日本の中で最大の商社が私はできるんではないかと思うのです。そうすれば価格形成あるいはメーカーとの交渉についてももっと強い力を発揮できるんだろう。
　そんな意味で、縦の二段階もこれはやむを得ないとは思いますが、一歩進んで、横の三分割といいますか、そういうことを御検討なされる気がないかどうか。最後にお伺いを、これは豊田さん
と、それから小島さんにも考え方としてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-11-28</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0377/13111280377001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-17</date>
                    <speechOrder>223</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　民主新党クラブの遠藤利明です。
　きょうは、十分間という短い時間でありますので、農業に対する基本的な問題を改めてお伺いしたい、そして、後日、具体的な内容についてまたお伺いをしたいと思っております。
　先ほど松田委員の質問の中に、農業は特殊なものがある、そんな話がありました。私も農村の中で育ちましたのでその思いは大変強くしておりますし、県会議員時代に、産業として成り立つ農業をどうだ、そんなことをよく申し上げたのですが、しかし、現実に世界各国の農業を見てみますと、やはりなかなか日本と世界の農業を同じ枠の中で考えるというのは難しい。そういうことを踏まえたときに、では農村、農業を捨てていいのか、もう一つは、食糧というものを日本としてどうするのか、そういうことに結論としては行き着くのではないだろうか。そんな意味で、私は、どうしてもやはり食糧というのは大事なものであるし、国家にとって必須の条件ではないかな、そんな思いを強くしているわけであります。
　そこで、ちょっと観点を変えまして総理にお伺いをしたいわけでありますが、日本の外交、下手だ下手だとよく言われます。主張がないとかあるいは顔が見えないとかよく言われるわけでありますが、ＡＰＥＣで、あるいはサミットでいろいろ皆さんが努力をされて、それなりの成果を上げられている割には、大変残念ながら評価がいまいち高くない。日本人の性格もあるいはあるのではないかと思いますが、しかし同時に、そうしたときに、外交というのは、やはり何を言いましても国
益と国益をかけて争うけんかのようなものであるわけでしょうから、ある場合には激しくぶつかり合う、そうしたときに、自分の国の切り札といいますか持ち味を持っていなければ、どうしても主張すべきものが主張できない、そんな感じがしているわけであります。
　人間にとりまして衣食住というのが基本だということから考えれば、国家というのは、存在の意義というのは、衣に相当するものがやはりエネルギーかな、食はもちろん食糧でありますし、住は防衛ではないかなと。そんな意味で、衣食住、国にとりましての必須の条件、これが外交のあるいは切り札になるのではないだろうかと。そんな意味で、私は、エネルギー、食糧、防衛がそんな意味を占めるのではないかなと思っておりますが、まず総理の御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-17</date>
                    <speechOrder>225</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　国際社会の中でいろいろな意味で協調社会をつくっていく、そういうこれからの求められる外交の姿勢、私も当然そうあるべきと思っておりますが、しかし、そうした中で、やはり現実のサミットでありあるいはＡＰＥＣであり、そういう協調姿勢を求めるとともに国益をどうやって守っていくか、そういうこともまた、ある面では当然必要な部分ではないかなと思うわけであります。
　そうした中で、きょうは特に食糧だけ限定して申し上げたいと思うのですが、エネルギーは、残念ながら日本は資源が少ない、一次エネルギーの輸入依存度は今八三・四％ぐらいというふうなことでもありますし、防衛につきましても残念ながら、自給という言葉は変ですが、自給体制にはないということではないかと思うのです。そうしますと、もう一つ食糧、切り札が少ないわけでありますが、せめて食糧だけは何とかできないだろうか、自助努力によって私は可能ではないかと思うのです。もちろん、一段のコストダウンとかいろいろなことは考えなければならないかと思いますが、しかし、最近のマスコミの論調あるいはいろいろな大都市の皆さんの声などを聞いておりますと、もう農業は必要ないじゃないか、安いものをほかの国から買ってくればいいのじゃないか、ましてやこういうガット・ウルグアイ・ラウンド等の国際協調社会の中であるいは自由貿易体制の中で、国内の農業はもう衰退してもいいのじゃないか、場合によっては石炭産業のように安楽死でもいいのじゃないか、そんな極端な議論さえも出てきておるのではないかなと案じているところであります。
　しかし、これからの食糧が安心して供給をしてもらえるのかどうか、あるいは人口の増に食糧の生産が追いつけるのか、そういうことを考えていきますと、果たして国際分業論という物の考え方でいいのかどうか、やはり日本としてそういう必須の条件である食糧というものを常に生産し、維持していく、こんな努力が必要ではないかなと私は思っているわけであります。
　そこで、総理に改めてもう一度お伺いしたいのですが、国際分業論的な物の考え、そして食糧安保論的な物の考え、この二つがあるわけでありますが、私は、やはり食糧は自給すべきだ、こんな見解を持っておりますが、総理の御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-17</date>
                    <speechOrder>227</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間がありませんので、最後に農林大臣、簡単にひとつお伺いしたいのですが、そんな中で、各国ともまだ自給率向上のためにいろいろな努力をされておる。しかし、日本の国の中、私たちもそうですが、自給率を上げよう上げようと言いながら、現実は自給率がどんどん下がってきて、四六％とか、あるいは穀物では二九％、いろいろなことを今言われております。
　そうした中で、農政審の中の報告書がありますが、何か中身が見えない。そこで、新たな農業基本法のようなものをつくって、具体的に数値目標といいますか、例えば日米包括経済協議の中でアクションプログラムというのがありましたが、具外的な、こういう形で何年度にはこれだけの自給率の達成をいたします、そんな形の農業基本法なりあるいはそういう目標値をつくれないかどうか。ぜひつくっていただきたい。
　最後に農林大臣の御所見をいただいて、当面終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>世界貿易機関設立協定等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-17</date>
                    <speechOrder>229</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0376/13111170376003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-10-25</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　先ほど来、六十歳代前半、六十歳から六十五歳までということでありますが、高齢の公務員の雇用をどう推進していくのか、いろいろ議論がありました。とりわけ私ども地方に住んでいる者にとりまして、新しい雇用をつくっていくというのはなかなか難しいわけでありますし、ましてや空洞化が進むというふうな中で、どうやって高齢者の皆さんの働き場所を確保していくのか、大きな課題になっているわけであります。
　今回の改正案につきましても、公務員の皆さんといろいろ話をしても、まあやむを得ないだろう、そういう意見は大勢を占めるわけでありますが、しかし、その後、六十歳以降どうなるんだ、そんな皆さんの不安、これは当然なことでありますし、先ほどいろいろ御意見ありましたが、そうした中でこれをどのように推進をしていくのか。
　しかし、ちょうど話をしてみますと、外郭団体とかあるいは関連団体、そういうのも数多くあるし、そんな話も実は聞かれるところであります。先ほど吉田委員の質問にありましたが、経験豊富であり、内容を熟知しているというふうなことだから、そういう意味での外郭団体とかあるいは関連団体というふうな安易な発想になっても実際は困るんではないだろうか。
　そんな意味を含めて、先ほど来繰り返しておりますが、改めて政府部内の組織的検討と、そしてこれから全国の地方団体にどのような検討を指導されるつもりなのか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-10-25</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　今御答弁いただきましたが、今地方分権という中で、地方に対して職務を移譲するといいますか、負担をお願いする、そういうふうな形を推進されている。また、ある面では、高
齢化に伴う福祉行政、ますますこの需要が拡大をしていくわけでありますし、私どもも現場の皆さんと話をしても、特に福祉関係などは夜昼ない、そういうふうな現状も数多くあるわけであります。そういうふうな中で、職務が過大になってくる。しかし反面、地方の行政改革あるいは行政の簡素化ということももちろんこれは当然必要なわけでありますが、こうした中で、先ほどの再雇用といいますか、高齢者の雇用というものを関連して検討し、考えていく方法はいろいろ出てくるんではないだろうか。
　そんな意味で、これからの公務員の採用あるいは人事配置等をどのように指導していかれるのか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-10-25</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　今、地方分権、地方分権、どちらへ行きましても地方分権という形の話になるわけでありますが、そうした中で、市町村合併、広域合併というふうなことも、当然こういう公務員の配置あるいは採用等について関連をしてくるわけだと思いますが、実は私の地元の山形県の上山市というのがありますが、近郊の二市二町あるいは三市二町で広域合併をしよう、今そんな検討をしているさなかでありますし、議会で検討委員会をつくったり、かなり今積極的な対応を考えているところであります。
　しかし、合併というのはなかなか現実としてその後どういうふうな形で進んでいくのだろう。特に周辺の、昔でいえば村といいますか、そういう地区におきましては、どうしても合併したときにその中心地にいろいろな意味で集中していくのじゃないか、投資が集中していくのじゃないか、どうしてもその周辺の農村部については目が離れていくのではないかな、そんな心配もあります。ましてや最近の農業の不振、あるいはガット・ウルグアイ・ラヴンドの後の農業対策、六兆百億円ですか、そういう配慮がされるということであります。
　それにしても、ますます農業離れ、農村離れ、そんな現況の中で広域行政を進めること、もちろん我々賛成でありますが、そういう目の届かない部分、そういうことが数多く出てくるのではないかな。そんな意味で、この広域行政あるいは広域合併をどのような形で推進していくのか、あるいはまたこの合併という問題を自治省としては、効果あるいはその意義、それをどのように考えておられるのか、この点をお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方行政委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-10-25</date>
                    <speechOrder>80</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間が来ましたので終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0050/13110250050002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
