<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>11</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>11</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-04-19</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　おはようございます。自民党の遠藤利明です。
　八代大臣、私は、会館の部屋が隣でありますので、大変親しみを覚えております。ぜひ、またこれからも元気で御活躍いただきたいと思っております。
　さて、今回、電波法の一部を改正する法律案が提案されているわけでありますが、電波というと、目に見えないものですから、何かいまいちぴんとこないんですね。昔はラジオとかテレビというものしか頭になかったのでありますけれども、最近、特に携帯電話が大変な、爆発的な普及をしておりますし、日常の生活ももちろんですが、経済活動で大変大きなインパクトを持っている。
　そういう意味では、電波の利用というものは、国民の大きな財産ですし、それをいかに有効に使っていくか、またそれをいかに公平、公正に使っていくか、ますます大きな課題になってきているのではないかなと思っています。
　とりわけ携帯電話、実は私もｉモードの携帯電話を買って使わせてもらっているんですが、大変便利です。毎日毎日ニュースは見られますし、Ｅメールは入ってきますし、インターネットは使えますし、そんな意味で、今までの固定電話から移動電話にますますふえていくのかなと。
　たしか、先月末、ＰＨＳを合わせて五千六百万台を突破した、これで百十年間ずっと整備をされてきた固定電話の数をついに上回った。それはたった二十年間で更新をしたわけですから、まさに大変なスピードで、時代の変革を感じます。
　同時に、先ほど言いましたように、普及の速さはもちろんそうですが、内容が多様、多岐にわたっている。そんな意味で、ますます便利に、そして使いやすい、そんな形の中で発展をするものだろうなと思っています。
　先日、山手線の中ですか、二十二センチ近づくとペースメーカーに異常がある、切りなさい、こんなアナウンスをするようになったというようなこともありますし、まだまだ電波による体への影響とか、そんなことをどういうふうに対応していくか、こんな課題があったりします。
　それから、私は、もっと携帯電話は安くならぬのかなと。今までの電話ですと、距離で換算ですから、地域にいて値段の差があって、例えば同じ情報を使うのに、いわゆるお金によっての便利、不利があったんですね。これが、携帯電話によってその差が少なくなってきた。本来、電波ですから、どこで使ったって、例えば私の地元の山形から東京に、あるいは山形から九州だって、本当は同じ料金でいいのかなと実は私は思っているんですが、今までの固定電話から見れば、大変近づいてきた。
　それにしても、たしか今、三分で九十円ぐらいかかるんですか、百十円かそのぐらいまで少しずつ段階的にありますが、もっと安くならぬのだろうかなと。あるいは、途中で切れるんですね。これはもう技術の問題ですから、簡単ではないかと思いますが、もう少し何とかならぬのかな。
　それから、いろいろな整備をしようということでありますが、届かないところがある。私の地元なんかでも、ちょっといろいろな緊急の連絡をしようと思っても、電源が入っていません、そういうふうな話で、結果的に何時間か情報が伝わらなかった、こんなことがありますので、そういう整備もかなりこれからまだまだ必要なんだろう。
　携帯電話以外でももちろん、これから十二月に始まります衛星のデジタル放送であり、あるいはＣＳ放送であり、そして我々、日常、カーナビを使うんですが、ＧＰＳ。そして今度は、ＩＴＳ、高度道路交通システム。たしか、二〇一五年ぐらいまでには、全然運転しないで、目的地まで何もさわらないで行ける。事故もほとんどなくなるんじゃないか。今、夢のような話をしているわけでありますけれども、これも電波を使う。
　そういう意味で、まさに社会の発展、それから国民生活の充実の原動力として、電波が日本を変えていく、電波が地域を変えていく、世界を変えていく、そんな大きな役割を期待されているのではないだろうかと思っております。
　こういうふうな中で、大変貴重な資源でありますし、共通の財産でもありますから、なおさら一層の有効利用を図っていく、それが第一に必要だろう。そして同時に、周波数の割り当てについても情報公開を推進するなど、無線局の免許手続がより公平で透明でなければならない、そんな意味から今回の制度の整備が図られたのだろうと思っております。
　そこでまず最初に、今回新たに策定をしようとしております周波数割り当て計画について、公開方法、その内容、あるいは従来とどのように変わるのか、具体的にお示しをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-04-19</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　欧米にもない、先駆けたということでありますけれども、こういう時代でありますし、公正だ、透明である、こんなことがなおさら必要かと思いますので、ぜひ注意してお進めをいただきたいと思っております。
　その中で、今度は、無線局免許における処理手続、競願処理手続の整備が必要になってくるわけであります。
　昭和六十年に電気通信市場が自由化されて、新規参入者が大変ふえてきた。今お伺いしますと、みずから電気通信回線設備を設置してサービスを提供する、いわゆる第一種電気通信事業者の数がおよそ二百五十社、ますます競争が活発化をしているというふうに聞いております。
　余り時間がないので簡潔にさせていただきますが、その中で、競争が進んできますと、まだまだ地域なんかでは、そう言いながら、進展をしてない。そうしますと、有線ケーブルで持っていくというのはなかなかこれから大変なわけですから、なおさら電波の利用が大きなかぎを握っていると思うのです。
　そういう観点から、今回、通信料金の低廉化とか、あるいはサービスの多様化をもたらしていくわけでありますし、電波を利用する電気通信事業者の新規参入を促進されるような措置を講ずることがますます必要であると思っております。
　そこで、電気通信業務用の無線局の免許について公募を行うことが盛り込まれておりますが、無線局免許における競願処理手続を整備する理由、これを大臣にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-04-19</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間がないのではしょって質問させていただきますが、競願処理をされるということですが、今まで、電波の免許というとすぐ、何かどろどろしたような、そんなイメージがありますね。ですから、この処理手続をいかにして透明性あるいは公平性を確保できるのか、簡単に政務次官にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-04-19</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　もう時間が来ましたので、最後に、今回の透明性を、情報公開の推進とか、そういう時代の要請でありますし、なおさら透明性を向上していただく、そんな形をお願い申し上げるわけであります。
　電波は大変大事な資源でありますし、これからの経済発展あるいは国民生活の充実に一層貢献するということを期待しまして、本当は大臣にも答弁をいただきたかったんですが、時間でありますのでこれで終わらせていただきます。
　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14704190012008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　おはようございます。自民党の遠藤利明です。
　十二分しか時間がございませんので、早速質問に入らせていただきます。
　地元の皆さん方から、字幕放送ができてよかった、大変そんな話を聞かされますし、特に聴覚障害者の皆さん方から、もっとやってほしい、そんな要望も聞かされております。
　郵政省の行政の指針を見ますと、平成十九年度までに、朝七時から深夜の零時まで、可能な番組はすべて字幕化したい、こんな指針も出ておるようでありますが、海老沢会長、目標は達成できるのかどうか、まずお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　今大変力強く発言されたわけでありますが、いろいろな形で、技術的に大変な努力をされているということを聞いております。
　ただ、私も、テープといいますか字幕を見るわけですけれども、残念ながらニュースはできないんですね、今までできなかったといいますか。やはり、準備ができないというのはこれはよくわかるんですが、特に障害者の皆さん方から、何とか生の放送、特にニュースを見たいといいますか聞きたいといいますか、そんな要望が強いわけであります。
　何か、技術研究所で、音声自動認識装置ですか、今度開発をされて、今年度からニュースの字幕化をされるというふうな話もお伺いをしております。全体としての字幕放送をふやすということもそうですが、ニュースの字幕化を今後どのように具体化して進めていかれるのか、会長にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　外国の話なんかを聞きますと、正確にといいますか、不確かということじゃないんですが、一字一句、若干違ったとしてもやってしまう、そういう国民性があるんだと思うんです。日本は一字一句正確じゃないと大変だという話もよく聞くんですが、ぜひそんな意味で、新しくこれからされるということでありますが、技術を進めて、何とかアナウンサーの発言、同時に、いろいろな形でのほかの具体的な一つ一つの動きをされる技術をもっともっと進めていただきたい。
　それを待っていることももちろんそうですが、よく講演で、ワープロ等を使って要約筆記というのがありますね。要約筆記で大体理解をされる方がおられるわけでありますけれども、字幕スーパーの放送の中で、例えばそういう形で要約筆記を取り入れてこうする、そんな方法もあるのではないかと思いますが、加えてされる、そんなことはされませんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　今は、デジタル、デジタルと、こういうふうな時代の言葉のような形になっておるわけでありますが、昨日、ＢＳデジタル放送の試験放送が始まった、そんなことがきょうの新聞等にも出ておりました。ＮＨＫの事業計画を見ておりましても、平成十二年度の大きな柱の一つなんだろうと思います。ようやく我が国も本格的なデジタル放送の時代に入るわけでありますが、例えば、具体的に、アダプターがこのぐらいだったらもっと普及するとか、いろいろあるんだろうと思います。
　そこで、ＢＳデジタル放送の普及のために、これからＮＨＫとしてどんな施策を展開されるのか。総花になるかと思いますが、簡単に御説明をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　オリンピックも当然実施されるわけですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　まさに多チャンネル時代に突入するわけでありますけれども、十二月から放送する中で、今の一般の放送と、それからＢＳデジタル放送の中で、データ放送が始まるというふうなことも聞いております。天気予報がされるとか、いろいろ話を漏れ伝え聞くわけでありますが、特に災害時にいろいろな形で情報提供するという意味では大変大きな効果もあるのではないかと思うんです。ただ、まだ漠然と、どんな放送をされるのかなかなか伝わってこないわけでありますが、このデータ放送、具体的にどんな情報を提供されようとしていらっしゃるのか、考えとしてまだ固まっていないのかもわかりませんが、もしあるとすれば、お願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>逓信委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-16</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間がありませんので、最後に、先ほど浅野委員から、通信と放送の融合の話がありました。当然、ますます垣根が低くなって、いずれ一体化していくんだろう、どちらから攻めてくるかは別ですけれども。
　そうすると、何か今、二月四日から「ワールドラジオ日本」で、インターネットを使って世界に発信をされているというふうな話も聞いております。放送法という難しい壁があるいはあるのかもしれませんが、民業圧迫はしていないとしても、いずれ一体になるというふうな形の中で、どういうふうに放送と通信をＮＨＫという枠の中でやっていかれるのか。むしろもうそんなにちゅうちょする時間はないんだろうと思いますので、ぜひ御検討いただいて、私の質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0012/14703160012005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
