<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>11</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>11</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2006-12-13</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○副大臣（遠藤利明君）　おはようございます。文部科学副大臣の遠藤利明です。
　宇宙開発委員会委員長井口雅一氏及び宇宙開発委員会委員野本陽代氏は平成十九年一月五日に任期満了となりますが、井口雅一委員長の後任として松尾弘毅現委員を、松尾弘毅委員の後任として池上徹彦氏をそれぞれ任命し、また野本陽代委員を再任いたしたいので、文部科学省設置法第十一条第一項の規定により、両議院の同意を求めるため本件を提出いたしました。
　何とぞ、御審議の上、速やかに同意されますようお願い申し上げます。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0017/16512130017019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0017/16512130017019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-25</date>
                    <speechOrder>88</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤副大臣　岡本委員の御質問にお答えいたします。
　学校給食においてどのような食材を使用するかというのは、その実施者であります市町村教育委員会等がそれぞれ判断するものということにしております。このため、これまで全国の学校給食の食材の使用状況について文部科学省が調査をしたということはございませんでしたが、そんな関係から、学校給食での米国産牛肉の使用状況については把握しておりませんでした。
　ただ、緊急に幾つかの県に連絡をして確認をしましたところ、ことし七月の輸入再開以降、米国産牛肉を使用した例はありません。また、これから、現在のところ使用を予定している学校もございませんでした。
　今、もう一つ御質問でありました指導ということでありますが、先ほど言いましたように、各市町村の教育委員会が判断をするということになりますが、当然児童生徒にとりまして大事な部分でありますから、献立作成あるいは食品の購入に当たって保護者の意見が十分尊重されるような仕組みをつくっております。
　そこで、ちょうど十一月、来月でありますが、全国の学校給食関係者が集まる全国学校給食研究協議大会が開催されますので、その席で、米国産牛肉を使用する場合には保護者の十分な理解を得て適切に対応するように指導したいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0009/16510250009003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0009/16510250009003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-24</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○副大臣（遠藤利明君）　今般、文部科学副大臣を仰せ付かりました遠藤利明といいます。
　明日の日本を担う子供たちの教育、そして明日の日本の力を支える科学技術、また文化やスポーツ、多くの課題があると存じております。こうした仕事を伊吹大臣を補佐しながらしっかり務めてまいりたいと思っております。
　とりわけ、私が担当いたします科学技術、今年度から第三期科学技術基本計画がスタートいたしました。ナノテクノロジーやあるいはライフサイエンス、そして多くのロケットやあるいは海洋開発など、日本のこれからをつくる大きな、私たちにとりましてもまた夢を与える分野であると思っております。そうした科学技術の振興にしっかり努めていきたいと。
　同時に、スポーツの振興も私たち日本人にとって大事な課題だと思っております。
　最近、朝礼で子供がばたばたと倒れてしまうと、こんな話もよく聞きますが、中高年の皆さんは比較的体力が今増強しておりますが、子供たちの体力が落ちてきていると。これだけ栄養がいいのに何だろうと。そうした疑問を解いて、しっかりとたくましい子供を育てていく。もう一つは、やはり子供にあるいは日本人に夢と希望を与えるスポーツでもありますし、オリンピックの招致を始めとして、しっかりとした国際社会の中で日本人のスポーツ振興に努力をしていきたいと思っております。
　残念ながら、トリノ・オリンピックでメダルが一つ、取れませんでした。同時に、最近、世界大会、いわゆるワールドカップや、あるいはいろんな各種の世界選手権が政府保証がないという中で日本誘致ができない、そうした問題も出てきております。こうしたことも皆さんからいろいろ御指導をいただきながら、しっかり取り組んでまいりたいと思います。
　委員長そして委員の皆さんの御支援、御指導をよろしくお願い申し上げまして、ごあいさつとさせていただきます。
　ありがとうございました。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0061/16510240061002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0061/16510240061002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-18</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤副大臣　このたび望んで文部科学副大臣に就任させていただきました遠藤利明です。
　戦後、教育とそれに基づく科学技術がこの日本を世界に存在たらしめる要因になったことは、皆さん疑いのない事実であると思います。
　しかし、最近、体力、学力あるいは少年に関する犯罪など多くの課題があるわけでありますし、そうしたことを、伊吹大臣そして池坊副大臣、あるいは政務官の皆さんと一緒になって取り組んでいきたいと思っております。
　とりわけ、私が担当いたします科学技術・学術、ちょうどことしから第三期の科学技術基本計画がスタートいたしましたし、何よりも日本の大きな力はこの科学技術ですから、国際化社会の中でしっかりこの振興を果たしていきたい。ロケットあるいはナノ、ライフサイエンス、いろいろな角度から皆さんのお力添えをいただきたいと思っております。
　そして、スポーツでありますが、先ほど申し上げましたように、朝礼で子供がばたばた倒れるなんということはかつて想像もできなかったわけでありますし、あれだけスポーツ少年団等が振興されている中で、何かやはり問題があるんだろう。そういう意味でも、子供の体力向上、そして私たち国民に夢と感動を与えてくれる源でもありますこのスポーツの振興に、積極的に取り組んでいきたいと思っております。
　委員長初め、どうか、各委員の皆さんから激励をいただきまして、一緒になって、心たくましい豊かな日本の子供たちの育成と教育に努めていきたいと思っておりますので、なお一層の御支援をお願い申し上げまして、ごあいさつにさせていただきます。よろしくお願いします。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0096/16510180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0096/16510180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-06-08</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　自由民主党の遠藤利明です。
　六十年ぶりに改正される教育基本法、こうした委員会に出席し、そしてまた質問できること、大変光栄に思っております。
　この委員会の審議も、総論、各論、いろいろ議論が進んでまいりました。五十数時間を超えたということでありますが、ただ、国会の中でこれだけ議論をしているんですが、まだ国民の皆さんに浸透していないという声も聞かれます。国会の中だけではなくて、やはり地方に出かけていって地方の皆さんの声を聞く。当然ひとしく教育を受ける権利があるわけですから、そうした国民、多くの皆さんの意見を聞くという意味では、やはり地方公聴会を行って、そして地方でまた皆さんの意見を聞くということも大事かと思います。
　きょうお伺いしますと、地方公聴会を与党の方から提案した、にもかかわらず、野党の皆さんはまだ拒否しているということでありますが、いろいろな議論をしたいということであれば、なおさら地方公聴会もしっかりやって、そして地方の声をぜひ聞くべきだと思いますが、ぜひお考えをいただきたいと思っております。
　さて、私も、与党の検討会に途中から、少しでありますが参加をさせていただきました。私から見ますと、保利教授のゼミを一年間聞かせていただいた。保利法案というと、そのほかの方が大勢いらっしゃるわけですから、失礼になるかもしれません、まさしく保利先生の識見といいますか、大変敬服をしております。
　例えば、国。きのうの議論にありましたが、ランド、ステーツ、ネーション、カントリー、マザーズカントリー、パトリオティズムとかいろいろな言葉がありますが。それを一つ一つ議論されたわけですから、それをすべての条項について議論をされていたと。まさしくかなり詰めた議論がなされた、そしてそれをしっかり政府が受けとめてつくった議論だなと思っております。
　きょうこの後保利委員が質問をされますので、その前の質問ですから大変やりにくいわけでありますが、総論は保利委員にお任せをしまして、私は、幾つか気になる点といいますか、問題点、各論についてお伺いをしたいと思います。
　最初に、高等学校の教育についてであります。現行の基本法は、学校教育という中で義務教育だけは項目立てをしている。しかし、新しい基本法におきましては、義務教育からさらに幼児教育、大学、こういうふうな形で項目立てをしているわけでありますが、高等学校だけが実は規定をされていないわけであります。もちろん特殊教育とかいろいろありますが、押しなべて高等学校の教育はと。
　高等学校の教育とは何だ。後期普通教育をするんだと言われますが、後期普通教育というのは何だろう。そしてあわせて専門教育をやる。いま一つはっきりしないといいますか、すっきりしないといいますか、議論の中では、普通教育という名前を取ったらいいんじゃないか、そんな議論さえもあったと聞いております。
　そこで、最初に大臣にお伺いしたいんですが、高等学校というのは何を学ぶんだろうか、そして高等学校をどのようにこれから位置づけをしていかれるのか、そして同時に、新しく制定される振興基本計画ではどのように扱っていくのか、まず最初にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-06-08</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　高等学校につきましてはまだまだ議論したいんですが、私に与えられた時間は二十分しかありませんので、また委員会でお伺いすることにしまして、二つ目は、専修学校についてお伺いをしたいと思います。
　先ほど臼井議員のお話の中にもありましたが、専修学校、実は、職業教育に関しましては、現行の基本法では、第一条に単に、単にといいますか、「勤労と責任を重んじ、」と、この大変短い言葉が書いてあるだけであります。しかし、今回の改正法案におきましては、第二条、教育の目標の中に、第二項、「職業及び生活との関連を重視し、勤労を重んずる態度を養う」、そういう意味では、文章が長いからということではありませんが、大変重きを置いて書いている。
　最近、ニート、フリーターが大きな社会問題化をしております。例えば、少子化の問題でも、いろいろな研究機関の話を読みますと、ニート、フリーターは、当然経済力がないわけですから婚姻が少ない。婚姻が少ないということは、当然子供の生まれる比率も少ない。それによって二十数万人ぐらい影響しているのではないか、こんな議論もあるようであります。そういう意味でも、職業教育、いわゆる職業観というものを学校の中で、教育の中でしっかり教えていかなきゃならない。本来は、家庭が働く者のとうとびを教えなきゃならないわけでありますが、しかし、それにしても、学校教育の中でしっかり取り組んでいかなきゃならないと思っております。
　今、職業教育、大学、短大、もちろん高等学校でもやっておりますし、高等専門学校、いろいろな場所でやっているわけでありますが、専修学校につきましては、実は、現基本法ができた昭和二十二年にはこの制度がまだ制定されていない。御存じのように昭和五十一年に制定をされたわけですから、当然、現基本法の中では専修学校というのは全く想定、想像さえもされなかった制度であります。
　しかし、現在、実用的であるといいますか、大変就職もいいし、いろいろな意味で効率的な授業をしているということがあって、全国におよそ三千五百校、八十万人の皆さん方が専修学校で学んでいる。たしか大学が二百五十万ぐらいだと思いますが。そういう意味でも、短大の倍以上、そんな大きなウエートを占めているんではないかと思います。
　そこで、これも時間がありませんのでコンパクトで結構ですが、まず一つは、改正案の中では、どこにどのようにこれを位置づけているのか。そして二つ目は、職業教育の中核的機関、先ほど政府委員からも答弁がありましたが、中核的機関としての役割を果たしているこの専修学校の格差是正のために、そろそろ学校教育法の第一条に規定している学校として位置づけてもいいのではないだろうか。第三点は、教育振興計画では専修学校の振興策をどのようにしていくのか明確にすべきと思いますが、大臣の見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-06-08</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　ぜひそんな形の中で、私たちもしっかり議論をさせていただきたいと思っております。
　それで、いろいろ私も教育の勉強をさせていただいた中で、改めて、教育は人なりだなという思いをしております。
　実は、少し前に、私の小学校六年生のときの担任の先生が褒章を受け、お祝いに自宅をお伺いしたんですが、涙を出して喜んでいただきました。今八十歳になんなんとする年齢でありますが。やはり先生というのは、幾つになってもありがたいといいますか、とうといものだなということを改めて実感してまいりました。実は私の両親も学校の先生をしておったわけでありますが。施設も大事ですしシステムも大事ですが、やはり教育は先生によってほとんど決まるんだなと私は思っております。
　そんな意味で、教員の養成や、私どもも大変力を入れて努力をさせていただいておりますが、考えてみますと、教育が教員によって決まるということであれば、国の政治も国のリーダーであるトップによって決まってくるのかなと。
　きょう安倍官房長官いらっしゃいますが、実は官房長官と私は当選の同期で、かつて国対副委員長で一年間席を並べたわけでありますが、そのときに、日本の教育というのはすばらしいものだ、アジアの皆さんとそうした教育を通じて友好ができないものだろうか、そんな話をした中で、官房長官が会長になりまして、アジアの子供たちに学校をつくる会、アジアの子供たちに小学校を建設するあるいは寄贈する活動を一緒に、もう九年近くなりますか、させていただきました。もうかれこれ六校をして、ことしで七校になるかと思います。
　そうした活動も通じて、官房長官は、巷間伝わってくるところによりますと九月にはという話も聞き及んでおりますが、官房長官のそうしたアジア外交あるいは教育、特に教育についての思いをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-06-08</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　現地の子供たちの目が大変きらきらと輝いている。電気も水道も、本当に、鉛筆も紙もない中での授業ですけれども、目だけはすごいきらきら輝いている。日本の教育は、日本の子供たちはと思うと、ちょっとじくじたる思いをするときがあります。
　そうしたときに考えますと、なおさら教員の役割の重みを私は感じますし、吉田松陰、松下村塾は、決して立派な施設があったわけでもないでしょうし、立派な書籍があったわけでもないでしょう。ただ、吉田松陰という人間の心といいますか考え、それがこの日本をつくってきた、こんなことを考えますと、なおさら教員の存在の重さというものを感じる次第であります。
　時間がありませんので簡単に、項目的にお伺いしたいのですが、現行法では、第六条「学校教育」の中で、第二項に、法律で定める学校の教員はと。しかし改正法案では、第九条に、「教員」として改めて抜き出しをして項目を立てている。自己の崇高な使命あるいはその職責の遂行に努めなければならない、こんな形で教員を規定しているといいますか、教員の役割を書いてあります。
　ちょっと一言だけ簡単にお伺いしたいんですが、教員と教師、私は教師の方がいいと思いますが、大臣、いかがでしょうか。簡単で結構です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-06-08</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　馳先生はまさに教師かなという感じがしますが。
　昔は師範学校なんですね。やはり社会的に崇高な使命というのはそれだけ、員と師というのは言葉が違うんです。やはりすぐれたる技術を持っている人が師なわけでありますから、法令上そうだということでありますが、例えばこれからつくる大学院、場合によっては教師大学院なんというのはどうだろうかなと。
　いろいろな授業のやり方があるんだろうと思います。理科教育だって、小学校の先生は文系がほとんどなんです。ですから、理数科の先生が小学校になれば、時代は本当は変わってくるはずです。だから、免許制度だって、必ずしも同じように全教科なんということはないかもしれません。
　あるいは、英語教育だって、小学校でやるといいますが、では、中学校と高校の英語というのは何をやっていたんだろう。だったら、大学の英語の試験をＴＯＥＦＬでやりましょう、海外留学のときはＴＯＥＦＬを使うわけですから、ＴＯＥＦＬで大学入学をやりますとしたら、自動的に、どんな形であれ、みんな英語教育を一生懸命やります。やりようは幾らでもあるんだと思います。
　ただ、そうした知恵を働かす、これは制度なんです。同時に、今、少人数学級とか習熟度学習といいますが、先生によっては一人内容差授業をやっています。できる人、まあまあの人、ちょっとおくれている人、それだけの能力があるんです。
　ですから、そういう意味で、これからやはり、フィンランドのような形になりますが、教職大学院として六年間、そして、できれば六年間のうち二年間は初任者研修も兼ねたインターン制度として取り組んで、しっかりそこで学んで、本当にいい人間を採用する。研修も大事ですが、いい人間を採用しなきゃだめなんです。
　そんな意味で、その採用の仕方、教職大学院について最後にお伺いして、質問を終わらせていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-06-08</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　どうもありがとうございました。質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0158/16406080158012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>33号</issue>
                    <date>2006-06-01</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　動議を提出いたします。
　お手元に配付してあります内閣提出の道州制特別区域における広域行政の推進に関する法律案外六法律案は、本会議において趣旨説明を聴取しないこととし、議長においてそれぞれ所管の委員会に付託されることを望みます。
　　　　―――――――――――――
　一、趣旨説明を聴取する議案の件
　　道州制特別区域における広域行政の推進に関する法律案（内閣提出）
　　信託法案（内閣提出）
　　信託法の施行に伴う関係法律の整備等に関する法律案（内閣提出）
　　法の適用に関する通則法案（内閣提出、参議院送付）
　　組織的な犯罪の処罰及び犯罪収益の規制等に関する法律の一部を改正する法律案（内閣提出、参議院送付）
　　犯罪被害財産等による被害回復給付金の支給に関する法律案（内閣提出、参議院送付）
　　感染症の予防及び感染症の患者に対する医療に関する法律等の一部を改正する法律案（内閣提出）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0020/16406010020033a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0020/16406010020033.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
