<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>224</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>218</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　自民党の遠藤利明です。
　川端大臣、そして副大臣、政務官、御就任まことにおめでとうございます。
　ずっとこれまでも、いろいろな機会に教育問題あるいはスポーツを数多く話をしてまいりましたし、主義主張あるいは考え方に少しは差があるかもしれませんが、しかし、日本の教育を、たくましい子供たちをつくっていく、あるいは科学技術の振興や文化、スポーツ、そういう思いは多分一緒だと思いますので、むしろ、いろいろな議論をしながら、少しでもそうした日本の教育が、あるいはそうした施策がしっかり推進できる、ただすべきものは我々もしっかりただしていきたいと思いますが、協力するものは協力していきたい、そんな観点からこれからいろいろ質問をさせていただきたいと思います。
　先ほど来、教員の定数改善といいますか、定数をふやしていく、あるいは、いろいろな形で予算がこれから感覚的にかなりふえていくのかなという感じがいたします。
　今回、仕分け事業の中でいろいろ削ったわけでありますが、先ほど下村議員から話がありましたので重なりますから申し上げませんが、ただ、見てみると、大体、これまで財務省がこれはやめたいと言った話がほとんどかなと。そして、その仕分け事業の中でも、主計官が最初にコメントをする。まさに政治主導という話ですが、どうも財務省主導の色が強過ぎるのかなという感じが私はいたします。
　同時に、何か三兆円ありきなのか。今は一兆とか一兆三千億、これはまだ集計の仕方によって違うようでありますが、何か九十五兆から九十二兆にしなきゃならない、赤字国債をどうのこうのという議論がありますから、これは予算を組んでそれを見せていただかないとわかりませんが、何か最初からそうした数字がありきなのかなと。
　そうすると、基金というのは一番崩しやすいといいますか、不要不急という言葉がありますが、何年間もかけてやっていくわけですから、不急といえば不急かもしれない。しかし、逆に考えれば、それによって天下りがありますよ、だめですよ、こういう議論ももちろん当然そうなりますが、同時に、これを一回使っちゃったらあとはもうなくなります。そうすると、経常的な経費で減った分を賄っちゃったら、次はなくなってしまう。そういう観点もしっかり頭に入れていかなければならないのではないかなと。
　その意味からすると、何か三兆円ありきかなという感じがしますが、これは、結果が出てからまたいろいろ御質問させていただきたいと思います。
　最初に、教員の養成あるいは採用についてお伺いしますが、その前に、実は月曜日、私、地元が山形県でございますが、その上山市南中学校、今ここに荻野雅裕君という研修の先生がおります。これは今二年生付というようなことになっておりますが、実は、彼はもともと教員ではなくて、文部科学省の職員であります。
　三年前からといいますか、十九年度から、実は我々三位一体の改革の議論をしたときに、文部科学省の役人の皆さん方というのはどうも現場を知らないんじゃないか、もっともっと現場を知ったらどうかという議論をしましたら、いや、私たちは、県に行って教育長あるいは課長として現場の先生方と交流しますと。しかし、現実に現場に行きますと、課長や教育長は大体校長がほとんどおつき合いをするだけであって、現場の職員と余り交流がない。だったら、一回、文部科学省の職員が直接学校の現場で先生として研修といいますか先生を経験をして、そうした交流の中から文部行政の中に地域の声をしっかり生かしていったらどうか。そんな話の中で、平成十九年度にお二人、そして二十年度三人、今年度、私の地元の上山それから岡山県の総社市、この二つに派遣の形で今行っております。
　ちょうど理科の授業の実験を見てきたんですが、もちろん、ことしの四月に先生になったばかりですから自分がまだ主導的にならない部分もありますが、しかしよく頑張っているなと。もちろん教員免許を持っていますから、これまで半年間いろいろ努力をされたんですが、できればもう一年ぐらいいたいものだと。今二年生を教えているんですが、できれば受験の先生をやってみたい、そんな話をしておりました。
　これはこれからの人事の問題でいろいろ難しい課題はあるんだと思いますが、例えばその分を定員に入れちゃって、そして、今度、山形県からその分を文部科学省で引き取ってツーペイにする、こんなやり方もあるのかなと思いますが、どちらにしてもこうした事業、当時、平成十九年、新聞、テレビ等でも大変話題になっておりましたが、その後の文部科学省において、この派遣事業における成果あるいは今後の継続について、これは通告を正式にはしておりませんでしたので、わかる範囲内で結構ですが、お答えいただければありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>220</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　大臣、これからもそうした事業を継続されるお考えですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>222</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　実は、そのときにいろいろな議論をした中で、学力テスト、一斉テストについて、やはり現場の皆さんは、本音は、評価されるのは嫌なんですね。やはり、どうしてもうちの学校とほかの学校を比較されるのは嫌だ。
　ただ、そのときに話があったのは、来年はちょうど小学校六年生で受けた人が中学校三年になります。そうすると、ちょうどその受けた人たちの三年間の学びがわかるし、できれば、せめて来年ぐらいはできないんでしょうかと。
　私は、実は抽出よりも悉皆がいいと思っているんです。ただ、毎年毎年でなくて、何年に一回でいいと思っているんですが、少なくとも、せっかくこれまで積み重ねてきたその成果、小学校六年生がちょうど中学校三年で受けられる、そうするとこの何年間の歩みが全国的に見られる。そういう意味では、せめて来年ぐらいは、本当はずっとがいいんですが、せめて来年ぐらいは悉皆でやってみる、そんなお考えはないんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>224</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　四〇％でわかる、統計学上とかいろいろあるんだと思いますが。ただ、現場の先生は、さっき言いましたように、比較されるのは嫌なんですが、やってみたいという気持ちもあるんです。やはり、これまで自分たちがずっとやってきた学びがどれだけ効果が上がっているかと、比較したい気持ちもあるんです。
　きょうは結論を求めませんが、ぜひそこら辺も含めて御検討をいただきたいと思いますし、初年度は結果が出たのがたしか十二月だったと思います。こんな遅いんじゃだめだというので九月になった。そうすると、もう少し努力すれば夏休み前とか、そういうことだって可能性ももしかするとあるかもしれませんし、そういうことも含めてぜひ御検討をいただきたいと思います。
　さて今回、大臣の所信の中にも、「教員の質と数の充実」、そこの中で、「教員免許更新制の検証とあわせ、教員養成の充実」等々で「専門免許状制度の導入など、」こんな形で述べておられます。
　いろいろ民主党の皆さん方のインデックスやらマニフェストやら、あるいは、その後の大臣、副大臣の発言の中で、それにかわって教職大学院を採用したい、それと初任者研修等を絡ませて、そして専門免許制度を含めてこのかわりをしたい、こんな記事が出ております。正確に聞いておりませんし、あるいは、新聞のまた違った感覚でとらえているかわかりませんが、今も実は教職大学院、去年からスタートしてやっております。
　まず、なぜ教職大学院なのか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>226</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　現在の教職大学、二十四校ありますが、ちょっと定員が足りないところも幾つかあります。そして、現在は、今言った、大学からストレートに行く生徒さん、それから、一回先生になられてそれから戻ってくる、リーダー的な要素と、もともと中教審のこの議論をしたときには、それぞれ皆さんやはり思惑があって、正直、私もいろいろな皆さんと話をしたんですが、一致した考え方まではいっていなかったかなという気がいたします。まずはスタートしてみようと。ただ、さっき副大臣おっしゃったように、学ぶべきものがふえてきた、これが一つあります。
　もう一つは、世の中がみんな大学を出てきているものですから、先生の威厳、威厳というのは、何も学校を出たから威厳があるわけではありませんが、しかし、かつて師範学校なんというのは、旧制中学と並び称されて優秀な人が入ってきましたよ。ですから、ほとんどの親は旧制中学とかそういうところに入らないわけですから、もうそれだけでも外形的にも信頼感があった。
　そうすると、今の大学の先生というのは、ほとんどの、五七％が今大学へ行くわけですから、そうすると、大学を出てあそこの何々大学で先生になったといっても、確かに、外形的な威厳という意味からも私はやはりあっていいのかなと。
　ただ、現実にこの六年制の制度設計というのはかなり難しいんだろう。特に私学の問題、それから、今ですと、これは県の教育委員会と連携をとっていますから、教職大学院を出た人は、優先的とは言いませんが、大半は採用していただく、そんな形が少しずつ出てきています。それにしても、十一万人が先生の免許を取って、そのうち二万二千数百人が先生になって、そのうち今のところ千人ですから、まだまだ道遠しなので、これは私は大賛成ですけれども、そこら辺の議論をこれから少し時間をかけてゆっくりさせていただきたい。
　ただ、そのときにちょっと心配なのは、教育学部あるいは教員養成大学とは何だろうと。全国に、大体各県に一つぐらいずつあるわけですが、なかなかその教員養成大学の評価がいまいち高くない。これをやはり上げて、なおかつ教職大学院なのか、あるいはここでもう少ししっかりレベルアップしてもらって、そして、教職大学院が必ずしも二年でなくて、場合によっては一年のインターンを入れる、そういうことだって私は考え方としてはあるのではないだろうかと。
　それからもう一つは、初任者研修を今やりますけれども、初任者研修をやるんだったら、インターンでそこで仮免か何かでやっちゃって、そして現場に出て責任を持つ。新採で採用してやめる人が最近かなりふえているということから見ると、なおさらインターン制度、これは、医者みたいに免許を取ってからインターンをやるやり方と、免許を取らないうちにインターンをやるやり方といろいろあるかと思いますが、やはりそこら辺も含めて私は考えていく必要があるのではないかなと。
　もう一点、これについてはこれからまたいろいろ議論させていただきますが、免許更新制はやめる、そして専門免許制度ということでありますが、私、これは考えとして違うんじゃないかなと思うんです。私と大臣か副大臣の考えが違うのかもしれませんが、免許更新というのは、もちろんその先生を排斥するためにやっているわけではありません。しかし、十年たって、今まで学んできた分、若干惰性になったり、あるいは、新しい分を引き受ける能力が落ちてきたり、そういう人たちにもう一回講習を受けてしっかり頑張ってくださいよ、これが免許更新制だと思うんです。
　しかし、実は私がフィンランドに行ったときにそうなんですが、校長は資格試験があるんです。ですから、現場の中で、例えば主幹あるいは副校長、教頭、そして校長、そういう人にはむしろ資格試験があってもいいのかなと。
　実は、これをやると世代交代ができるんです。若手登用ができるんです。実際、私のところは山形ですが、山形大学教育学部を出た人が多いわけです。若くて優秀だといっても、同じ大学の先輩がいると、その人を上になかなか持っていきにくいものです。ですからやはり、五十になってから校長よりも本当は四十五歳ぐらいでもう校長にしたいと言っても、なかなか現実にはそうした縦社会の中で、同じ地域社会で難しい。もちろん、山形大学だけではありませんからそれがすべてとは言いませんが、しかし、そういうことを考えると、この専門免許制度というのは、私は、むしろそうした人たちに、取ったら資格として与えますよという形の方が本来感覚的に合うのかなという気がしています。そこら辺についても、ぜひこれからいろいろ議論をさせていただきたいと思っています。ではどうぞ。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>228</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　今、子供の立場から、子供の視点からという話がありましたが、まさに子供がどうなるかが一番大変なのであって、そのために先生がいるわけですから。
　そうすると、実は、クラスによってかなり成績が悪かったり、その学年が悪かったりというのが現実にあるんです。やはり、先生の能力によってかなり現場ではこの差が開いている。ですから、そういう意味で、そういう人たちをしっかりサポートする。排斥するための法律ではありませんけれども、しかし、現実に、教員の人権を守る、教員の職業を守るという意味もこれは私は大事だと思います。
　しかしそれ以上に大事なのは、子供が学びができるか、それに対してしっかり教えることができるか。できない先生は、正直、ちょっと別なところに行ってもらいたいなという私は気がします。ですからこれは、これからそこら辺も含めてぜひお考えをいただきたいと思います。
　時間がありませんので、最後にスポーツ基本法、これは副大臣と何回も議論をさせていただきまして、それから、大臣はスポーツ議連の副会長でいらっしゃいましたのでいろいろ御相談させていただいて、最後、ほぼ煮詰まってきたのかなという気がしておったのですが、会期末だったということと、多分、意見が合わなかったというかまあまあ考えざるを得なかったというのは、一つは、スポーツ権の問題。これは、私自身もスポーツ法学会等の話を聞いて、スポーツ権というのがあります。しかし、まだ日本として、学会も含めて全体の意見になっていませんねと。しかし、そういうことをこの法律の中で機会をしっかりつくる、これはうたいましょうと。
　それからもう一つは、地域スポーツとそれからトップスポーツ、あるいはコミュニティースポーツとトップスポーツということになると思いますが、どっちが先かという議論は余り本当はこれは好ましくなくて、両方が鶏と卵みたいなもので、どっちかをやればどっちかがよくなるという理屈になるんです。
　ただ、世界的に見てどっちがスポーツ振興されるかというと、これは、理想、理念は別として、やはりトップスポーツで強い選手が出ると、みんなあこがれてスポーツの人口がふえるんです。フェンシングの太田選手、それから卓球の福原選手、そうした人たちがいるとすそ野が広がっていく。今のサッカーも、あのメキシコ・オリンピックの横山、杉山、釜本、あれまでは野球全盛だったのが、ああいう人たちで初めてサッカーがふえてきた。それこそ副大臣はサッカーの専門家でありますから。
　ですから、そういう意味で、どちらが先じゃないんですが、やはりトップスポーツをしっかりサポートしていく、そういう感覚は必要かなと。もちろん地域スポーツも大事ですから、総合型地域スポーツクラブをつくらなきゃなりませんが、そうした観点。
　それからもう一つは、昔、スポーツというのは企業とかそれから個人が支えてくれたんですが、今は企業も大変苦しくて支えられない。どうしても国が責務として取り組んでいかなきゃならない。
　今言った、一つはスポーツ権、そしてもう一つは、どちらが先かという、これは余り議論したくないんですが、この問題、そして三つ目は、スポーツ支援をどうする。
　時間も時間ですから、最後に、私たちは、前回の国会で廃案になりましたので、何とか今回もこのスポーツ基本法を出していきたいなと。しかし同時に、ほぼ考え方はそんなに差がないと思いますので、できれば、閣法よりもこうした問題については議員立法の方がふさわしいのかなと。せっかくこれまでスポーツ議員連盟の中で一緒にやってきましたので、歩み寄れるものなら一緒にやれないだろうかなという気がいたします。
　ですから、そのことについて大臣にお話しいただきたいことと、それからもう一つ、スポーツ庁についてどうお考えなのか、お考えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>230</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　時間が来ましたので終わりにさせていただきます。どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0096/17311180096002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>40号</issue>
                    <date>2009-06-18</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤利明君　ただいま議題となりました法律案につきまして、農林水産委員会における審査の経過及び結果を御報告申し上げます。
　本案は、最近における特定農産加工業をめぐる厳しい経営環境にかんがみ、特定農産加工業者の経営の改善を引き続き促進するため、法の有効期間を五年間延長しようとするものであります。
　本法律案は、去る四月八日参議院から送付され、同月二十八日本委員会に付託されました。
　委員会におきましては、同月三十日石破農林水産大臣から提案理由の説明を聴取し、六月十一日に質疑を行い、同日質疑を終局いたしました。本日採決いたしましたところ、本案は全会一致をもって原案のとおり可決すべきものと議決した次第であります。
　以上、御報告申し上げます。（拍手）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0001/17106180001040a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0001/17106180001040.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2009-06-18</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　これより会議を開きます。
　内閣提出、参議院送付、特定農産加工業経営改善臨時措置法の一部を改正する法律案を議題といたします。
　本案に対する質疑は、去る十一日に終局いたしております。
　これより討論に入るのでありますが、その申し出がありませんので、直ちに採決に入ります。
　内閣提出、参議院送付、特定農産加工業経営改善臨時措置法の一部を改正する法律案について採決いたします。
　本案に賛成の諸君の起立を求めます。
　　　　〔賛成者起立〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2009-06-18</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　起立総員。よって、本案は原案のとおり可決すべきものと決しました。
　お諮りいたします。
　ただいま議決いたしました法律案に関する委員会報告書の作成につきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2009-06-18</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　―――――――――――――
　　　　〔報告書は附録に掲載〕
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2009-06-18</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　次回は、公報をもってお知らせすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十時二分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106180009015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　これより会議を開きます。
　内閣提出、参議院送付、特定農産加工業経営改善臨時措置法の一部を改正する法律案及び筒井信隆君外六名提出、農林漁業及び農山漁村の再生のための改革に関する法律案の両案を議題といたします。
　この際、お諮りいたします。
　両案審査のため、本日、政府参考人として農林水産省大臣官房総括審議官實重重実君、総合食料局長町田勝弘君、生産局長本川一善君、経営局長高橋博君、林野庁長官内藤邦男君及び中小企業庁経営支援部長数井寛君の出席を求め、説明を聴取いたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　これより質疑に入ります。
　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。小里泰弘君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　筒井議員にお願いします。簡潔にお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　筒井君、簡潔にお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　政務官、簡潔にお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　次に、西博義君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　次に、高井美穂君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　次に、石川知裕君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　被保佐人というのはどういうことなんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>82</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　次に、菅野哲雄君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>92</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　これにて、ただいま議題となっております両案中、内閣提出、参議院送付、特定農産加工業経営改善臨時措置法の一部を改正する法律案に対する質疑は終局いたしました。
　この際、暫時休憩いたします。
　　　　午前十一時三十五分休憩
　　　　　――――◇―――――
　　　　午前十一時四十六分開議
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　休憩前に引き続き会議を開きます。
　次回は、公報をもってお知らせすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十一時四十七分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2009-06-04</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　ただいま議題となりました法律案につきまして、提案の趣旨及び内容を御説明申し上げます。
　本案は、バイオマスの活用の推進に関し、基本理念を定めること等により、バイオマスの活用の推進に関する施策を総合的かつ計画的に推進し、もって持続的に発展することができる経済社会の実現に寄与することを目的とするものであり、その主な内容は次のとおりであります。
　第一に、バイオマスの活用の推進は、総合的、一体的かつ効果的に行われなければならないこと、地球温暖化の防止、農山漁村の活性化、エネルギー供給源の多様化等に資することを旨として行われなければならないこと、食料の安定供給の確保に支障を来さないよう、また、環境の保全に配慮して行われなければならないこと等を基本理念とすること。
　第二に、国及び地方公共団体は基本理念にのっとり、バイオマスの活用の推進に関する施策を策定し、実施する責務を有し、また、事業者及び国民は基本理念にのっとり、バイオマスの活用を推進するよう努めるとともに、国又は地方公共団体が実施するバイオマスの活用の推進に関する施策に協力するよう努めるものとすること。
　第三に、政府は、バイオマスの活用の推進に関する基本的な計画を策定しなければならないこと。
　第四に、政府は、関係行政機関相互の調整を行うことにより、バイオマスの活用の総合的、一体的かつ効果的な推進を図るためにバイオマス活用推進会議を設けるものとし、また、関係行政機関は、専門的知識を有する者によって構成するバイオマス活用推進専門家会議を設け、その意見を聴くものとすることとしております。
　なお、この法律は、公布の日から起算して三月を経過した日から施行するものとしております。
　以上が、本案の趣旨及び主な内容であります。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/171/0010/17106040010012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/171/0010/17106040010012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2009-05-08</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤利明君　ただいま議題となりました両法律案につきまして申し上げます。
　まず、農地法等の一部を改正する法律案につきまして、農林水産委員会における審査の経過及び結果を御報告申し上げます。
　本案は、我が国の食料及び農業をめぐる諸情勢の変化にかんがみ、食料の安定供給を図るための重要な生産基盤である農地について、転用規制の強化等によりその確保を図るとともに、農地の貸借に係る規制の見直し、農地の利用集積を図る事業の創設等その有効利用を促進するための措置を講じようとするものであります。
　本案は、四月三日本会議において趣旨説明及び質疑が行われ、同日本委員会に付託されました。
　委員会におきましては、四月七日石破農林水産大臣から提案理由の説明を聴取した後、九日から質疑に入り、二度にわたって参考人からの意見聴取を行うなど慎重かつ熱心に審査を重ね、四月三十日質疑を終局いたしました。
　質疑終局後、本案に対し、自由民主党、民主党・無所属クラブ及び公明党の三会派共同提案により、耕作者みずからによる農地の所有が果たしてきている重要な役割も踏まえることを農地法の目的規定に明記するとともに、農業生産法人以外の法人等による農地の貸借に係る許可の要件として、法人の業務執行役員のうち一人以上の者が農業に常時従事すること等を追加する等の修正案が提出され、趣旨の説明を聴取した後、討論を行い、採決を行った結果、修正案及び修正部分を除く原案はいずれも賛成多数をもって可決され、本案は修正議決すべきものと議決した次第であります。
　なお、本案に対し附帯決議が付されました。
　以上、御報告申し上げます。
　次に、バイオマス活用推進基本法案につきまして、提案の趣旨及び内容を御説明申し上げます。
　本案は、バイオマスの活用の推進に関する施策を総合的かつ計画的に推進すること等を目的とするものであり、その主な内容は、次のとおりであります。
　バイオマスの活用の推進は、地球温暖化の防止、農山漁村の活性化、エネルギー供給源の多様化等に資することを旨として行われなければならないこと等の基本理念を定めるとともに、政府は、バイオマス活用推進基本計画を策定しなければならないこと、また、政府は、バイオマス活用推進会議を設けることとしております。
　以上が、本案の趣旨及び内容であります。
　本案は、四月三十日農林水産委員会において、全会一致をもって委員会提出の法律案とすることに決したものであります。
　なお、本委員会におきまして、バイオマス活用推進に関する件を本委員会の決議として議決したことを申し添えます。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御可決くださいますようお願い申し上げます。（拍手）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0001/17105080001029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0001/17105080001029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2009-04-30</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　これより会議を開きます。
　農林水産関係の基本施策に関する件、特に新型インフルエンザ問題について調査を進めます。
　この際、お諮りいたします。
　本件調査のため、本日、政府参考人として農林水産省総合食料局長町田勝弘君、消費・安全局長竹谷廣之君、厚生労働省大臣官房審議官中尾昭弘君及び医薬食品局長高井康行君の出席を求め、説明を聴取いたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17104300009013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17104300009013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2009-04-30</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17104300009013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17104300009013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2009-04-30</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤委員長　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。笹木竜三君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17104300009013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17104300009013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
