<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>47</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　自民党の遠藤利明です。
　きょうは、教員養成、とりわけ教職大学院のことについてお尋ねをする予定なんですが、ちょっと順番を逆にしまして、地元で今、学校の統合の問題が大変話題になっておりますので、先に事実だけ確認をさせていただきたいと思います。
　地元に学校法人東北芸術工科大学という学校がありますが、これは公設民営、建設資金等を全部県と市が出して、そして民間の皆さんに運営をお願いしているというふうなことなんですが、最近になって、京都の瓜生山学園という学校法人と統合合併するという話が出てまいりました。
　まず最初に、この芸術工科大学、どんな学校という認識でいらっしゃるのか、これは河村部長にお尋ねをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　建設費用等を含めて二百億円、それを県が百億円、市が百億円、そんな形で補助金として出したというような認識でおります。
　今回、統合の話が出てまいりましたが、まず、統合の認可申請をいつどのような形で提出されたのか、お伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　八月九日に提出をされたということでありますが、この合併、統合合併ですが、合併には新設合併と吸収合併というふうな形になるんだと思いますが、この法人は新設合併なのか、それとも吸収合併なのか。もし吸収合併だとすれば、その存続法人はどこになって、そして本部はどこになるのか、お伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　名称は変えるにしても、吸収合併、そして瓜生山学園のある場所に本部が移るということですよね。
　これは、二百億円、山形県でいいますと、二年にわたり五十億円、五十億円と出しているんですが、当時の税収、多分一千億円ぐらいだと思います。それで、単年度五十億円というと、五％。例えば今の日本という国が税収四十兆円だと、二兆円をつぎ込んだ、これは大変ですよ。そして学校が運営をされてきた。
　その芸工大の理事長は、最初は県知事、その後、前市長が理事長をされて、そして県からも市からも理事が出ておったんだが、最近は県も市も理事がいなくなってしまった、そして今回こういうふうに合併の申請がなされたということですよね。
　そうすると、これは経営内容が悪いんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　いただいた資料を見ますと、平成二十一年度でも四千二百万円の黒字である。黒字なのに何で吸収合併かなという感じがいたします。
　きょうは、ちょっと私も急だったので資料等は余り用意しておりませんから、当然、これから県議会、市議会といろいろ議論されると思いますが、これだけの、山形県にとって、大学が少ない、学ぶ機会をぜひつくりたいということで、まさに清水の舞台から飛びおりるような気持ちで県民の貴重な税金を投入してつくったその学校が、いつの間にか理事も、県も市もいなくなって、そして今回、吸収合併される。
　普通だったら、これはいろいろな議論があっていいんだと思いますが、これは県民のやはり了解とか同意が私は必要なのかなと思うんですよね。民間の法人と民間の法人ですから、法律的にはもちろん問題ないのかと思いますが、どう考えても、県民の同意、了解がなければおかしいかなと。
　そこで、この合併について、山形県あるいは山形市に対してこの法人はどういう対応をされて、県や市はどういう判断をされていらっしゃるのか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　ちょっと確認したいんですが、きのう事前に河村部長にお伺いしたときに、六月二日に山形県知事から了承をいただいたというふうにお伺いしています。そういう解釈でいいんですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　これは芸術工科大学から了承したというよりも、申請は当然、吸収合併でしょうから、瓜生山学園が中心になってなされたと思うんですが、芸工大から聞いたんですか、それとも瓜生山学園のその申請者から聞いたんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　きょうはそこは時間もありませんから余り詰めませんが、少なくとも、東北芸術工科大学の法人から確認をしたところ、六月二日には山形県知事から了承をいただいた、そして五月二十五日、山形市長から了承をいただいた、そして、県議会それから市議会議員には資料だけ配付をしたというふうな状況だということでよろしいですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　河村さんにちょっとお伺いしたいんですが、これは私法人ですから、吸収合併してしまうと、当然、法人というのは、都合によっては学校を廃止したり、あるいは校舎や土地を売却したりすることも可能ですよね。物理的にはできるということですよね。どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　そうすると、県と市が建設費用を全部出してつくった大学が、いつの間にか吸収合併されて、そして、場合によっては廃校されようが土地建物が売られようが、何ら関与できないという形になってしまいますよね。それを県知事は六月二日に了承しちゃった、市長は五月二十五日に了承しちゃった、しかし議会にはただ資料を配っただけ。
　ちょっと私、これはおかしくないのかなという気はするんです。まだ実は、さっき言った八月九日で、若干お盆の前後ですからみんな余り関心を持っていなくて、最近になってようやく地元で、おかしい、言葉で言うと悪いですけれども、乗っ取られたんじゃないか、そんな声さえも聞かれて、いろいろ運動が出ているようでありますが、これは当然これから県内でいろいろな議論をされるんだと思います。
　もう一点だけお伺いしますが、文部省に対して県や市から、こういう状況だから何とかこういうふうにしてほしいとか、そういうふうな要望とか何かはありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　説明を求めると言っても、知事は了承しちゃったんでしょう。それで、今さら説明というのも、それは法人の話ですから確認しているのはわかりますよ。でも、法人はそう言って申請したわけでしょう。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　ちょっと何か急に歯切れが悪くなって、きのうは、了承したと河村さんはおっしゃっていて、何かいろいろあるのかもしれませんが、少なくとも、きのう、それからこの前お伺いしたときには、はっきり、了承されたとおっしゃっていたので、私はそういうことだと思うんです、という認識をしていると。
　そこで、これは我々にとりましても大変不安があるといいますか、せっかく県でこれだけの思い切った投資といいますか補助金を出してやったのに、吸収合併されちゃって、その後どうなるかわからないと。確かに、立派な運営をされ、大変いい評価の大学になってきています。そして、その瓜生山学園というのも、いろいろな経営努力をされて、そして評価を上げてきた、これも理解はできるんです。ただ、それにしても、全く県や市の手を離れちゃって、さあ、これからどうなるんですか、何ら関与できませんとなったときに、県民としてやはり何か納得できない、割り切れない思いがあるんですよね。
　これは多分、これから九月議会、山形県議会、山形市議会等でかなり議論されると思いますから、きょうはここで議論はそんなに申し上げないと思いますが、大臣、今の話を聞かれていて、少なくとも、建設費用を県と市で全部出しちゃった、まさに公設ですよ。
　運営は確かに頑張ってくれました。しかし、それが吸収合併される、それで、ああ、そうですか、やむを得ませんということで、やはり県民としては割り切れないんですが、少なくとも、県あるいは県議会含めて山形県の同意、了承を得る。私は、法律的には決して、私法人同士ですから問題ないんだと思いますよ。ただ、こうした経緯を考えたときに、やはり私はこれは必要だと思うんですが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　普通の私立大学なら丁寧な理解でいいんだと思いますけれども、建設費を全部出していたんですから。これだけのものがそう簡単に、丁寧な理解だけで済むのかなと。
　私の感覚からいえば、少なくとも県民の皆さんに説明して、県議会なり市議会で同意を得る、このぐらいのことがなければ、かえって後々、例えば、将来計画で子供さんたちが減ってきますよ、だったら今のうちから、まだ黒字ですが、いい大学をつくるために統合して、そしてさらにレベルアップを図りましょうと。そういう気持ちがあるならなおさらのこと、地元の皆さんにしっかり、理解だけではなくて、県知事と市長が同意しちゃったんですから、これは何で同意しちゃったかわかりませんが、しかし、お金を出した、県議会、市議会の最低同意ぐらい必要かと思いますが、大臣どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　大臣としてはなかなかそれ以上のことは申し上げられないと思いますが、大臣じゃなくて政治家として、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　今、留任してとかですね、ぜひ頑張っていただきたいと思いますが、この問題についてはこれからまた県内でいろいろ議論されるかと思いますから、きょうはこの辺にとどめさせていただきます。
　ただ、どちらにしても、逆に言うと、乗っ取りと言われないなら、そのためになおさらのこと、やはり県民の皆さんからしっかり同意をしてもらう、そのためには、最低限度、県知事、市長、説明がないうちにもう了承しちゃったというのも変な話ですが、県議会、市議会からしっかり同意を得る、最低このぐらい必要だと私は思いますので、ぜひこれからもしっかり見守っていただきたいと思います。
　時間が余りなくなりましたので、ちょっときょうは教職大学院のことを質問するんですが、簡単に、もう十分ですから、質問させていただきます。
　実は、きょうここに河村元大臣等おられますが、学校教育というのは、施設もありますね、それから教科内容もありますね、しかし、何だかんだ言ってもやはり学校の先生ですね。いろいろな組織を見ても、そのトップがしっかりしていれば組織は成り立ちますし、例えば高校野球などを見ても、やはり指導者ですよね。まさに学校の先生がしっかりしていれば、少々施設が足りなくても、あるいは指導要領がどうあれ、いい授業、いい教育はできると私は思っているんです。
　そこで、河村先生などと一緒に、今、四年制で免許を取って先生になっていますが、例えばフィンランドなどに行きますと、六年間しっかりやって、そしてその上で先生になっています、現場実習もしっかりやっています、そういうような形で教職大学院はどうですか、そんな話を我々いろいろ議論をして、そして平成二十年度からスタートして、二年間、修了したといいますか卒業したといいますか、出てきました。
　ただ、毎年、学校の先生というのは、免許は十一万人ぐらい取るんですが、先生になるのは臨時等も含めて三万人ぐらいですね。ところが、教職大学院をつくったんですが、なかなかふえなくて、平成二十年度は十九校できたんですが、二十一年度に五校ふえて二十四校、二十二年度に一校ふえて二十五校。定数も八百三十人。そのうち、ストレートマスター、ストレートマスターといって直接大学から入る人は、たかだか三百五十六人。そうすると、三万人のうち三百五十六人しか教職大学院に行っていないんですね。
　実はそのときの議論で、四年制で免許を出すのか、それとも六年制で免許を出すのか、いろいろ議論がありました。そして、私なんかは、お医者さん、それから歯医者さん、あるいは獣医師さん、今は薬剤師さんもそうですが、そうやって専門的な知識を持って六年で免許を取るのだったら、学校の先生というのはそのぐらいの、社会に評価される、今でも評価されていると思いますけれども、なお一層尊敬される先生となるには、やっぱり六年間で免許を取れるというぐらいのことは必要じゃないですか、そんな思いもあって我々は進めてきたところもあるんです。
　ただ、なかなか四年制の今の免許を取る仕組みを変えられなくて、四年で免許を取って、さらに二年間は、これは単なる研修しかないんですね、免許がふえるわけじゃありませんから。そうすると、入った生徒にとっては、別にそこで免許の資格が変わるわけでもない、それから評価が変わるわけでもない。もちろん、現場に行けば、ああ、この人は教職大学院を出て、いい授業ができますねというのはあるかもしれませんが、何かインセンティブがないんだと思うんですね。
　そうした現状について、どのように考えていらっしゃるのか。これは、局長、どうぞお答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　なかなか思ったように進んでいないなという感じがいたします。
　これは、我々も責任がありますから、一緒にこれから議論をしていきますが、ただ、今のままでいいのかなというと、三万人のうちの一％ですね、ストレートマスターは。そうすると、このままでは、もうちょっと何とかしないとねという気はするんです。
　もちろん、現職の教員から入ってきた人たちはそれらしく評価をされて、これはもう教育委員会から派遣されてきたりしていますから、将来の学校のリーダーになっていく、あるいはその地域のリーダーになっていく、それはそれでいいんだと思います。ただ、ストレートマスターについては、もう一工夫といいますか、何かしないと、ちょっと今は中途半端な位置づけになっているのかなと。
　実は、私は最近、前にフィンランドの話をしましたが、フィンランドなんかに行きますと、六年間ですから、一年間はインターンをやるんですね、現場で。ですから、例えば、教育学部を四年間卒業しましたよと、そうしたら、その後現場に一年行ったらどうだろうと。
　だから、ここで仮免許を与えて、四年間で仮免許を与えて、そして一年間現場でインターンをする。そうすると、当然、指導教諭みたいな、主幹とか主任の人が指導教諭になると思いますが、それできっちり一年間鍛えられる。同時に、これは習熟学習も一緒にやれるんですよね。インターンの人がそういう人たちにも教えられる。そうすると、初任者研修も一緒にやっているみたいなものですよ。
　これは、今は初任者研修制度が三位一体改革で国からの補助金がなくなったんですが、平成十五年まではおよそ百八十億円ぐらい。実際に、これは二分の一補助ですから、三百八十億ぐらい初任者研修で使っているわけですね。そうすると、端的に言うと、三万人の人に、百二十五万円あげますからあなたはインターンをやってくださいと。これでも物理的には可能ですね。そういうふうな仕組みも改めてもう一回考えていく必要があるのかなと。そうしないと、せっかくつくったその制度が生きていない、ふえていかない。そして、たかだかといいますか、これでは現場に行ったときに評価されようもない。
　ですから、そういう思い切った制度設計、つくってすぐ変えるというのは、これはなかなか難しいのはよくわかります。ただ、やはりだめなのを、だめとは言いません、なかなか難しいのをそのままにしておくんだったら、もっとインセンティブがあって、そして、なおかつ、仮免許で一年間やっているうちに、これで大体九割の人がここで合格できるというふうにしちゃって、専門職大学院、法科大学院みたいに二〇％や二五％じゃなくて、もう四年からインターンに行くときに九割方先生になれますよと、ここで絞っちゃう。
　そして、一年間現場で、半分は学校で、こうやって繰り返しながら研修も指導の実績になっていく。そうすると、指導教官が見れば、この人はできる、できない、わかりますよね。そういうふうな形でやる方法もあるのかなと。
　時間がありませんから、最後に、これからそういう教員養成についてどういうふうな形で展開していくのか、教職大学院も含めてお伺いしたいと思います。これは大臣かな、どっちでもいいんです。
　では、局長。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　では、最後はやはり大臣に、せっかくですから、お願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2011-08-26</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17708260096018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　ただいま議題となりましたスポーツ基本法案につきまして、提出者を代表して、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　スポーツは、世界共通の人類の文化であります。心身共に健やかな人間を育て、人々に大きな感動や楽しみをもたらし、また、明るく豊かで活力に満ちた社会を形成するとともに、国際的な交流や貢献を果たす上で欠かすことのできないものであります。
　さて、スポーツ振興法の制定から五十年がたち、スポーツを取り巻く環境や国民のスポーツに対する認識が大きく変化する中で、時代にふさわしい法を整備することは、我々国会議員はもとより、多くのスポーツ関係者にとって急務の課題となっておりました。
　このような状況の下、ここに各会派の御賛同を得て、本スポーツ基本法案を提出できる運びとなりましたのは、超党派のスポーツ議員連盟において長く議論を重ねてこられた方々や民間のアドバイザリーボードの皆さん、多くのスポーツ関係者の皆さん、法案の提出者及び賛成者に名前を連ねていただいた諸先生方、そして、参議院の取りまとめに奔走いただきました橋本聖子先生、谷亮子先生、松下新平先生、友近聡朗先生、前議員の山下栄一先生を始めとした多くの諸先生方の御尽力のたまものであると衷心よりお礼を申し上げる次第であります。
　次に、本案の概要を申し述べます。
　本案は、スポーツに関する施策を総合的かつ計画的に推進し、もって国民の心身の健全な発達、明るく豊かな国民生活の形成、活力ある社会の実現及び国際社会の調和ある発展に寄与するため、スポーツに関し、基本理念を定め、並びに国及び地方公共団体の責務並びにスポーツ団体の努力等を明らかにするとともに、スポーツに関する施策の基本となる事項を定めようとするものであり、その主な内容は次のとおりであります。
　第一に、前文において、スポーツを通じて幸福で豊かな社会生活を営むことは全ての人々の権利であることや、スポーツに係る多様な主体の連携と協働による好循環の創出など、スポーツの意義、効果等について明記するとともに、スポーツ立国の実現を目指し、国家戦略としてスポーツに関する施策を総合的かつ計画的に推進することを明らかにしております。
　第二に、総則において、スポーツに関し、基本理念を定め、国及び地方公共団体の責務並びにスポーツ団体の努力等を明らかにするとともに、スポーツに関する施策の基本となる事項を定めることとしております。
　第三に、国は、スポーツ基本計画を定めなければならないこととし、地方公共団体は、地方スポーツ推進計画を定めるよう努めるものとしております。
　第四に、基本的施策として、指導者の養成等の基礎的条件の整備、地域スポーツ振興のための支援等の環境整備、優秀なスポーツ選手の育成等の競技水準の向上並びに国際競技大会等の招致及び開催の促進等に必要な施策を講ずることとしております。
　第五に、政府は、スポーツに関する施策の総合的、一体的かつ効果的な推進を図るため、スポーツ推進会議を設け、また、市町村の教育委員会は、スポーツ推進委員を委嘱すること等について定めております。また、国は、地方公共団体に対し、予算の範囲内において、政令で定める経費について、その一部を補助することとしております。
　なお、附則において、政府は、スポーツに関する施策を総合的に推進するため、スポーツ庁及びスポーツに関する審議会等の設置等行政組織の在り方について、行政改革の基本方針との整合性に配慮して検討を加え、必要な措置を講ずることとしております。
　以上が本法案を提出いたしました理由及びその内容の概要であります。
　最後になりますが、この度の東日本大震災において多くの方々が被災されております。その中にあって、世界で活躍する選手が支援を呼びかけたり、実際に被災地に赴いて支援を行ったりするなど、スポーツを通じた活動が被災者に生きる勇気と喜びを与え、我が国が明るさと元気を取り戻すきっかけの一つとなっております。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますようお願い申し上げます。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　大変御懇篤なお話いただきましたが、平成十九年の十二月に、超党派の議員連盟でありますスポーツ議員連盟、この中に、当初はスポーツ振興法制定プロジェクトチームと、こういうものをつくらせていただいて、橋本先生にも当初から御参加をいただき、そして多くの皆さんに御議論をいただきました。今回こうしてようやく三年数か月ぶりにまとまって、この法案が衆議院で全会一致で可決できたと、そして今日こうして参議院で審議をいただいていると、大変感激をしております。
　この法案が日本のスポーツ振興に、そしてまた世界の中の日本という位置付け、あるいは世界貢献等に大きく寄与されることを大変期待しておりますし、先生方のお力添えをいただいてこの法案を是非成立させていただきたいと改めてお願いを申し上げる次第であります。
　先ほど来、谷先生等からもお話ありましたように、医療費の削減効果とか、あるいは経済的な効果とかありますし、例えばコミュニケーション能力、そしてリーダーシップの育成などの青少年に対する健全な発達に資する、また地域の一体化、今希薄化しておりますが、そうした一体化をつくること、あるいはスポーツビジネスなんかも大変大きなものになってきておりますし、また、先ほど言いましたスポーツの国際交流あるいは貢献、そうしたことによって世界の人々との相互理解を促進できること、また国際的な友好とかあるいは親善に資すると。そして、国際競技大会等で、これは橋本先生や谷先生まさにそうでありますが、青少年に対する憧れをつくると、そしてそれによって国民が一体となると、こうした大きな効用をスポーツが持っていると思っております。
　先ほどの友近先生のマンデラのことではありませんが、まさに国がスポーツに通じて一体化できる、その実は大きな力をスポーツが持っていると。こうしたスポーツの効用、役割を是非このスポーツ基本法の成立によってなお一層進めていきたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　二〇一六年の東京オリンピック、パラリンピックの招致のときに、私たちは、日本という国がこのことによって盛り上がるとか一体感ができるとかアスリートの強化ができると、いろんな思いがあったんですが、ある方に言われてはっとしたのは、二〇一六年に東京オリンピック、パラリンピックが決まれば、世界のアスリートは、あるいは世界のスポーツ関係者はそれまでの何年間ずっと日本を向いていますよ、事あるたびに日本に訪れますよと。ですから、これは単なる日本という国だけのものではなくて、世界が日本の存在を認める、日本を注視すると、大きな効用がありますと言われて大変心を新たにした覚えがあります。
　やっぱりスポーツ選手の存在、先ほど来申し上げましたように橋本先生あるいは谷先生、メダリストでありますが、かつてこうした議論をしたときに、例えば柔道の山下選手をロシアの大使にしたらどうだろう、プーチンは必ず会ってくれると。大使の一番の大きな仕事はその国の元首に会うことだと、あとは公使等でやればいいと。例えば、元気であったら王選手をキューバの大使になってもらったらどうかと、こんな議論もありました。なまじっかなどと言うと申し訳ありませんが、キャリアのもちろん外交官、キャリアのそうした能力ある人ももちろん大事ですが、スポーツ選手の持つ力というのは大変大きなものがあります。
　海外から日本にそうした皆さん方が、スポーツの選手が訪れると、マスコミを含めて大変な注目、注視をされると。ですから、そういう意味で、このスポーツの国際貢献、そのためにこうして招致をする、さっきのラグビーのワールドカップもそうですし、サッカーも残念ながらワールドカップ招致は前回敗れましたが、そうした各種の大会を通じて招致をし、そして開催をして、それに伴って国際的な貢献、国際的な交流をしていく。そういう意味でも大変大きなものがありますし、私たちもそうした人材をしっかり育成していかなきゃならない。残念ながら、間もなくですか、ＩＯＣから日本の委員がいなくなります。多分来年にはまた復活をできるんでないかと期待をしておりますが、そうした国際的な活動をする人材の育成が若干日本では遅れているんだと思っております。
　今、鈴木副大臣がＷＡＤＡの常任理事をされていらっしゃいますが、私もかつてさせていただいたときに、海外の皆さん方は大体四、五年ぐらい同じポストを務めますから、最初から議論がもう会った瞬間から進んでいきます。日本は毎年ぐらいずつ替わっていきますからなかなか進まないと。そういう意味では、こういう国際大会の招致、開催とともに、そうした世界にスポーツの人材をしっかり育成していく、こういうことに是非これからも我々は取り組んでいかなきゃならないと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　当初、スポーツ省にならないかという、皆さん大変御意見がありまして、私もそんなふうに思っておったんですが、こうした行政改革の中で新しい省をつくるのはなかなか難しいと。まず取りあえず、取りあえずというのは恐縮ですが、スタートとしてスポーツ庁でいくかと。それも、なかなか法案に直接書き込むのは難しい。そういうことで、この附則の第三条に書き込みさせていただきました。
　ただ、様々なスポーツの組織、現在もこれは羅列しますとかなり複雑になっています。ですから、こういうことを踏まえて、スポーツ庁をどうつくっていくか。縦割り行政とよく言われますが、厚生労働省あるいは経産省そして国交省等多数にまたがっているものがありますから、それを一体的に効率的に運営していく。そういう意味で、スポーツ庁として独立した方がいいと。先ほどの障害者のスポーツもそうですし、あるいは医療を伴わない運動なんて、もう当然健康もそうだと思いますし、そうしたものを一体とやっていく。
　ただ、余り、多分一九八〇年のモスクワでのオリンピックに参加しなかったということが、スポーツ界の皆さんにとっての政治との間合いといいますか、この取り方の難しさを感じちゃっていると。トラウマがあるというような感じもいたします。ですから、スポーツ庁というのは本当に国としての基準を作ったり、あるいは国としてのまさに根源的な国のスポーツの形をまず考えると。そして、そこの具体的な施策の実施といいますか、企画立案から、それをもっと下って実施に至っては、まさに民間の皆さん方が中心になって担っていく。
　例えば、オーストラリアにスポーツ・コミッションというのがありますが、スポーツ省、何とかスポーツ省とありますが、その下にオーストラリア・スポーツ・コミッションというのがあります。そこが具体的にいろんなスポーツ施策を研究し、開発し、また企画立案をしていく。そして、その中に実施機関として、日本でいえば体協やあるいはＪＯＣやスポーツビジネスや学校体育やと、いろんな組織が連なるといいますか、そこに関連をしてくると。そして、そのスポーツ・コミッションが、例えばアンチドーピングもそうですし、それから情報の収集なんかもここで行うと。ですから、全て国が担うというんじゃなくて、国は本当に根幹的な基準を考え、そして大まかな政策を考えると。それに伴って、そうした次の機関が実際の企画立案、行動、情報収集等を担っていくと、そういうふうな形がふさわしいんではないかと。これはいろいろまだ議論がありますし、これから実際にスポーツ庁をつくる中で皆さん方から大変ないろんな議論をいただき、また役所にも御努力いただいて、まずはシンプルな、そして民間の皆さん方の力が有効に発揮できるような、そんな組織にさせていただければ大変有り難いと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　スポーツ振興法にはこういう障害者スポーツがなかったんですが、もう先ほど申し上げましたように、全ての今オリンピックは、オリンピック・パラリンピック委員会という形で運営されておりますし、日本も大変障害者のスポーツが盛んでありますし、その意味で、このプロジェクトチームでも何回かこの協会の皆さんにおいでいただいて、そして、連盟ですか、お話をお伺いさせていただきました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　今、江口委員から話ありましたが、障害者スポーツ協会、北郷会長、そして事務局長等においでいただいて話をお伺いさせていただいております。この法案の全ての国民という中に、当然健常者もそしてそういう障害を持った方も一緒に権利を持つという形で書かせていただいております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>131</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　この附則の三条を読んでいただくとお分かりかと思いますが、それぞれ、ごめんなさい、附則の二条に書いてありますが、政府の行政改革の基本方針との整合性に配慮して検討を加えというふうに書いてありますが、スクラップ・アンド・ビルドをして、今の組織を増やさないというふうな考えの下で進めていきたいというふうな形でここに記載させていただきました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>133</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　大変申し訳ないんですが、具体的な数字まで実は我々想定していないんです。
　ただ、一つまだみんなの整理が付いていないのは、例えば学校体育をどちらで所管するかと。文化庁がありますが、いわゆる学校の芸術文化は初中局で指導要領を作ります。今、スポーツに関しては、学校体育に関してはスポーツ・青少年局が作っております。ですから、文化庁と同じようにすれば当然初中局になりますよということですが、しかし、今、日本のスポーツというのが、確かに全体の中のスポーツの中に学校体育がありますよと、スポーツを用いて教育するのが体育ですよと、概念は整理したんですが、これを外してしまって成り立つかというふうなことですと、私の感覚からいえば、この学校教育もスポーツ庁の中で一体的に推進していくのがふさわしいのかなと、個人的見解ですが、そんな思いをしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2011-06-16</date>
                    <speechOrder>135</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（遠藤利明君）　先ほど申し上げましたが、今縦割りのいろんな弊害があると申し上げました。いわゆる文部科学省が担っている部分、そして先ほどの障害者スポーツ等の厚生労働省の部分、またスポーツビジネス、それから国土交通省の施設等ありますので、漠然と今幾らということについてまだ私たちは決めたわけじゃなくて、まず一つにして、実際にスポーツ庁をつくりますよといったときに、どこまでその分野を整理できるかと。その中で具体的に人とか予算の問題が整理できるんだろうと考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/177/0061/17706160061010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2011-06-01</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）議員　スポーツ基本法案、提案理由の説明をさせていただきます。
　ただいま議題となりましたスポーツ基本法案につきまして、提出者を代表して、その提案理由及び内容の概要を御説明申し上げます。
　スポーツは、世界共通の人類の文化であります。心身ともに健やかな人間を育て、人々に大きな感動や楽しみをもたらし、また、明るく豊かで活力に満ちた社会を形成するとともに、国際的な交流や貢献を果たす上で欠かすことのできないものであります。
　さて、スポーツ振興法の制定から五十年がたち、スポーツを取り巻く環境や国民のスポーツに対する認識が大きく変化する中で、時代にふさわしい法を整備することは、我々国会議員はもとより、多くのスポーツ関係者にとっても急務の課題となっておりました。
　このような状況のもと、ここに各会派の御賛同を得て、本スポーツ基本法案を提出できる運びとなりましたのは、超党派のスポーツ議員連盟において長く議論を重ねてこられた方々や民間のアドバイザリーボードの皆さん、多くのスポーツ関係者の皆さん、法案の提出者及び賛成者に名前を連ねていただいた諸先生方、そして、参議院の取りまとめに奔走いただいた橋本聖子先生、谷亮子先生、松下新平先生、友近聡朗先生、前議員の山下栄一先生を初めとした諸先生方の御尽力のたまものであると衷心より御礼を申し上げる次第であります。
　本案の主な内容は次のとおりであります。
　本案は、スポーツに関する施策を総合的かつ計画的に推進し、もって国民の心身の健全な発達、明るく豊かな国民生活の形成、活力ある社会の実現及び国際社会の調和ある発展に寄与するため、スポーツに関し、基本理念を定め、並びに国及び地方公共団体の責務並びにスポーツ団体の努力等を明らかにするとともに、スポーツに関する施策の基本となる事項を定めようとするものであり、その主な内容は次のとおりであります。
　第一に、前文において、スポーツを通じて幸福で豊かな社会生活を営むことはすべての人々の権利であることや、スポーツに係る多様な主体の連携と協働による好循環の創出など、スポーツの意義、効果等について明記するとともに、スポーツ立国の実現を目指し、国家戦略としてスポーツに関する施策を総合的かつ計画的に推進することを明らかにしております。
　第二に、総則において、スポーツに関し、基本理念を定め、国及び地方公共団体の責務並びにスポーツ団体の努力等を明らかにするとともに、スポーツに関する施策の基本となる事項を定めることとしております。
　第三に、国は、スポーツ基本計画を定めなければならないこととし、地方公共団体は、地方スポーツ推進計画を定めるよう努めるものとしております。
　第四に、基本的施策として、指導者の養成等の基礎的条件の整備、地域スポーツ振興のための支援等の環境整備、優秀なスポーツ選手の育成等の競技水準の向上並びに国際競技大会等の招致及び開催の促進等に必要な施策を講ずることとしております。
　第五に、政府は、スポーツに関する施策の総合的、一体的かつ効果的な推進を図るため、スポーツ推進会議を設け、また、市町村の教育委員会は、スポーツ推進委員を委嘱すること等について定めております。また、国は、地方公共団体に対し、予算の範囲内において、政令で定める経費について、その一部を補助することとしております。
　なお、附則において、政府は、スポーツに関する施策を総合的に推進するため、スポーツ庁及びスポーツに関する審議会等の設置等行政組織のあり方について、行政改革の基本方針との整合性に配慮して検討を加え、必要な措置を講ずることとしております。
　以上が、本法案を提出いたしました理由及びその内容の概要であります。
　最後になりますが、このたびの東日本大震災において多くの方々が被災されております。その中にあって、世界で活躍する選手が支援を呼びかけたり、実際に被災地に赴いて支援を行ったりするなど、スポーツを通じた活動が被災者に生きる勇気と喜びを与え、我が国が明るさと元気を取り戻すきっかけの一つとなっております。
　何とぞ、御審議の上、速やかに御賛同くださいますようお願い申し上げます。
　以上です。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17706010096014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17706010096014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-05-27</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　自由民主党の遠藤利明です。
　きょうは、こうして四名の先生方に、大変急な御案内にもかかわらずおいでいただきました。まずもってお礼を申し上げたいと思います。
　二十分しかありませんので、簡潔に少しずつお伺いしたいと思いますが、まず小倉参考人にお伺いいたします。
　実は、私は、今から四十年近く前、オーストラリアにラグビーの遠征に行きました。まずすごかったのは、体育施設。オーストラリアという国は、広々としていますからそうですが、ちょっとした公園にラグビーやサッカーのコートが、それも芝生で二面か三面ぐらいある。そしてテニスコートがあって、それを、朝、日本みたいに順番をとったりしないで、自由に皆さん方がスポーツを楽しんでいる。そして、メルボルン大学に行きましたら、ラグビー場だけで十二面ありました。
　実は、びっくりして帰ってきたんですが、もう一つ、スポーツクラブというのがしっかりしていたなと。学校スポーツではなくて、学校体育ではなくて、地域のスポーツクラブがしっかりしていた。
　そこでお伺いしたいんですが、私がそのときに大変印象深かったのは、そこで一つのスポーツを一人がするんじゃなくて、子供のうちからいろいろなスポーツをしていって、そして、その中で、あなたはこのスポーツが得意ですねといって、そのクラブの代表になっていく。これがオーストラリアのスポーツで、日本は、野球というと野球、サッカーというとサッカー、これしか子供たちにさせないんですが、そうした多様なスポーツをさせた中からトータルして、その地域の選手になったり、それがまた地域につながっていくのかと思いますが、日本もそういう仕組みでそうした選手づくりをしなきゃならないと思ってきました。
　最近のスポーツクラブを見ていますと、確かに総合型というんですが、それは、一つの選手は一つのスポーツをやっている、それが幾つかの種目があって、何か総合型と言われているような気がするんですが、先生から見て、その総合型というのはどういう概念でおっしゃられるのか。
　それからもう一つは、今、質的向上、クラブがクラブを育てるとありましたが、スポーツクラブの質的向上というのは何だろうか。
　この二点、まずお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17705270096013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17705270096013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文部科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2011-05-27</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>遠藤利明</speaker>
                    <speech>○遠藤（利）委員　次に、河野参考人にお伺いいたします。
　先ほど来、地域スポーツとそれから競技スポーツ、あるいはコミュニティースポーツとそれからトップスポーツという議論がありました。
　実は、これもこの前のこの委員会でもいろいろ議論をさせていただいたんですが、ややもすると、何か相対立しているような概念をずっとそれぞれ持っていて、トップスポーツという話を出すと、いやいや、地域スポーツが大事だと。そして、まずこういうことをしないと普及しないよ、普及しなければ優秀な選手が出てこないよ、まずここから話が出てきます。
　逆に、地域スポーツと言っていると、いやいや、そう言ってもすそ野を広げるにはなかなか大変だ、まずはこうした強化スポーツをしっかりやって、あこがれを持って、あるいはそうした人たちの真摯な姿を見て取り組んでいこう、そうやってすそ野が広がるんだというふうな、それが何か相対立しているような概念でいつもとらえられておりました。
　それが今回、立国戦略の中でも、実は私、最初に、文部副大臣のときにスポーツ立国という言葉をつくったんですが、その中から、これは対立じゃないですよ、お互いに補完作用があるんですよ、ただ、理想論と現実論があるんですよねと。
　どっちを国の施策として先にまず取り組むか、これは両方大事なんですけれども、どっちと言うとまた競争になりますが、河野先生、普及と強化ということについてどういうふうに考えていらっしゃるか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17705270096013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0096/17705270096013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
