<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>12</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>12</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>交通安全対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-17</date>
                    <speechOrder>138</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員長代理　山田宏君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0680/13111170680003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0680/13111170680003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>交通安全対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1994-11-17</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員長代理　はい、結構です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0680/13111170680003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0680/13111170680003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　おはようございます。新生党の江崎鐵磨でございます。私は、国会議員になりまして、きょう初めて分科会また委員会の質問をするわけであります。特に、私は代議士の地元秘書として二十三年の経験はありますが、地方議員とかそういった経験はございませんので、質問が多少不適切だったり、また三十分の時間、長かったり短かったりするような場面はどうぞ御容赦をいただきますように、まずもってお願いを申し上げる次第であります。
　初めに、去る四月二十六日、名古屋空港における中華航空一四〇便墜落事故についてであります。
　既に運輸委員会で各委員の先生から質疑が交わされておりますので、重複を避けなければなりませんが、今航空事故調査委員会で原因究明とその再発防止に日夜取り組んでいただいておりますが、原因が機体の構造的欠陥であったのか、または人為ミスであったのかの慎重な調査が進むさなか、六月中旬からは日本人遺族の補償交渉が開始されると言われております。
　特に遺族側は、補償交渉の対象を運輸省など国内の行政機関とする考えであるようですが、国交のない相手国のため、かなりの難航が予想されておりますとき、中華航空では既に一律四百十万元、日本円に換算いたしまして約千六百四十万円を提示しておりますが、これは日本人にとって交通事
故の自賠責保険の半額ほどの低さだけに反発は必至かと思われます。また、一部の日本人遺族は既に四百十万元を受け入れたとも聞いておりますが、今後これらの調整など運輸省としてはどのように対応されるのかをお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　ぜひ適正な指導をいただきますようにお願いをいたします。
　私は、四月二十八日、運輸委員会、そして五月二日には新生党の中華航空機事故対策本部の一員として、二度にわたって事故現場の視察に同行いたしました。五月二日には、視察終了後、当時の二階俊博運輸政務次官の指示によりまして、救命救助等に御協力をいただきました愛知県医師会、愛知県歯科医師会、小牧市民病院など、救助に対して大変な御尽力をいただきましたそれぞれの団体にお礼のごあいさつに伺いました。
　県医師会長からは、医師会では一九八九年に空港事故を想定して医療救護体制を整えていたので、今回の事故での対応が順調にいったといったお話、また、県の歯科医師会常務理事からは、性別の判断がつかない御遺体の歯形照合による身元確認に随分多くの先生方が協力していただいたお話、そして、特に小牧市民病院院長からは、退院を間近にした三十人の患者さんが急遽帰宅することに同意され、三十室の病室の確保ができたなどといったお話を聞くにつけ、ぜひひとつきょうは、二見運輸大臣お出かけいただいておりますが、でき得れば、大変な御協力をいただいた諸団体に対して、大臣の感謝状といったようなものが発行していただけるかどうか、その点について大臣に御質問をする次第でありますが、いかがなものでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　どうぞよろしく御検討いただきますようにお願いを申し上げます。
　また過日、消防団長を長年務めた元県議会議長、現在の小牧市長が私の会館を訪ねられました。この小牧市長は、現地の市長であるだけに、当日事故現場で指揮に当たられたお話などを聞きましたときに、特に空港と援助協定を結んでいる名古屋市消防局、小牧消防署を初めとする多くの消防署と空港との連絡が多少手間取ったのではないかといった問題に触れられ、今後、緊急事態発生時には即座に各署へ自動的に通報できるシステムを採用したらどうかといったお話、また飛行機事故のときに消防車、救急車が通るのに必要といったことから、地元の有力者がその地域の地主さんを説得し、地主さんは時価より安い価格で市にそうした土地を譲渡し、二十二年前に完成した防災道路と呼ばれる幅五メートルの市道が当日の事故で千人を超す群衆の観客席と化し、また消防車、救急車が進路を阻まれてしまったといったいら立ちなど、そして救助作業に当たられた自衛隊、警察、消防署の隊員の皆さんが大変熱心に作業に当たられたものの、そうした三団体の指揮系統は縦型の組織の中にあるために、三者が一斉に出動し、混乱の中で横の連携をとることが極めて難しかったなど指摘をされたわけであります。
　そうしたときに、今後関係機関が協力し合える体制づくり、合同訓練の必要性などを熱心に語られ、これをあわせて運輸省にもぜひ参考までに伝えていただきたいといった、たっての御要望がありました。当局におかれましては何とぞ御検討いただきますことをお願い申し上げまして、次の質問に移らせていただきます。
　私は昨年十一月、前運輸政務次官と、そしてことし二月、運輸委員会委員派遣で関西国際空港の視察に出かけました。それだけに、三カ月後に迫った関空開港に備えた建設工事及び諸手続が順調に進捗しているかどうか、大変気になっておる一人であります。しかしながら、六月四日には空港のメーン施設の旅客ターミナルビルが完成し、四日には施工業者から関西空港会社へ引き渡しがなされ、昨日、空港会社が本社を空港島に移し、いよいよ業務を開始したことを知り、大変喜んでおる一人でございますが、その他の準備等、順調に進んでいるのかどうかを航空局長にお尋ねを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　ぜひ局長、これからも最大の御指導やらまたお力添えを賜りますようお願いを申し上げる次第であります。
　関空は海上に建設されたために一兆五千億近い資金がかかり、世界で最も高い空港施設使用料、同時に、着陸料も高額なため、ＩＡＴＡでは難色を示したと言われておりますが、乗り入れについての航空交渉はどの程度進んでいるのか、これも航空局長にお尋ねを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　ぜひ当初の目標に近い御努力をお願い申し上げる次第であります。
　しかしながら、難産の子は大きく育つと言われております。特に、関連プロジェクトの総事業費三兆四千三百億円、そして開港でもたらされる経済波及効果は大阪府だけで年間二兆三千億円に至ると聞いておりますときに、景気の浮揚はもとより、東京一極集中を必ずや是正する大きな弾みになるものと期待をする一人であります。
　それに関連いたしまして、りんくうタウンを初めとする関連プロジェクトの進捗状況と、今後の見通しはどのようなものか、これも航空局長にお尋ねを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　一方、我が国の表玄関と言われる成田空港では、国際航空需要の大幅な増大により適正取り扱い能力をはるかに超える状況にあり、
残念ながら国際拠点空港としての機能を現在果たしていないのではないかといった疑問の声もありますが、その後、整備に向けて地域住民等の対策がどのように推し進められているのか、お聞かせをください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　特に、地元住民との大きな障壁といったもの、またいまだ一坪地主といったものがどの程度存在しておるか、そうしたことについてもお聞かせ願います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　ぜひ局長、粘り強い交渉をいただくと同時に、成田空港は開港してもう既に十七年経過したわけであります。そうしたときに、せっかく、日本になくてはならないハブ空港としての存在感がないといったことは、当初の計画から大きく外れたことにもなりますので、一層の努力をお願い申し上げる次第であります。
　私はかねてから、本州には三つの国際拠点空港が必要だと言い続けてまいりました。それが東の成田、西の関空、そしていよいよ中央の中部新国際空港であります。
　成田は開港十七年、西の関空は九月四日に開港されるときに、まだ中部新国際空港は、あくまでも地元の切なる要望であって、工事に着工できるかどうかといったものはいまだ不透明であるときに、特に私ども、中部新国際空港の必要性を絶えず申し上げておりますことは、中部地域は、我が国のほぼ中央に位置するという地理的優位性のほか、工業出荷額十五年間日本一の愛知県を筆頭に、中部圏八県のブロック別圏内総生産はスペイン一国を大きく上回っております。このような産業活動の活発さ、人口集積の高さ、将来に向けての発展性などから見て、中部地域はこれからも、人、物、情報のいずれの面においても国際交流がますます促進される重要な地域であり、ぜひとも本格的国際空港の整備が必要だと私ども強く思っておる次第であります。また、地元では二〇〇五年の万博の誘致運動を展開し、それに間に合うように、地元官民一体となり実現に向けて努力をいたしておりますのが現状であります。
　幸いにして、本年度の中部新国際空港の調査費は、昨年度よりも七千万多い二億二千万円をいただきましたが、今地元ではまず事業主体をどうするのか、これが今日まで、まずつくってくれつくってくれと運輸省に地元の知事また経済界が言っても、事業主体をどうするかといったときに具体的な返答ができなかった。これは当局にとっても非常に不安材料だったかと思いますが、今事業主体をどうするかといった取り組みに入っております。同時に、バブル時代の発想を払拭して、空港島の規模、また地域整備、環境、漁業、空港交通アクセスなどの具体化に真剣に取り組んでいるところであります。
　大臣並びに運輸省の皆さんには、七次空整に向けて何とか着工の位置づけがなされるよう、今後も格段の御助言と御支援をお願い申し上げる次第であります。この件は、私自身愛知県の出身であります、ややもすると我田引水というか我田引空と言われる可能性もありますが、特に新空港には夢をお持ちの二見運輸大臣、そして実際担当に当たられる責任者である土坂航空局長、お二人から特に御所見をお聞きしたい次第であります。よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　大臣、そして航空局長には一層の御努力と御理解を賜りますように、重ねてお願いを申し上げる次第であります。
　それでは最後になりましたが、国際拠点空港、ハブ空港についてであります。
　我が国は、経済活動の高度化とともに政治、文化の面において国際的地位が向上していることは言うに及ばず、世界において我が国が果たす役割は極めて大きなものとなっております。このような状況の中で、我が国のゲートウエーとしての国際空港の整備が極めて重要なときに、一方でシンガポール、韓国など、アジアの各国では大規模拠点空港、ハブ空港が整備されつつあり、または大変な計画が立てられておるときに、我が国ではそれに匹敵する大規模国際空港の整備は一歩おくれをとったのではなかろうか、そうした心配をするわけであります。このままではアジアにハブ空港の地位を奪われてしまうのではないかといった憂
慮にたえないものがありますが、国際拠点空港の整備について運輸大臣の御所見をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎分科員　私は、これは運輸省だったか、一度お聞きして大変驚いたことがあります。マレーシアのマハティール首相が日本からの借款は国際空港建設費に費やそうといったような大変な意気込みのときに、これから我が日本は何といっても一般財源、そうした公共事業費の配分見直しとかいったことを、これは議員が先頭に立って取り組まなければならないと思っております。
　特に運輸行政は、きょう、先ほどまで私のお隣に東京御出身の深谷先生がおられましたが、首都圏一極集中を是正して多極分散型国土の形成と言われるときに、運輸行政なくしてこの実現は全くあり得ないわけであります。交通網の整備、これが日本のこれからの発展にまたつながる。特に航空網の整備といったときには必ず世界と日本がより近くなる。
　そうしたときに、世界の中の日本、その日本がどんな国際貢献ができるか。ことごとくこれから交通、道路網、また空のネットワークといったものが充実されなければならないときに、どうか大臣並びに運輸省当局の皆様方にはこれからも我々こそがこれからの日本を一層充実する担い手であるといった自身と誇りを持って、運輸省の幹部の皆様方には、知識は十分お持ちでありますが、これからいよいよ知恵を出していただかなければならない時代に向かったなとしみじみ思う次第であります。
　本来ならば、大臣そして局長さんからこの件に対しましてお答えをいただきたいのですが、質疑時間が終了いたしましたといった紙が参りましたので、これで私の質問を打ち切らせていただきますが、一層の運輸省の御尽力を心からお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　まことにありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
