<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>15</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>15</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　新進党の江崎鐵磨です。
　発言の機会をいただきましたので、特に旅行業法と観光産業振興についてお尋ねをいたします。
　旅行業法については、昭和五十七年に改正以来十年余りを経過しておりまして、今回の改正は、海外旅行を中心とした旅行者数の増大、そして旅行の多様化、旅行業務に関する取引の形態の変化等に対応し、旅行者保護と利便性の一層の充実を図ることを目的としているといったことから、私どもも大きな関心を寄せるものであります。
　我が国において、今日、観光産業による経済波及効果は二十四兆五千億円に達し、日本では十五人に一人、世界では十人に一人が観光産業に従事していると言われるときに、まさに観光産業は二十一世紀には最大の基幹産業に位置づけられるものと予想する次第であります。そして、これをリードし、また支える立場にあります旅行業の皆さんの役割が大変重要視され、そして期待されるとき、このたびの改正案はこうした観点に立った上で立案作業に当たられたのか、具体的内容も含めて見解をお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　旅行業は中小企業の多い業界と聞いておりますが、実態はどのようになっているのか、お尋ねをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　旅行業の今後さらなるレベルアップと発展を図るため、すそ野の広い中小企業の健全な育成を推進することが重要であると考えますが、今回の法改正において何か中小企業に対して特に配慮をしておられるかどうか、お聞きをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　例えば中小の旅行業者に対する支援は、そのほかにも中小企業対策として共同化等の取り組みも大切なことではなかろうかなと思う次第でありますが、それに対する運輸省の見解はどうか、お尋ねをいたします、
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　現在旅行業の皆さんから成る社団法人、二つの法人があります。全国旅行業協会、そしていま一つは日本旅行業協会、こうしたところへの運輸省の連携とか、また協力体制といったものはどの程度整っておるか、お聞かせを願います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　ただいま局長の方からもお話がございましたが、去年の秋、大阪で世界観光大臣会議が開催されたこと、私どもはテレビで知りましたが、特にこの会のテーマとか成果、そして今後の課題についてお聞かせいただきたいことと同時に、観光大臣会議というと、この場面は亀井運輸大臣が御出席されたのかどうか、その点もお尋ねしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　これは大臣にはお尋ねしにくいんですが、そうしたときに日本にもいよいよ、これは行政改革を推し進める上にあって、私は、観光大臣といったようなポスト、例えば北海道開発庁、沖縄開発庁といったものを統廃合し、観光庁、観光大臣ポジションといったようなものを考えたらどうかと思いますが、これはよろしいですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　今般、観光旅行の中でも海外旅行は極めて好調と聞きます。当然円高の影響もありますが、これは、随分円が安いころから海外旅行に人気が集中していることは御案内のとおりであります。国内旅行については、海外旅行好調のあおりを受け、そして阪神大震災といった未曾有の天災によりダブルパンチを受けて、これから国内旅行の空洞化とも言われている昨今、現状及び今後の見通しについてどのようにお考えになっておられるのか、また円高の影響以外に国内旅行の不振の原因といったものはどこにあるか、お尋ねを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　私的なお話になりますけれども、私自身、これから海外旅行と国内旅行、これは旅行者の選択からすると、海外に向けられるのではなかろうか。
　それは私自身も、一年に一回必ず海外研修旅行、そしていま一つは国内研修旅行といって、後援会で、国内ですと、バスを十台も二十台も連ねて行く。そして昨年の四月にハワイ研修旅行を募集いたしました。その折に、二百名の締め切りといったことで募集したところ、何と三百六十名の応募があって、結局飛行機は二便に分けて出かけたわけであります。その折の旅行代金は一人十二万八千円、そしてこの中で、特に予備費を三千円含んでおりますので、実際の旅行代金は十二万五千円であり、四回の朝食、一回の昼食、三回の夕食、そしてホテルはシェラトンですから、ハワイでは一応Ａクラスの下といったところです。そうしたところ、消費者は非常によく見ておると思うのです。
　したがって、後援会以外からも多くの皆さんが参加するといったことであったわけですが、昨日、きょうの質問のために、このハワイ旅行を主催しました旅行社に、名古屋－札幌ツアーを四泊五日で組んで、そして札幌ではＡランクと言われるホテルで朝食を四回、夕食四回で大体どのくらいの見積もりが出るといったときに、十二万五千円といった数字が出てきた。これはもうとても競争にはならないと。非常に内外格差が顕著になってきたときに、特に国内旅行では、これから相当に業界の皆さんも真剣に取り組まないといけないと思っております。そして、特に運輸省でも、やはり二十一世紀の基幹産業にこの観光産業を持っていく上においても適切な指導が急務かと思っておる次第であります。
　全国旅行業協会の機関誌で、私、大変興味深く拝見をいたしました。これは、東日本旅客鉄道の松田社長、そして現在、明日の内閣の国土・交通担当二階俊博先生、運輸委員会の委員でもあられますが、こちらの対談の中で松田社長がおっしゃっておられること、何といっても長期旅行をこれから国内も手がけなければならないときに、ホテル、旅館で宿泊した場合、例えば一泊目は一万五千円だ、二日泊まったら一万円、三日泊まったら八千円というような価格でバランスをとらないと、旅館に泊まればもう食事がついております、朝食そして夕食がついたときに、かなりこれは料金に上積みされるといったとき、とても日本のホテルや
旅館では、長期滞在して、大臣がおっしゃられたように、その地域の歴史や文化をゆっくり見る、また美術館や博物館へ出かけていろいろ楽しんだりするということが、一カ所に滞在しては国内の場合無理ではないかなといったような気もしております。
　そして、特に東北では、コストダウンが必要だといったことで、旅館でもホテルでも素泊まりは幾らかといったようなことに現在取り組んでおる。そして、食べ物はどういったものを食べたらこれだけですといって選択をさせる。今は旅館に泊まればことごとく、もう旅館の言うままの食事が出てきたり、それ以外のものを欲しければ時価幾ら幾らといったものをこちらがオーダーしなければならない。それは当然旅費には含まれておりません。そんなときに、東北の旅館で今話し合っていることは、共同仕入れとか、また東北の旅館八十軒が寄って、シーツや部屋に飾る花、主要な食品はことごとく組合のようなものをつくって対応し、コストダウンを図るといったような努力をしておるといったことを松田東日本旅客鉄道社長がおっしゃっておられること、これは、これからの日本の旅館とかホテルにも非常に必要なことではなかろうかなと思ったのですが、それについて局長から。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　これからも円高が長期化すれば海外旅行は順調に伸びていく、一方、国内旅行については低迷が必至と言われておりますが、幾ら海外が伸びたといっても、円高が日本の経済を疲弊させてしまったら、これはすべての業界、特に旅行業界といえども長期展望は決して明るくありません。せっかく、ここ数年の間に日本人の生活スタイルが大きく変わり、レジャー等に生活の重心を移し始めているときだけに、運輸行政の一層の努力を私は願うものでありますが、これについて亀井運輸大臣の御所見をお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　一層の取り組みをお願い申し上げます。
　私の選挙区に、今国際都市を目指す人口七万の町、犬山市というのがあります。この犬山市は交通アクセスも非常に恵まれまして、名古屋駅から鉄道で二十分、名古屋空港からバスで二十分程度のところであります。特に、ここは城下町で栄えまして、かつて非常に繁栄をきわめておったのですが、ここのところに来て多少スローダウンしたといった地域であります。日本最古の天守閣を誇る国宝犬山城、そして明治時代を代表する建造物を全国各地から移築しました建物の博物館、明治村、いま一つは、これはまだ二十カ国ちょっとかと思うのですが、世界の建造物を集めました野外民族博物館リトルワールドといったものがあり、そして非常に風光明媚な木曽川の日本ライン下り、そうしたまさに観光の町であり、市の財源も決して豊かまではいかないけれども、乏しくない。
　そうしたときに、市当局が、昨年の暮れだったか、犬山市も国際観光都市を目指して国際コンベンション指定都市の申請をいたしておりますので、ぜひお骨折りをいただきたい。早速運輸省の観光部に連絡をしましたところ、一次には恐らく間に合わない、これは一、二の条件が整っていないため、次の選考ではぜひ犬山市も指定都市にしたいといった明るい御返事をいただいたのですが、この国際コンベンション都市の認定される最低基準といったものをお聞かせいただけましたらお願いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　ただいま局長からお話がありました。よく理解ができます。
　それで、当然犬山市は宿泊施設も非常に整っておりますが、そうしたせっかく手を挙げたところがなかなか運輸省から指定されない。私ども、ちょうど昨年の秋、愛知県では国体が行われましたが、国体で都道府県それぞれの選手団が来まして公民館で地元の人がお世話をする、中には民宿を引き受けましょう、選手団の方どうぞ、多少不自由はあっても一生懸命おもてなしをしますといったことで、市が民宿を引き受けていただけるところへいろいろお願いをしたら、これはもう皆さんが、ぜひ他府県の選手をうちで民宿を引き受けよう、それこそ選手の数が足りなくなるぐらい民宿の希望があったわけであります。
　国際コンベンションといえども、私は海外旅行をしたときに、実際に外国の日常生活になじむ、そういったときに、何もホテルで泊まらなくてもある程度民宿のような、民宿もあったのですが、ドイツに出かけましたときに、ホテルで泊まる者、語学ができる者は民宿を希望すればホームステイでどうぞといったことで、ホームステイを私も希望したのですが、旅行して一番記憶に残るのはその地域の人たちとの触れ合いといったときに、宿泊施設が余り整わないといったようなことでコンベンション指定都市を考えられると、私はまずいのではなかろうかなといった気持ちを持ってなりません。
　国体の選手がいろいろ礼状を書いてくるときに、一宮市の市民の心に触れることができましたといったような大変感謝の言葉があります。一宮はまだ人口二十七万で、東京に比べたらうんと田舎で、当然下水道の完備はまだまだの都市であります。恐らく大阪とか東京から来た選手団には、何だ、下水の完備もしていなかったといったような不満よりも、その地域のぬくもりといったことを一番喜ぶのではなかろうかなといったときに、やる気のある市で国際コンベンションに名乗りを上げたら、これはひとつ寛大に、何か運輸省の指導も必要としながらぜひ認可する方向に向けていただかなければならない、それが本当の国際交流にもつながると思います。
　ただし、市町村に財源が余りにも乏しいようなところは必ず過大負担になってしまいますので、これは見きわめていただくことは結構ですが、ある程度の財政を確保しておる市町村で、下水が完備されていなくても宿泊施設が多少悪くても、民宿でも引き受けようといったような熱意のあるようなところへ、私は国際コンベンション、大いに結構だという考えを持っておりますが、もう一度局長の御見解をお聞かせ願います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　特に今国会で、運輸大臣所信表明の中でも、先ほど来繰り返しておりますが、「ゆとりある生活にとって観光の果たす役割も重要であることから、旅の総合見本市や「観光立県推進会議」の開催、観光基盤施設の整備に取り組むほか、連続休暇の普及・拡大や充実した休暇を過ごすための環境の整備に努める」といった決意を述べられております。
　既に観光立県推進会議とか旅の総合見本市のお話がありましたので繰り返しませんが、特に私、一昨日ロ本経済新聞を見まして、運輸省がいろいろ観光旅行、観光産業振興の方針を打ち出されました。大変結構なことであると同時に、末尾に、このゴールデンウイークの国内、国外の旅行者数、前年を上回っておるといった記事を見ましたときに、非常に心強く思った限りであります。
　やはり日本人も、今まさに一人一人が心の豊かさとかゆとりといったときには旅行が欠かせない、私は必須条件がと思うときに、そろそろ長期バカンスといったようなものについて、運輸大臣も先頭に立っていただいて、労働省とも、時には文部省、学校もございますので、話し合いながら、こうしたことにぜひ取り組んでいただきたいと思いますが、その点について大臣の御見解をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　もう時間が参りましたので結論に向かいたいと思います。
　我々が、国民が特に豊かさや心のゆとりといった実感をできる社会に観光とか旅行といったものは非常にこれからも効果的であり、大きな役割を果たすものといよいよ私は確信する次第であります。そうしたときに、ぜひひとつ、運輸省のさらなる御理解のもとに、観光産業振興はこれから運輸省の政策の中でも最も重要な政策の一つに挙げていただきたいということであります。
　特に、ただいまも大臣からお話ございましたが、戦後五十年経過した今日、国の復興に真剣に取り組んでこられた世代の方の一部には、観光とか旅行というと、多少軽く軽薄に受けとめられる場合が往々にしてあるのではなかろうかなと。
　これも、私が絶えず指導いただいております明日の内閣の国土・交通担当の二階先生から、江崎君、観光といった意味、特に中国、儒教の古典、易経の中で、「観光」とは「国の光を観る」、この言葉の意味するところは、一国の王たる者は諸国の輝かしい文物を視察して回るべし、あるいは王たる者は自国の威光を発揚し顕示するべしとあり、これらの行為を指して「観光」と称し、また「国の光を観るは王に賓たるによし」、これは一国の風俗の美を見ることによってその君主、その指導者の徳というものが最もよく察知され、そして輝くばかりに徳の盛んな国を見ては、その君主に仕えることを願わずにはいられないといった語源をよく理解するようにといったことを聞かされましたとき、私どもは、観光といったこの意味をもう一度深くかみしめなければならないと思う次第であります。
　観光産業の振興に努めなければならないと再認
識をするときに、特に運輸大臣は苦学をして今日があるといったことをいろいろなところでお聞きいたしました。大臣は、この観光といった語彙、どんな受けとめ方をしておられるか、同時にこれから観光産業に特にどのように力を入れて取り組んでいただけるか、そうした質問をさせていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>132</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1995-04-25</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　ぜひひとつ、これからも観光産業に十分取り組んでいただきますように。
　それで、本来なら私の質問を終わらせていただきますところ、ちょうど土坂航空局長お出かけいただきました。質問の中には入っておりませんので、簡単で結構であります。
　あすでちょうど一年を迎えます名古屋空港における中華航空機墜落事故について、運輸省の事故調の結果が、かなり進んではおりますが、航空機事故で、要するに機体が悪かったとか操縦ミスであったといったことはなかなか決めつけることができない状況にあることはよくわかるのですが、随分遺族側が事故調査委員会にいら立ちを感じておるといったことを聞いております。
　したがって、できる限り、人為的ミスであったのか、機体が完全でなかったかとかいったことを早く遺族側に言っていただかないと、ちょうどきょうの朝、名古屋から東京に向かうときの、朝日新聞ですけれども、いよいよ遺族会連絡会がエアバス社そして中華航空に対して一億円の慰謝料をこれから請求する、六月にも賠償請求を提訴する構えといったことでありますが、こうしたときにも、やはり旅行でそれぞれ旅行業者が当然中に入っておる団体もあるときに、いろいろな不平不満が旅行社に随分寄せられておるといったことであります。
　先ほど来、特にこの旅行業者は中小企業が圧倒的に多いときに、なかなか運輸省の事故調の方で結論づけがなされないと、すべてそれが旅行社にも降りかかって非常に今苦しい思いをしておるといったような旅行社からのお話もありますので、できる限り早く運輸省で、どの程度人為ミスであったのか、それとも機体に欠陥があったのかといったような結論を出していただくことを願いまして、私の質問を終わらせていただきます。
　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/132/0290/13204250290006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
