<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>8</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>8</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　新進党の江崎でございます。
　引き続いて、国際観光振興に関する法案について何点かお尋ねを申し上げます。既に細田先生、そして関谷先生の方からお尋ねがありましたので、もし重複がございましたら簡単なお答えで結構であります。
　先日、この質問に当たって、観光部から資料をいただきました。我が国の観光産業、生産波及効果は全体で四十八兆三千億円という大変大きなものがあります。そして、雇用波及効果では四百十万人、これを見ましても経済的役割は極めて大きいときに、今日、日本人の海外旅行者は年々増すばかりであります。一九九六年、平成八年の統計は千六百七十万人に達しております。しかしながら、日本を訪ねる外国人旅行者は三百八十万人であり、日本の経済や人口の規模、そして四季とりどり非常に特徴のある美しい日本にとっては、やや少ないのではないか。そうしたときに、このたびの法案には私ども非常に賛同するものであります。
　世界観光機構、ＷＴＯによりますと、今日までの外国旅行者数の推計で、一九五〇年代には二千五百万人だった世界じゅうの外国旅行者が、一九七〇年代には一億六千万人、一九九〇年には四億五千万人に至っておるときに、今後、二〇〇〇年には七億五千万人を予想され、そして、二〇一〇年には十億人が海外旅行に動くと推計されております。これからわずか十年後に十億人もの海外旅行者が動くと予測されるときに、その中心は経済発展の続くアジア地域とも言われております。特に、一九九四年の資料では、第一位のフランスでは国際観光客受け入れ数が何と六千六十万人に及ぶとき、日本は三百四十六万人とけた違いの数であります。
　特にアメリカでは、一九九四年、貿易赤字が千百十億ドルであったときに、観光産業の外貨獲得額は七百八十億ドルに至り、特に当時のブッシュ大統領はかつてアメリカ観光のＣＭにみずから出演したほどであります。既にアメリカでは観光産業を基幹産業の一つとしておりますときに、本法案が提出されましたことは、特に古賀大臣の今後の強力なリーダーシップと、運輸省の適切な行政指導への取り組みがあれば、自治体、旅行業界また観光に携わる人々、地域住民の理解と協力のもとに、我が国では二十一世紀に向けて、これからいよいよ観光産業がまさに基幹産業の一つになるのではなかろうかと私は受けとめております。
　特に、古賀大臣には現状の日本経済におけるこの観光産業といったものを、どのような位置づけをされておられるか、冒頭にお尋ねする次第であります。
　　　　〔委員長退席、横内委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　二番目の質問に移ります前に、ぜひ古賀大臣には、まだ私は議員としての駆け出しであります、したがって、先生といった敬称はおやめいただきまして、江崎委員で結構ですので、どうぞよろしくお願いいたします。政府委員の方にもお願いを申し上げる次第であります。
　実は、私、五月十一日、十二日とメキシコシティーで行われました日本人メキシコ移住百周年記念式典に、衆議院の派遣で出席させていただくことができました。大臣並びに衆議院の先生方に心からお礼を申し上げる次第であります。
　メキシコに出かけましたときには、今メキシコ政府が世界に誇るリゾート地、カリブ海に面したユカタン半島にあるカンクンまで足を運びました。三日間滞在いたしましたが、団長が元運輸大臣奥田敬和先生であったことから、カンクンの観光局の責任者、そしてカンクンのあるキンタナ・ロー州選出の上院議員が私どもを訪ねまして、特に熱っぽく説明がありましたのは、一九七〇年代からメキシコ政府がカンクンの観光開発に力を注
ぎ、わずか二十五年足らずでアカプルコをしのぐリゾート地にまで押し上げた、現在、メキシコ全体の観光収入の中で二五％を占めるに至り、この州は、メキシコで最も豊かで、また住みやすい地域になりましたといりたことを、誇らしげに時間をかけての説明がございました。国家プロジェクトの成果を目の当たりにしたわけでありますが、特に美しい海、白い砂浜のカンクンを見ましたときに、私ども、何か沖縄と共通点を感じたような次第であります。いろいろ問題を抱えておる沖縄の県民、今こそ国が挙げて、私は沖縄の振興策には観光振興を柱とした国家プロジェクトが必要であるのではなかろうかと強く思った一人でもあります。例えば沖縄において長期滞在しても料金の安い大規模なリゾート施設や、また、冬場には高齢者が一カ月、二カ月と沖縄へ赴き本当の保養ができる、そうした施設を沖縄につくることが、私は、沖縄県民が今この本土、政府に対して一番心和らぐ施策ではなかろうかといった気持ちを強く持った次第であります。
　特に、二十一世紀はアジア・太平洋地域の時代と言われております。アジア近隣諸国と最も近い距離にあり、長い交流の歴史を持つ沖縄にとっても、今後国際観光交流の促進が最も重要な課題になることが予想されるとき、運輸省としても積極的に支援をするべきと考えますが、これは、特に古賀大臣並びに運輸省の御所見をお聞かせいただきますように、お願い申し上げます。
　　　　〔横内委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　古賀大臣の強力なリーダーシップのもとに推し進められることを、心から期待申し上げる次第であります。
　実は、私の地元愛知県では、今、二〇〇五年万博実現に向けて誘致運動が大変盛んになっております。官民一体、同時に、国では超党派の誘致議員連盟、自民党でも議員連盟をおつくりいただきました。相手が冬季オリンピックで実績のあるカナダのカルガリーだけに、全く予断が許されない状況にあります。
　特に、この万博では担当省庁が通産、外務の二省庁でありますが、万国博覧会といえば当然国際観光の振興に大きく寄与するものであります。これからは運輸省も積極的にこうした機会には参加していただかなければならないと強く思いますと同時に、国際観光振興会、海外に十四の事務所を設けておられますが、この国際観光振興会は万博に対しての各国に対する働きかけをしていただいておるかどうか、その点についてもお尋ねする次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　本法案の実効を上げるには、まず基本的に何をするべきか。私自身、駐日オーストラリアとオランダの大使館の友人に率直に尋ねましたら、まずその友人が、これはぜひひとつ江崎から委員会で提案をしていただきたいと、たっての希望が一、二カ月前にありました。
　特に交通移動に関して、主要空港、主要な駅に外国人総合観光案内所を設置してもらいながら、できれば、先ほど細田先生からお話がございましたように、インターネットホームページ、こうしたものも整えてもらいたい。現在、国際観光振興会のツーリスト・インフォメーション・センターは東京、京都に事務所を置いておられますが、これは実際、個人で日本へ旅行に来た方々がどの程度知っておるかといったようなことも、外交官が言っておりました。
　同時に、団体旅行ならともかく、個人、小グループの移動は列車が多い、特に欧米人の荷物が非常に大きい、そんなとき、新幹線及び主要線には荷物を置くスペースが非常に狭隘であるといったような指摘がございました。
　いま一つ、それぞれ駅の構内のエスカレーターの幅が狭いので、大きな荷物を持つと、結局何段もある階段を上らなければならない、そうした苦労もあるといった話もありました。
　一方には、外国人観光客を受け入れる主要空港、主要駅には、今、時代からおくれるかと思うけれども、ポーターもしくはポーターとなることのできるようなスタッフを配置してもらいたいといった率直な意見があると同時に、これも細田先生からお話がございましたが、特に空港、駅においての乗り継ぎ案内掲示板、これが外国人に非常にわかりにくいといった指摘もございました。
　また、これからいよいよ二十一世紀に向けてアジアの外国人旅客を受け入れるには、それぞれ地域事情によって来訪外国人比率が異なってまいります。したがって、そうした配慮をするべきだといった指摘がございました。
　駅の乗り継ぎの話は私自身も非常に共鳴をしました。私は、大学時代四年間東京住まいでありましたが、それ以降はすべて愛知県に住んでおる者、いまだ、東京駅に来て、さあどこどこへ行くと言われたときに、案内表示板を探し出すにも苦労する。日本人がそれほど苦労するようなときに、とても外国人ではお手上げ状況だといった考えを、私自身も持っておるものであります。
　また、外国人は、特にバスでの観光は本来快適
なものだと思っておったところ、日本のバスはシートが狭く、天井は低い。例えば冬場だと窓が曇ってしまう。非常にバス観光が愉快でない。したがって、特に運輸省ではＥＵの基準程度に規制を緩和したらどうかといったような率直な意見がございましたが、ぜひひとつ、友人からの質問の中で、主要駅の案内表示、そしてバスのつくりの規制緩和について、二点だけお答えをお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　ただいまバスに関しては必要最小限と。まさに、これから規制緩和を推し進めるときには、必要最大限の取り組みをお願い申し上げる次第であります。
　いま一つは、宿泊施設について、洋室、特にビジネスホテルにおいてベッドの大型化と、外国人利用のために必要な部屋のサイズアップを図ってもらいたい。
　いま一つは、和室利用の場合には、外国人の体型に合った浴衣、布団等の基準を見直したらどうかと。これは、村田先生がおれおれと言っておられますが、体の大きい人には今、布団とか浴衣といったものが小さくなりつつあるんじゃなかろうか。率直でおもしろい意見だなと。特に、日本に五年の外交官、日本に二年の外交官からの話であります。温泉は大好きで、和室に掘りごたつがあるとこんなに楽しいものはない、ただし、大勢で食事をするとき浴衣を着ると、非常に短いもので前がはだけてしまう恥じらいといったものは、日本人では想像がつかないだろうといったような意見も出ておりますので、こうした指導なんかが果たして今回の法案でできるのかどうか。
　そして、フロント、仲居さん等の接客担当者に対する語学研修もやってもらいたいと言うのですが、外交官の言うことは何か金のかかることばかりだなと自分自身思うものであります。
　それで、もう一つ大切なことは、治安が非常にいい日本ではあるが、多額の現金を持ち歩く習慣のない外国人にとって、現在、余り訪れない地域でキャッシュレス化が進んでいないのが現状であります。したがって、外国人を誘客するために、それぞれ地方でこれからどうキャッシュレス化に取り組むか。そうした対応、もしお聞かせいただければ、お願いを申し上げる次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　引き続いて、旅行会社を経営する友人からの意見であります。
　二年ほど前からアジアのお客さんが非常に多くなった。特に、韓国、シンガポール、香港、台湾からのお客さんが一番行きたがるまさにゴールデンルートというのは、五日から七日のコースで、成田空港に着き、東京、ディズニーランド、富士山、名古屋、京都、大阪、そして関西空港から帰途に着く。いま一つは九州と東京をつなぐコー
ス、福岡から長崎、宮崎などのテーマパークから東京に向かい、ディズニーランドから成田で帰途に着く。この二つのコースは、私ども日本人にとっても非常に人気が高い。今回の法案は、特にこうしたルート上にない地域へ新たな外国人観光客の来訪を促進するといったとき、大変これは至難のわざではなかろうか、国として地域に対してどのような整備や支援、補助がなされるか、これをぜひ聞いてもらいたいといったことであります。
　いま一つは、外国人の白バス運用についてであります。特に、最近、アジアからの格安ツアーは白ナンバーのバス利用を見かけることがしばしばある。万が一事故でも起こした際の責任問題は一体どこにあるか。
　この二点を特に聞いてもらいたいといったことでありましたので、お尋ね申し上げる次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　時間が参りましたが、特に国際観光の振興ほど奥行きの深いものはありません。経済的な側面だけではなく、人の交流を通じ世界的な相互理解の増進を図るとともに、また国内においては地域の活性化といった、平和を構築する唯一の産業と言っても決して過言ではございません。
　ぜひひとつ古賀大臣には、この法案が実効を上げるための格段の御努力をいただきますとともに、この法案で一番問題になること、民間企業の努力と協力といったものがないと、これはなかなか実りあるものにはならなかろうと思います。民間はメリットのない協力はしないといったことが多いときに、民間が協力意欲を持つようにするため、国としてこれから協力要請を的確に行っていただくことを心から期待申し上げまして、質問を終わらせていただきます。よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14005200290015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1997-04-15</date>
                    <speechOrder>137</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　ただいま議題となりました全国新幹線鉄道整備法の一部を改正する法律案に対し、附帯決議を付すべしとの動議につきまして、自由民主党、新進党、民主党及び社会民主党・市民連合の四会派を代表し、その趣旨を御説明申し上げます。
　まず、案文を朗読いたします。
　　　　全国新幹線鉄道整備法の一部を改正する法律案に対する附帯決議（案）
　　政府は、次の事項について特段の配慮をすべきである。
　一　鉄道、道路、空港、港湾などの交通ネットワークについての将来展望を踏まえ、これらを総合的に検討するとともに、効果的な整備に努めること。
　二　整備新幹線の新規着工の優先順位を決定するに際し、収支採算性の見通し、沿線地方公共団体の同意の取付け及びＪＲの同意等について、厳正に判断すること。
　三　整備新幹線の新規着工区間についての結論が得られた場合は、速やかにこれを当委員会に報告すること。
　四　整備新幹線の建設に当たっては、建設事業コストの見直しと事業の効率的執行に努めることにより、極力総事業費を抑制すること。
　五　整備新幹線の建設に伴う並行在来線の経営分離によって、将来ＪＲ貨物の輸送ネットワークが寸断されないよう、万全の措置を講ずること。
以上であります。
　本附帯決議案は、ただいまの法案審査の過程におきまして、委員各位からの御意見及び御指摘のありました問題点を取りまとめ、政府において特に留意して措置すべきところを明らかにしたものであります。
　何とぞ委員各位の御賛成を賜りますようお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14004150290010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0290/14004150290010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
