<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>19</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>19</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国有鉄道清算事業団の債務処理及び国有林野事業の改革等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>1998-10-05</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　私は、自由民主党、社会民主党・市民連合並びに自由党を代表して、日本国有鉄道清算事業団の債務等の処理に関する法律案に対する修正案の趣旨を御説明申し上げます。
　第一に、原案では、日本鉄道共済年金を厚生年金へ統合した際、日本国有鉄道清算事業団が負担することとされた移換金負担のうち、ＪＲの社員分について、その全額を事業主であるＪＲの負担としておりますが、このＪＲの負担を原案の二分の一に軽減するものであります。それは、せめて旧国鉄時代の職員の年金負担にかかわる経営者負担部分はＪＲが負担すべきではないかとの考えによるものであります。
　第二に、日本国有鉄道清算事業団債券等の登録停止期間について、原案では、一般会計へ債券に係る債務が承継される日前一カ月問とされていたものを、本法律案の早期施行を可能とするため、債券に係る債務の承継日以後二週間とするものであります。
　第三に、日本国有鉄道清算事業団の一般会計に対する無利子債務について、原案では、政府は、「平成十年九月二十八日までに」免除するとされていたものを、既に九月二十八日を経過していることから、「この条の規定の施行の日において」免除することとするものであります。
　第四に、本法律案の施行日について、原案では「平成十年十月一日」とされていたものを、既に十月一日を経過していることから、「公布の日から起算して一月を超えない範囲内において政令で定める日」に変更すること等、所要の修正を行うこととするものであります。
　以上が、本修正案を提出いたしました理由でございます。
　日本国有鉄道清算事業団の債務の処理は、もはや先送りが許されない政治課題であり、しかも、一日も早くこれを実施に移さなければならない緊急の課題であります。
　何とぞ、各位の御賛同をお願い申し上げ、提案の趣旨の説明を終わらせていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0687/14310050687007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0687/14310050687007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>35号</issue>
                    <date>1998-05-07</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎鐵磨君　私は、自由党を代表して、ただいま議題となっております一般会計における債務の承継等に伴い必要な財源の確保に係る特別措置に関する法律案を初めとする五法案について、総理並びに関係各大臣に御質問をいたします。
　橋本総理は、旧国鉄を分割し民営化する際、運輸大臣であり、国鉄債務処理スキームの策定に当たられたこと、つい先ごろのように私どもは思い起こしております。
　国鉄清算事業団は、分割当初、昭和六十二年の緊急土地対策要綱により、地価高騰を助長するという理由で旧国鉄用地売却の道を密閉されたのであります。需給バランスに照らし合わせても、土地を売却することは、地価高騰を助長するのではなく、供給をふやして地価を抑える方法であったのではなかったのか。公開競争入札を凍結して抑えられる地価対策のメリットと、公開競争入札で土地を売った利益で借金を返済できるメリット、いずれのメリットがまさっていたのか、まずもって総理の御見解をお伺いいたします。
　また、橋本総理は、大蔵大臣として不動産融資への総量規制を実施し、不動産市場を冷え込ませてしまいました。つまり、国鉄清算事業団の資産売却を妨げる政策をとり続けてこられたのが橋本総理であります。このような政策判断についていささかも責任をお感じにならないのか、総理の今日の御心境を伺う次第であります。
　次に、政府は、土地処分収入等の自主財源を充ててもなお残る債務について、最終的には国において処理することを昭和六十三年に閣議決定しております。また、平成元年の閣議決定では、土地の処理は平成九年度までに終わるとしたのであります。なぜもっと早く抜本的な処理を行わなかったのか。当時、国民負担となるのではといった心配額は十四兆円弱であったのが、問題を先送りし、財投によって追い貸しをした結果、収入以上に利払いがかさみ、今や二十八兆円と膨れ上がったのであります。完済は不可能と知りながら、財投により高金利の金を融資し、抜本的解決策を先延ばししていたのであれば、経済犯罪にも等しい許されない行為であります。橋本総理の答弁を求めます。
　このように、ずさんな当初計画を策定し、抜本処理を先送りしてきた橋本内閣は、国鉄債務に対する責任をどうおっしゃられようが免れることはできないのであります。また、バブル崩壊後のキャピタルロスは一千兆円を超えております。これでは国鉄、林野債務を返済することなどとても不可能であります。経済再建なくして債務処理はあり得ません。目先の財政帳じり合わせにだけ目を向け、根本的経済構造改革を行わない橋本内閣のもとでは、今後顕在化してくる財政投融資機関、特殊法人の債務を含めた財政再建は全く期待できないのであります。これらについて、橋本総理の明確な御答弁を求める次第であります。
　次に、一般会計における債務の承継等に伴い必要な財源の確保に係る特別措置に関する法律案について伺います。
　今回、一般会計に承継された債務は、たばこ特別税の創設と郵便貯金特別会計からの特別繰り入れにより賄うとありますが、そもそも目的税は受益と負担の関係が明確でなければなりません。ましてや、本法案によるたばこ特別税は、借金の利子と元本の一部返済に用いられるだけのものであります。財政規律、課税原則をないがしろにする融通無碍な方策は、決して私ども認められるものではありません。たばこ特別税という目的税の負担と受益の関係、なぜたばこ税がありながら借金返済のみを目的とする目的税をつくるのか、その経緯について大蔵大臣に御質問をいたします。
　また同様に、郵便貯金特別会計から五年で一兆円の特別繰り入れを行うこととあります。郵便貯金は、財政投融資の原資ではありますが、その金は黒字も含めて紛れもなく貯金者のものであります。何をもって郵便貯金特別会計から国鉄と林野の赤字返済に使われるのか、この特別繰り入れは五年以上に及ぶことがあるのか、また、将来郵便貯金特別会計に返済されるものかどうか、三点について大蔵大臣に、貯金者である私ども国民に対し納得のできる説明を求めるものであります。
　国鉄、国有林野債務は、一般会計に承継される以上、他の債務と同様に処理をするのが当然であり、特定分野への課税を行うべきものではありません。たばこ特別税創設等の増税や国民負担によるのではなく、経済再建による租税増収と行財政の見直しにより財政再建をするべきものであります。しかも、債務の利払いしか念頭に置いておらず、元本はその他の方策により六十年で返済するとするだけでは、既に破綻を予感せざるを得ないのであります。これらについて大蔵大臣の答弁を求めます。
　国鉄長期債務は、約二十八兆円にも膨れ上がっております。この額は、平成十年度予算の約三八％に当たります。例えば、一戸建て二千万円の住宅であれば三百八十八万戸の建設が可能であり、地方道路であれば地球を半周する長さの約二万五千キロメートル、そして高速道路でも五千キロメートルもの建設を可能にするものであります。この額がいかに巨額なものかを如実に物語っているのであります。国鉄清算事業団には、もはやこのような巨額の債務の返済や年金の支払いを続けていく能力はとてもなく、処理策には一刻の猶予も許されない状況であるとき、総理並びに運輸大臣の御見解をお聞かせ願います。
　国鉄清算事業団の二十三兆五千億円の累積債務を処理するための国庫負担は、年間一兆六百億円に上ります。しかも、元本分四千億円の負担は今後六十年間の長期に及ぶとしておりますが、国民に対してこのような巨額の負担を求める政府案について、総理御自身はその責任をどう国民に説明されるのか、お尋ねいたします。あわせて運輸大臣の御見解もお聞かせ願います。
　今回、国鉄清算事業団が抱える厚生年金移換金の負担のうち、ＪＲの社員分については、これをＪＲの負担とするのか、それとも国民の負担とするのかが焦点になっております。この負担をＪＲの負担とする基本的な考え方について、まず橋本総理の御所見をお聞かせいただきたいと思います。
　ＪＲ負担については、さまざまな論議がなされております。
　第一に、国鉄民営化に際して、その債務は政府負担とＪＲ負担に区分されており、さらに、鉄道共済年金を厚生年金に統合するに当たっての年金の積み立て不足分についても、政府とＪＲの負担割合を決めており、分担のルールは決着済みと理解されております。
　第二に、既に国から独立した法人で、独自に経営努力に努め、株式も公開されているＪＲに対して、責任がなくなったはずの無関係な移換金を改めて負担させるべきではなく、国が負担すべきであるとも言われております。
　第三に、この処理の仕方は海外の不信を招くことにはならないのか。せっかく民営化して株を上場し経営努力で利益を上げても、その増益分が株主に還元されず、国に吸収されてしまうという印象を与えかねない。日本の民営化政策に対する海外の不信を強めることになるのではないか。
　これらの点について運輸大臣はどのような御見解をお持ちなのか、お尋ねいたします。
　また、ＪＲに負担が転嫁されるのではないかという点であります。今回の措置によって負担者を明確に決定する以上、将来、ＪＲにその一部を負担させるようなことがあってはならないと考えますが、橋本総理の将来を見据えた明確な、約束できる御見解をお聞かせいただきたいものであります。
　また、今回の移換金の負担は、ＪＲの経営に深刻な打撃を与えているのではないかといったことであります。特に、経営体質の弱い北海道、九州、四国の三島会社とＪＲ貨物は、赤字から抜け出せなくなるおそれがあります。また、株式を上場したＪＲ東日本、西日本、東海に未公開株が残っており、株売却収入が減る可能性が強いと思われますが、これらの点について運輸大臣はどのような認識をお持ちなのか、お尋ねいたします。
　清算事業団は本年九月末をもって解散することになっておりますが、千四百人を超す清算事業団職員の再雇用が現在話題になっております。再雇用先の決まっている職員はまだ百人足らずと聞くときに、実情はどうなのか。政府は雇用対策に万全を期すべきであると考えますが、運輸大臣の対応をお聞かせいただきたいと思います。
　最後に、国有林野事業の経営の改善についてお伺いいたします。
　林野特別会計が抱えている債務は、約三兆八千億円にも上っております。この債務も一朝一夕に膨れ上がったのではありません。昭和五十年以降、輸入木材量の増大、木材価格の低迷、伐採可能材の減少等により国有林野事業は毎年度赤字を計上し、だれもが財政状況は改善されることはないと知りつつも何ら抜本的な対策をとらずして、結果としてこのような膨大な累積債務が生じたのであり、もはや国有林野事業特別会計単独でこの債務を処理することはとても不可能であります。
　その間、確かに農林水産省も四次にわたり国有林野事業改善計画を策定、変更し、要員規模の適正化、事業組合の統廃合、事業運営の合理化などを実施してこられたようですが、根本的問題である累積債務処理についてだけは先送りし続けてきたのであります。もっと早い段階で債務を一般会計で処理するなどの抜本的対策をとっておけば、三兆八千億円とも言われる債務にはならなかったのではないか、総理の見解をお伺いいたします。
　なお、今回の法案では、国有林野事業の累積債務のうち、林野事業特別会計で返済不能な額を約二兆八千億円、先ほども島村農林大臣から返済可能な額を約一兆円としておられましたが、いかなる根拠で返済可能な額を一兆円とされたのか。
　さらに、返済可能とした一兆円については、国有林野事業特別会計が一般会計による利子補給を受けつつ、民間借り入れによる借りかえなども行いながら約五十年かけて返済していく計画と伺いましたが、返済がうまくいかなければ、この一兆円がまた利子を生み続け、結果として、国有林野事業特別会計はまたしても膨大な額の負債を抱えたままになる可能性も十分に予想されるのであります。総理並びに農林水産大臣の御見解をお尋ねして、私の質問を終わらせていただきます。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣橋本龍太郎君登壇〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0001/14205070001035a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0001/14205070001035.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>28号</issue>
                    <date>1998-04-10</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎鐵磨君　私は、自由党を代表して、ただいま議題となっております中央省庁再編基本法案について、総理並びに関係大臣に御質問をいたします。
　質問に先立ち、昨日の総理の記者会見についてであります。先ほども極めて簡単な経済対策について三分間述べられました。昨日の記者会見では三十分時間をかけられたといったことを伺うとき、これは国会軽視も甚だしいものであります。一言申し上げなければなりません。
　総理は、昨日、二兆円特別減税の上乗せを発表されました、一昨日まで本予算案が最善のものであると言っておられたにもかかわらず。総理は国会と国民にうそをつき続けてこられたのですか。これはもはや政策以前、橋本総理の人間性にかかわる問題であります。
　また、みずから強引に成立させた財政構造改革法も改正して、弾力化条項を盛り込まれるとも述べられました。何をか言わんやであります。
　財政構造改革法を成立させたときでさえ、我が国経済は危機的状況にあり、山一証券、三洋証券は破綻し、アジアの通貨危機は深刻となっておりました。このような状況を全く無視し、デフレ予算を義務づける財政構造改革法を強引に成立させたのは、橋本総理、総理自身であります。その際、集中改革期間である当初三年は機械的に予算を削減し、景気対策を目的とした補正予算を編成することはしないとたびたび明言されておったのであります。
　財政構造改革法は、十年前にできた法律ではありません。つい四カ月前に成立したものであります。橋本総理に財政構造改革法改正を語る資格はとてもありません。もはや政策転換であるとかないとかいう問題でなく、それ以前の、橋本内閣に政権を担当する能力があるのかないのかといった問題であります。
　橋本総理は、今日の経済危機の本質が構造問題にあることを全く理解しておられないのではないでしょうか。従来の延長線上でしか物事を考えられず、経済規模だけ売り物にしているその姿はまことに遺憾であり、みずから橋本政権の無策を世界に露呈しただけであります。
　市場はまことに正直であります。九八年度予算が参議院で通過する直前、橋本総理辞任とのうわさが飛び交って、株価は四百円、円は一円近く上昇いたしました。昨日の橋本総理会見後、円は見る見る下がり、一円安となったことは御案内のとおりであります。株価も同様、極めて不安定であります。
　橋本総理、過去最大の景気対策を発表されるよりも、政策不況を招いた失政を謙虚に認め、みずから潔く責任をおとりになることが、何にもまさる景気対策であると私は確信するものであります。（拍手）
　昨日の会見で、総理は、日本の景気の現状について、バブル崩壊の後遺症から抜け切れず、極めて深刻な状況にあると言われました。人ごとではありません。今までおわかりにならなかったのですか。これまで何をしておられたのですか。深刻な状況にあるのは、橋本総理の宰相としての資質であります。
　また、総理は、とるべき政策をとらないことの方が責任が大きいと言われました。責任の問題ではありません。総理御自身の先見性と洞察力の欠如であります。わずか二、三カ月先のことも見通せない総理に、この日本国のかじ取りをゆだねるわけにはまいりません。
　これらの諸点について、総理の見解をまずお伺いいたします。
　私は、このような橋本内閣に、国の仕組みを根幹から変え、既得権益のしがらみから特に抵抗の強い行政改革など、至難のわざとしか言いようがありません。
　以下、順次法案に関し質問をいたします。
　さて総理、なぜ今、我が国経済がこのような状況に置かれているさなか、中央省庁の機構いじり、看板のかけかえをやって、どのようなメリットがあるのか。官僚の自己保存機能に火をつけ、手足を縛り、行政機構を麻痺させるだけではありませんか。我が国経済がまさに国難ともいうべき状況にあり、官民を問わず、国民の総力を挙げて困難の克服が必要とされているとき、機構いじりや看板のかけかえ程度で甘んじている余裕は片時もございません。
　総理、行政改革ほど戦略的手法を必要とする課題はありません。行政改革には必ず痛みが伴うと言われております。これまでの行政で保護、利益を受けてきた人にとっては、厳しい試練にさらされることは間違いございません。例えて言うならば、病院で手術を受ける場合、その人の体力の回復を待って手術を行うように、行政改革を成功させるためには、これらの人々が対応しやすくなるための、まず経済環境の整備が必要不可欠であることは御案内のとおりであります。
　総理、政府として今取り組むべきことは、自由党の主張、大型減税の実現などを柱とし、我が国経済を自律的成長の軌道に乗せる経済構造改革を推し進めるとともに、官から民へ、中央から地方への考えに基づき、規制の撤廃・緩和、地方分権などを強力に推進することにより、民間経済に活力を与え、地方の活性化を図る行政改革を断行することがまず先決であるのではないでしょうか。我が国経済がかつてない厳しい状況にある今日、中央省庁の機構をいじり、行政の機能を麻痺させかねない橋本内閣の行政改革は最悪の選択であります。この点についての総理並びに総務庁長官の見解を求める次第であります。
　次に、行政改革でやるべきことは、陳情政治や利権政治の温床となり、与党の集票システムの一環と化している今日の裁量行政の仕組み、一連の官僚による不祥事を初め政治腐敗を生む元凶となっている仕組みを根底からつくり変えなければなりません。政治家や役人に取り入るのではなく、自立した個人が自己責任を持って正々堂々と胸を張って活動できる社会、地方自治体が自由で透明で効率的な行政を行える社会につくり変えることにあります。それによって初めて、政官業の癒着を断ち切り、利権政治をなくすることができるのではないでしょうか。
　大きな政府か小さな政府かの判断基準は、財政の規模や公務員の数の大小によるものではなく、民間活動への介入の度合いが大きいか小さいかが判断の基準になるべきであります。ところが、橋本内閣にはその考えが全く見えてこないのであります。橋本内閣の誕生以来顕著となった、政府・自民党幹部による予算や公共事業の配分を利用した利益誘導発言、いわんや報復予算などといった暴言を放置している姿勢からも、それは明白であります。
　今回の中央省庁再編案では、公共事業に携わる巨大官庁が誕生することになっており、これではますます権限、財源が一つの省に集中し、政官財癒着の構造は今以上に強化されるおそれさえあります。総理は、陳情政治、利権政治の現実をどうお考えか、どう改められる方針か、また公共事業にかかわる巨大官庁の誕生が利益誘導政治、陳情政治の悪弊をさらに加速することになるのではないか、総理の御見解を伺います。
　中央省庁の権限の縮小は、政官業癒着の構図を断ち切るのみではなく、経済政策においては市場原理の尊重ということでもあります。昨今の我が国を含めたアジアの金融・通貨危機の原因の一つに、政府主導の経済運営が挙げられています。つまり、政府の過剰な市場の介入によるマーケットメカニズムのゆがみが金融危機の本質であるにもかかわらず、与党幹部は、郵貯、簡保などの公的資金によって株価をつり上げたり、不動産担保証券を購入することに何のためらいもなく言及しております。このような状況を見ましても、政府・与党には行政改革を行うなどとても不可能であると言っても過言ではありません。
　橋本総理は、今、あいまいもことした態度でみずからの責任を回避したまま、経済政策の転換を図ろうとされておられます。橋本行革では総理官邸の機能強化が言われておりますが、経済政策を最終的に責任を負って行う大臣は一体だれになるのか。今回の政策不況による橋本総理の責任とあわせて、再編が行われた場合の経済政策の失政の責任はだれが負うのか、お聞かせ願います。
　また、国と地方でどのように役割分担をするのか、権限を移譲する自治体がどうあるべきかという視点が欠落しております。肥大化するのみの公共事業官庁で、どのように効率よく社会資本の整備を行うのか。構造改革に大胆にメスを入れない限り、それこそ利権の巣窟になってしまうのではないでしょうか。公共事業は、国が責任を持って行う大規模事業とそれ以外とに峻別をするべきものであります。国の直轄事業以外は個別の補助金を廃止して、地方自治体に一括交付金として交付し、自治体の裁量によって、自治体が真に必要とする事業が自由に行えるようにしなければなりません。これによって初めて、国、地方の役割分担、効率よい社会資本整備が可能となるわけであります。
　また、地方自治体も体力をつけるため三百程度に再編する必要があるのではないか、総理の御所見をお伺いいたします。
　また、この法律案には数値目標が一切ないこと、御案内のとおりであります。財政構造改革法では帳じり合わせのために歳出一律削減を規定しておきながら、なぜ行政改革による歳出削減目標がないのか、全く理解できません。六つの改革がすべて場当たり的であり、相互にリンクしていない証拠ではないのでしょうか。総務庁長官の答弁を求めます。
　今、我が国は、政治、行政、経済、社会のすべてにわたる構造改革を断行しなければなりません。民間活力が最大限に発揮でき、世界とも調和のできる国民が主役の社会を確立するため、根本からの再構築が必要であります。つまり、民力の回復のための政策が必要であります。
　改革はすべて一体のものとして行わなければなりません。肥大化した官が民から金を吸い上げ使い道を決めるのではなく、国民がみずからの才覚と英知をもって自己責任で金の使い道を決めることを可能とするよう、制度改革を実行するべきであります。行政改革により削減した支出を減税財源とすることにより、金の流れるルートを改革しなければなりません。減税を景気対策としてとらえ、財源論や租税負担率論によって否定し続けた政府・与党は、我が国の置かれた状況、構造改革の必要性を全く理解しておられないのではないでしょうか。
　改革とは、どれ一つとっても命がけであり、政治生命をかけて行わなければ達成できるものではございません。行政改革会議最終報告は、族議員、官僚の抵抗に遭い最後の最後までもめ続けたことも、自民党の諸君御案内のとおりであります。みずからリーダーシップを発揮することなく、常に状況を追認する総理の政治姿勢には、行政改革会議の委員諸氏からも不平不満が募ったと言われております。
　総理、行政改革は機構をいじることや看板をかけかえることではありません。そんなことでは構造改革を妨げるのみであり、まさに画竜点睛を欠く行政改革ならば行わない方がましではないかといったことであります。
　これら諸点についての総理の御見解をお伺いし、私の質問とさせていただきます。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣橋本龍太郎君登壇〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0001/14204100001028a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0001/14204100001028.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　自由党を代表して、今回の中部国際空港法案並びに関連についての御質問をいたします。
　きのうからの審議で、特に地元を中心に各委員、大変格調の高い質疑を交わされておりましたので、私は簡単な質問をさせていただきます。質問が重複しましたら、藤井大臣、そして答弁者には簡潔にお答えいただいて結構であります。
　私が特に強く思いますことは、この中部国際空港の法案、これを速やかに成立させ、いち早く工事着工に当たることが、今日の景気低迷、これを景気浮揚させ、内需拡大に一番つながるものと強い確信を持つ次第であります。
　中部新国際空港につきまして、多少歴史を振り返ってみますと、愛知を中心に中部それぞれの県が、成田、そして関西国際空港に続き、中部にもぜひハブ空港をつくることが大切だといったことで、昭和六十年一月、中部新国際空港建設期成同盟会、そして、昭和六十年三月には、中部新国際空港建設促進議員連盟が発足、この六十年十二月には、財団法人中部空港調査会が設立され、自来今日まで十二年を経過いたしました。地方自治体並びに民間が一体になり、ハブ空港の必要性、そして早期建設を目指して、非常に熱心にこの運動が展開されました。
　特に、私ごとになりますが、私が長年秘書として仕えました、もう既に故人になりましたが、元国会議員が議連の会長を長く務めました。平成五年の引退に当たって、もう馬齢を重ねたし引退は当然のこと、しかし、一番気がかりになることは、中部新国際空港がこれからどう推し進められるか心配だといったことを申しましたことが、つい先ごろのように思い出されております。何よりも、今回の中部国際空港法案は、愛知県民を中心として、中部それぞれの県民がひとしく歓迎するものと私は深く信ずるものであります。
　特に愛知県では、二十一世紀、第一回目の記念すべき万博開催が決定いたしております。これが成功するか否かは、何といっても、表玄関ができているかどうかといった成否にかかわっております。特に昨年の通常国会であったか、一部政党から中部国際空港と万博をリンクさせることは決して好ましい状況でないといった御指摘がありましたが、中部新国際空港の構想は、昭和五十年代の半ばから機運が盛り上がる、万博に関しましては、平成元年にＢＩＥに代表が直接万博誘致を申し入れるといったことでありますので、決してリンクでもないといったことを御理解賜らなければなりません。
　ただ、これは本当にいいタイミングで万博誘致が決定し、そして、いよいよ第七次空整七カ年計画をもって、ちょうど二〇〇五年前後にこの空港が完成するといった、非常に愛知県並びに中部圏にとっても、前途明るい二大プロジェクトがこれから推し進められるわけであります。したがって、愛知県選出国会議員のみならず、中部のそれぞれの議員も、ぜひひとつ、二〇〇五年万博開会、そして同時に、中部新国際空港が開港されるといったことは強い願いでもあります。
　本論に入りますが、我が国の二十一世紀におけるさらなる発展を考えた場合、航空分野の整備は決して欠かすことのできない状況となっております。二十一世紀は、まさに空の時代、大航空時代と言われております。
　世界の航空輸送量を見てもこの傾向が顕著にあらわれ、ＩＡＴＡ、国際航空運送協会による統計では、国際定期旅客数は、一九九三年で約三億二千万人であったのが、二〇〇〇年で約四億八千万人、二〇一〇年には約七億九千万人の予測が立てられております。
　我が国にあってこの中部圏は、全国比で人口の約一六％、製造品出荷額では約二五％を占めるなど、人口、産業ともに高い集積がある地域であり、経済力を背景とした航空輸送需要の増大も十分に見込まれ、二〇二〇年代半ばでは、旅客の国際線八百万人、国内線千二百万人、貨物の国際線四十三万トン、国内線八万トンと予想され、アジアの重要な拠点空港として各国の航空会社によって十分な路線網が形成される必要があります。
　特に、我が国を取り囲む東アジアの現状を見てみますと、地域内や欧米との航空ネットワークが急速に形成され、航空輸送に関する大きな需要の伸びが期待されておるところであります。このため、各国では、大規模拠点空港を国家戦略として積極的に建設、整備をしていることは御案内のとおりであります。
　こうしたときに、アジアの中心的役割を果たしております我が国が、国際ハブ空港の整備に、アジア諸国に決しておくれをとってはならないとき、我が国の航空輸送の空洞化を招くことにもつながるわけであります。
　二十一世紀に向けて、経済的、社会的に今後とも安定した発展を持続し、国際社会における地位を確保していくためには、航空ネットワークの拠点となる国際ハブ空港の整備を進めることが必要不可欠であります。これは、我が国自身の問題ではなく、国際社会からも日本に対する期待が非常に大きいといったことであります。
　このような我が国にとって非常に重要な本事業、国際ハブ空港の整備は、財政構造改革の中での大規模事業着手となりますが、中部国際空港の重要性、物流拠点整備という視点から見て、本事業はおくれることなく整備されなければならないものであります。厳しい財政事情の中にあって、二十一世紀に向けて我が国の発展のため、公共事業費の削減を受けずして進められなければならない、さらに言うならば、重点投資を行ってでも進めなければならない大切な事業であります。大都市圏における国際ハブ空港の整備、特に中部国際空港の建設に対する基本方針についてどのようにお考えか。
　また、冒頭申し上げましたが、二〇〇五年の万博に間に合わせてほしいという地元のたっての要望がありますが＾現時点における建設着工までの課題や、着工及び開港の時期についてどのように見ておられるか、大臣にお尋ねをする次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　藤井大臣の強力なリーダーシップのもとに、いち早い工事着工を心から願うものであります。
　引き続きまして、本事業の内容についてお尋ねいたします。
　平成十年度予算案には、中部国際空港の新規事業化が盛り込まれておりますが、その内容は、事業主体への出資と実施設計調査などとなっております。実際、十年度事業の具体的な内容は何か、お答えを願います。航空局長、お願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　中部国際空港に関連して、成田と関空についてお尋ねをいたします。
　我が国における国際ハブ空港の整備としては、従来、主に東京圏、大阪圏の空港の能力不足を解消し、両地域の航空需要の増加に対応して、航空ネットワークの充実を図るために空港整備が推し進められてきたことと思いますが、成田空港と関西国際空港の整備について、現状及び今後の進め方はどのようになっているのかお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　先ほど来藤井大臣から、現地の環境とか漁業補償のお話がございました。中部国際空港の建設検討については、従来から国と地域が一体となって調査を進めております。特に、候補地の選定や関係者との調整等に関して、地域の果たしてきた役割は極めて大きいものがあったと認識をいたしております。このような地域の協力は、過去の大規模空港建設の例と比べてもまさり、今後事業がよりスムーズに進むことに大いに役立つものと確信をいたしております。
　これまでの地域の皆さんに心から敬意を表する次第でありますが、大規模な国家プロジェクトである中部国際空港の建設は、今後とも関係者の十分な理解と協力を得つつ、事業の推進を図るべきでありますが、地元に対し十分に配慮しなければならないテーマの一つに、環境問題があります。
　昨年は、京都で行われた環境会議で、二酸化炭素の排出量抑制を初め、さまざまな点について論議が交わされました。中部国際空港の建設は、環境問題についても、世界の空港建設のモデルとなるべき事業にならなければいけないと考えておりますが、二酸化炭素排出やごみのリサイクル等、建設後を考えた構想をぜひお立ていただきたい。そして、特に建設後の環境への配慮に加え、環境影響調査などのアセスメントがまず地元に理解をされるといったことが先決かと思います。
　環境アセスについては、規定上は現行制度が適用されることでしょうが、新アセス法が制定される中、二十一世紀に向けてのプロジェクトにふさわしい方法で進めるべきと思いますが、これについてはどうお考えか。
　もう一つ、漁業補償問題では、三重漁連がかなり強固に、今日まで、交渉を阻止するというか、話し合いが難航されることが予想されておりますが、現状はどうかといったことをお尋ねいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　ぜひ漁業補償の問題も、誠意を持って国も対応していただけば必ず話はいい方向へ進むものと確信する次第であります。
　東海総合研究所では、昨年十月二十八日、中部国際空港建設の経済波及効果の試算値を発表いたしました。発表後、建設費等が変わり、数値がかなり異なったようでありますが、開港までの空港と対岸部、アクセス施設の建設投資は一兆四千五百億円で、これに関連して発生する経済波及効果は、中部地区において二兆七千億円、全国で五兆五千億円に達する見込みとなっております。新規雇用効果は、中部で二十万人、全国で四十三万人の見込みであります。
　また、運輸省の試算においても、中部国際空港の費用対効果は、二〇〇五年の開港時から五十年間の旅客や貨物輸送の時間短縮や費用低減効果などを現在価値に換算すると、四兆四千億円の便益が生じ、同じ期間の建設費、維持管理費などの総費用は八千五百億円で、差し引き三兆五千九百億円の効果があるとされています。
　そして、採算性については、中部国際空港の着陸料が関空と同水準の場合は、開港後八年目で単年度黒字転換、十六年目で累積損失解消、二十八年目で債務完済と試算しておられます。ここで関空の例を申し上げますと、開港三年が経過した関西国際空港の運営会社の九八年三月期決算は、経常損失が三百億円の赤字となり、乗り入れ便数の増加などでその前の期に比べ多少赤字は縮小したものの、いつ配当が出せるかといったことはなかなかまだ見通しが立っていないこと、関空による経済波及効果を見込んで工場団地開発を担当していた第三セクターが事実上倒産に追い込まれるなど、不安材料も存在しております。そうしたとき、後発の中部国際空港ではさらに収支が厳しくなるのではないかという心配をする向きもあります。
　経済波及効果を試算どおりに、あるいはそれ以上のものにするためには、国と地元が一丸となつ
て真剣に取り組まなければいけないと強く思うものでありますが、運輸省や東海総研の試算どおりの経済波及効果が出るかどうかは、この空港の建設や運営に深く関与するものと考えます。大きな経済波及効果等による地域の発展、我が国の発展に結びつけてこそ意味があると言えるわけであります。アジア東部諸国も空港整備に力を入れており、利用が大きく、経済波及効果が大きな空港を実現していくためにはどういったことが重要と考えておられるのか。
　また、アジア東部における主要国際ハブ空港とするためには、空港使用料が国際的に見てリーズナブルでなければなりません。現在の国際線平均空港使用料はどの程度であり、日本のレベルはどうなっているのか。参考のために、世界の主なハブ空港における、主要機種だけで結構でありますので、空港使用料もお示しいただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　第一種空港はまさに国家プロジェクトであります。今回の中部新国際空港は民間負担、御案内のとおりでありますが、これからの航空大競争時代、何としても勝ち抜くには、やはり国としても十分な予算措置をとっていただかなければならない。そうした点につきまして、藤井大蔵大臣に意気込みを伺う次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　先ほど藤井大蔵大臣といった話がございましたが、来るべき場面で大蔵大臣になっていただきました折には、こうした国家プロジェクト、ハブ空港などには真水導入をどんどんひとつ考えていただかなければならないと思います。今こそ大蔵省に運輸省は遠慮なく物を言っていただく、それが大蔵省も襟を正すいい要因になるのではなかろうかといった思いがあります。藤井運輸大臣には、どうかそうしたことも御賢察の上、これから堂々と運輸行政のために力量を発揮していただきますよう、特にお願いを申し上げる次第であります。
　指定会社の形態について、もう既に二日間各委員から質疑がなされましたが、運輸省が愛知県や地元経済界に示した事業主体の人員構成では、当初の人員を約百人規模とし、このうち国や愛知県など地元自治体が七割、民間が三割の比率で人材を派遣するとなっております。これにつきましては、地元では、官民の比率を六対四あるいは五対五にする案が非公式に練られておりましたため、一部に多少抵抗があるとも聞いております。
　また、中部国際空港の建設は、民間活力の活用というプライベート・ファイナンス・イニシアチブ、ＰＦＩに位置づけられておりますが、国や自治体の仕事に経営的な手法を導入し、施設をつくる際、設計、施工、維持管理などを民間に開放する、まことに結構なことでありますが、本空港は、昨秋の緊急経済対策においてこのＰＦＩ手法を導入することとなり、民間活力を活用しての事業推進がうたわれております。今までの公共事業のように政府が先頭に立つのではなく、民間の後押しをしていく方式を積極的に取り入れるといったことですが、今回の事業方式にはＰＦＩの精神がどのような形で生かされているのか、航空局長にお尋ねいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　特に愛知県では、冒頭に申し上げました、二〇〇五年の万国博覧会、そして、この中部国際空港など、民間資金が求められるまさに大型二大プロジェクトを抱えるときに、新空港は企業の投資不安をなくして、民間の発想を生かし、効率的な建設計画と採算性を向上させる事業計画が当然求められております。
　そのために、官民でのチェックとバランスがとれるようにする一方、中部独自の柔軟な運営ができる組織が必要であり、職員構成も関空に比べ民間の比率を高める必要があるのではないかと考えるわけであります。
　次に、出資割合についてお尋ねいたしますが、中部国際空港の事業主体に対する国、地方自治体、民間の出資割合は四対一対五とされていますが、このような出資割合とした理由について、これも航空局長にお尋ね申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　特に、愛知県というか中部経済界と関西の経済界と比較するとかなり基礎体力が異なるときに、民間五といったことは非常に負担である。そうしたことも念頭に置いていただきながら、国でもこれから大いにいろいろな場面で協力をお願い申し上げる次第であります。
　引き続いて、事業スキームについてお尋ねいたします。
　先ほども申し上げましたが、今回の事業スキームは概算要求時に比べ国の出資が大幅にふえております。国も大幅出資するが地域主導、民間主導と航空局長のお話がありましたが、そうした方針は決して変わっていないかということ。
　また、民間会社による大規模埋め立てや空港建設、運営の例がないため、専門的なノウハウを有する国の職員を積極的に出向させるべきといった意見もあります。
　二日間の審議の中で、それぞれ委員から、出向が多過ぎるのはいかがなものか、天下りはどんなものかといったお話がございますが、私は、個人的な考えですが、全く空港のノウハウといったものを民間が熟知していないときには、積極的に国から職員を出向させていただく。天下りにもいい天下りも多くあるのではなかろうか。天下りをことごとく否定するといったことは決して私は好ましくないといった気持ちを強く持つ次第であります。
　強いて言えば、こうした大変な事業、財政状況厳しき折には、私は国から職員をたくさんいただく。本当にいい天下りをあるポジションに置くことが、この新会社、人質をとったようなことにもなって、非常に効果が上がるのではなかろうかといった気持ちを持つものであります。
　その点について、航空局長から御意見がございましたらお聞かせを願います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　どうか積極的に有効な人材を派遣いただきますように、そして、私ども議員が特に考えなければなりませんのは、出向が多過ぎるとか、天下りはけしからぬとか言う前に、やはりこうした国の関係する事業は、議員たる者がよくチェックする、絶えず目配りをすれば、決して問題が起こらないのではないかといった気持ちを強く持つものであります。
　次に、税制面についてのお尋ねでありますが、中部国際空港は第一種空港であり、このような公共性の高い空港については、事業主体の財務体質の健全化を通じて、その適切な業務運営の確保を図るべきと考えますが、本空港に係る税制特別措置はどのようなものとなっているのかお尋ねをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　よくわかりました。
　特に、鉄道はもとより、これから道路アクセスをよくするには当然地権者との交渉問題が発生するときに、特に税制面において特別措置をしっかり組み立てなければなかなか道路は進捗が思うようにならないといったような気もいたしますので、よろしくお願いを申し上げます。
　続いて、アクセスについてでありますが、中部国際空港の将来における需要見込みは、運輸省からの資料によりますと、二〇〇五年におけるアクセスごとの一日平均は、航空関連者で、道路が三万六千四百人、鉄道が四万三千二百人、海上が二千四百人、航空関連以外では、道路が一万九千七百人、鉄道が一万四千八百人、海上が千三百人と予想されると言われております。
　また、空港島へのアクセスは、名古屋都心から三十分から四十分、六十キロ圏内の主要都市から約一時間を想定されていますが、中部国際空港は、国際ハブ空港として開港後、多くの路線ネットワ一クの結節点として大いに利用されなければいけない空港でありますが、空港へのアクセスが、今一番大きなポイントになっているのではないか。空港島本体はできても、交通アクセスが全く推し進められない、こうしたことがあっては、万博二〇〇五年同時進行と言われても、不便な空港になってしまいます。鉄道、そして海上、道路アクセスの整備の検討状況はどうなっているか。
　道路アクセスについては、きのう建設省の方が来て、いろいろ御説明がありましたが、まだまだ具体化するには非常に道遠しといった感がございました。したがって、きょうは特に、運輸省所管である鉄道、海上のアクセスについてお尋ねする次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　きょう、午前中の質疑者からの御質問にもありましたが、今この中部新国際空港で一番問題になっておりますことは、現在の名古屋空港のこれからの見通しといったことであります。名古屋空港周辺市町にとって、最も深刻な問題になっております中部国際空港は一元化が条件、さあ、そうしたときに、今までの名古屋空港はどうなるだろう。現在まさに中部の玄関であるのは名古屋空港であります。
　一元化によって、地域事情が一変し、雇用や税収など、適切な対応をしなければならないと、地元住民が本当に頭を抱えております。二市一町、それぞれの首長も絶えず県に足を運んでおるのが現状でありますが、特に、名古屋空港の跡地利用というか跡の活用、例えば、チャーター便や、先ほど来のゼネラルアビェーション、コミューター航空などをもし残した場合、発着数の減少により、これらの面の使い勝手はよくなる可能性がありますが、入管や税関には多くの人員が当然必要であり、これを存続させることができるのかどうか。この名古屋空港において大きな問題とも言えます。
　運輸省としても、まだまだ協議、検討中のことかと思いますが、後の活用といったことについて、多少なりとも構想がございましたら、お聞かせをお願いいたします。
　　　　〔久野委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　わかりました。
　時間も迫ってまいりましたので、手短に御質問を申し上げます。
　現空港の一部を地元が買い取ることについて、特に滑走路を除くターミナル部分など約百五ヘクタール、県が将来構想のたたき台を運輸省に提示し、一部を買い取ることになっているようであります。午前中の質疑者からもお話がございましたが、地元の負担軽減のため、購入価格はできるだ
け配慮をいただきたいといった強い要請があります。この点について、でき得る範囲で結構ですので、お答えをお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　何分よろしく御配慮をお願い申し上げます。
　特に、中部新国際空港と言っておったころに一番難しい問題は、自衛隊との空域問題でありました。聞くところによると、解決がつくのではなかろうかといったことでありますが、その点について、もしお答えしていただけるようでしたら。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　それでは最後の質問に入らせていただきます。
　国際ハブ空港の整備に当たっては、我が国の国土事情を考えてみますと、航空需要を有する複数の大都市圏においてハブ空港を設置し、これらが連携して我が国の交流基盤としての役割を果たしていく必要があると言えます。その意味では、中部国際空港の整備は、地域にとって重要なばかりでなく、我が国全体として、また国際交流の観点から見ても必要であります。積極的に推進するべきであると確信しておりますが、最後に、このプロジェクトに対する、地元ゆえに特に中部は最も期待する運輸大臣でもあります、この決意をぜひお聞かせいただきますよう、お願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-03-18</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　これからも藤井運輸大臣の強力なリーダーシップのもとに、この中部国際空港が必ずや二〇〇五年には開港できるように、大いに御尽力と御活躍をお願いいたしまして、質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0290/14203180290005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
