<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>33</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2000-05-17</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　玄葉先生にお答えします。
　初めの到着料に関してでありますが、今回の郵便条約において、従来世界一律とされていた到着料について、先進国間の郵便物については実際の配達に係る費用に基づく料率が設定されました。この結果、我が国の到着料収入は、平成十年のデータをもとに試算いたしますと、平成十三年分として約二十二億の増収といった見込みになっております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705170005010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705170005010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2000-05-17</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　伊藤先生からお話がございました単一の郵便境域について、御指摘の単一の郵便境域は、開発途上国を含む連合加盟国のすべての領域において国境障壁がないように円滑に郵便が配達されるという環境を意味いたしております。
　今般の万国郵便条約におきましては、御指摘のとおり、この単一の郵便境域という概念を強固にするため、すべての利用者が質を重視した郵便サービスを合理的な価格のもとで受けられるようにするといったことを確保するよう、加盟国に対して義務づける趣旨の規定が設けられたといったことであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705170005010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705170005010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-05-12</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　丸谷議員御案内のように、九州・沖縄サミットは七年ぶりにアジアで開催されるサミットであります。これを踏まえ、アジア諸国と歴史的つながりの深い沖縄で開催されることも非常に意義あり、こうしたことを勘案しながら、グローバルな視点に立ちつつも、今回河野外務大臣が東南アジア諸国を訪問、聴取されたアジア諸国の関心事、これらについても十分議論がなされるものと確信をいたしております。
　具体的には、グローバル化とＩＴ革命の進展が急速に進む中で、開発の問題や国際金融システムの問題、そしてＩＴにかかわるさまざまな課題などに対して、アジア各国の関心が非常に高まっておるさなかであります。グローバル化が進展する中で文化の多様性をいかに活力の源としていくかがアジアの共通の課題であると考えております。
　そして、九州・沖縄サミットは、こうしたアジア諸国の非常に関心の深いことについてもじっくり議論し、二十一世紀がよりすばらしい時代になるといった希望をすべての人が抱けるように、明るいメッセージを発信しなければならないと考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-05-12</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　先ほど、特に重債務貧困国の債務問題については外務大臣からもいろいろお話がございました。特に昨年のケルン・サミットで合意された債務救済イニシアチブの迅速な実施が国際的に急務であるといったこと、先生御案内のとおりであります。
　特に今回の九州・沖縄サミットに向けてこの点が重要な課題になるだけに、我が国としても、議長国として他のＧ７諸国や国際機関とともに最大限の努力を払っていくべきであります。
　特にこの関連で、御質問にありましたが、先般我が国は、国際的枠組みのもとで、非ＯＤＡ債権の削減率九〇％から一〇〇％への拡大、そして多国間債務救済のために世界銀行に設けられた信託基金に対し、既拠出分と合わせて合計二億ドルまでの拠出を含む新たな措置を発表いたしました。そして、特に、委員お触れになりましたが、この債務救済が貧困問題解決の万能薬ではないといったことであるとき、そうした見地から、途上国の中長期的な発展の観点から、途上国の開発問題全般への取り組みを強化していくといったことが非常に重要になるのではなかろうか。それに向け、我が国も引き続き積極的に取り組んでまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-05-12</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　丸谷先生御承知のとおり、ここ数年、大変日本船の被害も多くなっております。四月の二十七、二十八と海賊対策国際会議、私も出席させていただきましたが、特に今先生御指摘のＯＤＡ支援の充実、これについては、海賊問題はそれぞれ各国の取り締まり体制づくりがまず重要な問題でもあります。我が国としても、海賊対策のためにＯＤＡを活用して、協力できることについては協力しなければならないといった考えを持っております。
　他方、ＯＤＡを通じてどのような協力ができるのか。警察等公権力を行使する機関に対する協力が人権抑圧に利用されることなどがあってはなりませんので、これは慎重に対応しなければならない。
　いま一つは、ＯＤＡの実施に当たって軍事的用途への使用を回避することを求めるＯＤＡ大綱の原則を踏まえることが何よりも大切であります。何よりもケース・バイ・ケースで今後検討していかなければならない重要な課題であります。
　先ほど私も会議に出席してといったお話がございましたが、特にこの会では、それぞれ参加国、十七カ国、一つは香港が含まれておりましたが、特に関係各国で合同訓練、専門家の会合について、ＯＤＡを活用することも問題になりました。
　公権力行使との関係、ＯＤＡ大綱の原則、それぞれを考慮しつつこれからも対応をする。特に、議員から御指摘のございました点を十分踏まえて、関係各国からの要望もしっかり受け入れながら日本が対応するべきといった強い気持ちを持っております。特に、先般の海賊対策会議では、まず情報ネットワークの徹底、問題が起こったらそれぞれ参加国がいち早く連絡体制がとれるようにといった、この原点から入らせていただいたことを御報告申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-05-12</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　きょうは特に河野先生には、できればこのオスプレー問題、外務大臣にぜひ率直に質問をしていただきたかったのですが、参議院に出かけられました。
　特に河野先生には、ことしの一月十三日、外務委員会で普天間飛行場を訪問された折に、ヒューイ准将から、このオスプレーの安全性とか機種の性能についていろいろ説明を伺われたといったことをお聞きいたしました。それだけに、今回の四月八日のオスプレーの墜落事故といったときに、きっと驚きを隠されなかったと思っております。
　特に、ＭＶ22は、救出作戦の夜間訓練中に米国のアリゾナ州マラナの空港近くで墜落、乗っておられた十九名全員が死亡されたといった報告を受けております。
　特に、事故調査が現在も継続中でありますが、ちょうどアメリカでこの九日に行われました米国防省による定例記者会見によりますと、現時点までの本件事故調査では、オスプレーの機械構造上あるいはソフトウエア上も欠陥は発見されていないといったことが言われております。
　これからどういう展開か、これは私どもまだ先方に問い合わせをしたわけではございませんので、私からお答えすることはできません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-05-12</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　このことは、私もちょうど先生と外務大臣のやりとりを議事録で読ませていただきましたが、現在、なおかつそうしたことまでには触れられていない。特に外務大臣から、米軍の、今後ＣＨ46及びＣＨ53にかわってＭＶ22が沖縄へ来るのか来ないのかといったことは、こちら側からは言えないと大臣がおっしゃられたとおりであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-05-12</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　早速こちらで調べられる範囲内といったことで御理解を賜りますようにお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705120005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-05-10</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　松本委員、まず初めにお尋ねがございましたが、平成十年に労働基準法が改正され、この改正によって第百三十八号条約の批准のための国内法が整備されたかどうかといったお尋ねでありました。
　平成十年の労働基準法の改正によってこの条約と国内法との関係は整備され、条約の実施が可能になったと理解をいたしております。
　引き続いて船員法についてでありますが、まず、船員法においては、船舶所有者は十五歳未満の者を船員として使用することが御案内のように禁止されております。また、十五歳に達している義務教育を終了していない者については、子女について、義務教育を受けることを妨げるような使用を禁じた学校教育法の趣旨、及び相当の時間海上勤務を強いられていることとなる船員の一般的な労働形態を踏まえ、行政官庁は、雇い入れ契約の公認及び船員手帳への認証を行わないことといたしました。
　このように、この条約の船員への適用については、現行の船員法において問題なく実施されることとなります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705100005008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705100005008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-05-10</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　昨年六月のＩＬＯ総会において、最悪の形態の児童労働を禁止する条約第百八十二号が採択された際、我が国政府は、我が国労使とともにこれを賛成いたしました。
　また、第百八十二号条約に関する各国の批准状況については、現時点では、アメリカ、イギリス、インドネシア等十五カ国が批准いたしております。
　就業が認められるための最低年齢条約第百三十八号と第百八十二号条約との関係につきましては、第百八十二号条約は百三十八号条約を補足するものとして位置づけております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705100005008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14705100005008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-04-21</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○政務次官（江崎鐵磨君）　このたび外務総括政務次官に就任いたしました江崎でございます。
　立木委員長を初め、委員各位に謹んでごあいさつを申し上げます。
　沖縄に関する事項につきましては、ＳＡＣＯ、沖縄に関する特別行動委員会最終報告の着実な実施とともに、最重要の外交課題であります九州・沖縄サミットの成功に向け誠心誠意努力をしてまいります。
　また、北方領土問題につきましては、東京宣言及びクラスノヤルスク合意等の一連の合意及び宣言に基づき、二〇〇〇年までに平和条約を締結するよう全力を尽くす考えであります。
　私といたしましては、山本政務次官とともに河野大臣の御指示を仰ぎ、でき得れば補佐役として外務総括政務次官の立場からこれからの問題について全力を挙げて取り組む決意であります。
　立木委員長を初め、本委員会の各委員の御指導と御鞭撻と御協力をお願い申し上げまして、就任のごあいさつといたします。
　よろしくお願いをいたします。（拍手）
　　　　─────────────
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0020/14704210020004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0020/14704210020004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-04-21</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　おはようございます。このたび、外務総括政務次官に就任いたしました江崎でございます。佐々木委員長を初め委員各位に謹んでごあいさつを申し上げます。
　沖縄に関する事項につきましては、ＳＡＣＯ、沖縄に関する特別行動委員会最終報告の着実な実施とともに、最重要の外交課題である九州・沖縄サミットの成功に向け、誠心誠意努力をしてまいります。
　また、北方領土問題につきましては、東京宣言及びクラスノヤルスク合意等の一連の合意及び宣言に基づき、二〇〇〇年までに平和条約を締結するよう全力を尽くす考えであります。
　私といたしましても、河野大臣の御指導も得ながら、補佐しつつ、外務総括政務次官の立場からこれらの問題について全力を挙げて取り組む決意であります。
　佐々木委員長を初め、本委員会の各委員の御指導、御鞭撻と御協力をお願い申し上げまして、私の就任のあいさつとさせていただきます。どうぞよろしくお願いをいたします。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0025/14704210025004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0025/14704210025004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>244</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　松浪委員とは政治行動をともにして今日に至っておりますが、特に、昭和五十年から昭和五十三年までアフガニスタンの国立カブール大学で講師をお務めになったといったお話はかねがね伺っておりましたが、奥様もアフガニスタンに、そして御長男がアフガニスタンで誕生されたといったお話は、きょう初めて伺ったわけであります。
　先ほども第二の母国といったお話がございましたが、それだけに、松浪委員のアフガニスタンに対する思いとか懸念、非常に強いものと拝察する次第であります。
　初めの問いでございますが、我が国は七九年のソ連によるアフガニスタン侵攻以来、同国のいかなる政治勢力も政府承認はいたしておりません。現在、タリバーンが国土の大半の地域を軍事的に支配しているとの見方もあると伺っておりますが、アフガニスタン国内の状況はいまだ流動的であり、一政治勢力による支配が確立されていないと考える次第であります。
　先ほど、実効的支配とはいかなる状態を示すのかといったお尋ねがございましたが、一般的には、一国領域を有効に支配する状態と解釈し、その判断は個別事案について個別になされるべきと考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>246</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　お答え申し上げます。
　アフガニスタンにおいては、二十年以上にわたる内戦により、主要産業である農業を含む経済活動が、あらゆる分野で基礎インフラが破壊された結果、憂慮すべき経済状態にあることは委員御案内のとおりであります。
　このため、アフガニスタン国民の生活も極めて厳しく、また極めて多数の難民、国内避難民が発生していると伺っておりますが、自分の前任である東総括政務次官は、訪日したカージー・フセイン・アフマド・イスラム党党首と、こうした点も含め幅広く意見交換を行ったと承知をいたしております。歴史的に見れば、先ほど委員おっしゃられたように、アフガニスタンはシルクロードのまさに経路として隣国との交易は盛んに行われていたと承知しておりますが、現在は、治安状況の悪化や国連安保理制裁もあり、自由には行われていないものと伺っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>248</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　昨年十月、国連は、タリバーンに対し、委員おっしゃられたオサマ・ビン・ラーデン、この引き渡しを要求し、タリバーンがこれに従わない場合は、航空機離着陸禁止及び資産凍結等の経済制裁を科す内容の安保理決議を採択しております。
　その一方、国連諸機関による人道支援等については、タリバーンは協力的な姿勢を示していると承知いたしております。
　また、アフガニスタンにおける、特に委員が心配しておられる女性に対する差別を含む人権侵害や、世界最大とも言われる麻薬の生産の実態や、密輸が行われている現状については、我が国としても非常に大きな懸念、心配をしているところであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>250</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　我が国では、長年にわたり内戦の続くアフガニスタンにおける和平の実現は、国際の平和と安全にとり重要であると考えており、アフガニスタン復興和平会議の東京開催を提唱するなど、和平実現のため貢献を行ってきたと思っております。かかる努力の一環として、本年三月、アフガニスタンにおいて内戦を継続しているタリバーンを含むアフガニスタン各派の関係者を個別に我が国に招聘し、和平に向けた意見交換を実施してまいりました。
　我が国としては、これまでと同様、アフガニスタン和平実現のため、アフガニスタン各派への働きかけや国際場裏において活発な活動をこれからも行っていく考えであります。特に、先ほど委員からお話ございましたが、九六年には小和田国連大使がアフガン復興和平会議の東京開催を提案されるといったことがありましたが、これは内戦が激化して現在まで実現はされていないことも御案内のとおりであります。
　そして先ほど、三月にはどのような方たちをといったお話でありましたが、三月、タリバーン、反タリバーンの両勢力及びローマに在住し、ロヤ・ジェルガという和平イニシアチブをとっている元ザーヒル国王の側近者を個別に招聘し、早期の和平実現のため相互に協議するように働きかけるとともに、先方の意見を聴取した次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>252</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　国連の資料によりますと、九七年時点でアフガニスタン国内において九百七十万個の地雷が埋設され、同国は世界で最も地雷が集中して敷設されている国とされております。このため、毎月三百名以上の民間人が犠牲になっているほか、経済活動を行う上でも大きな支障を来しているといったことを承知しております。
　特に、九七年国連統一アピールによれば、約九百七十万個の地雷が敷設され、そのうち九〇％が居住地、農地等に埋められているといったことであります。地雷による死者の数は八〇％以上は民間である。国連アフガニスタン人道調整事務所資料によれば、現在でも一日に十人から十二人の対人地雷犠牲者が生じており、その三六％が子供といったことが報告なされております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>254</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　アフガニスタン内の埋設地雷の除去を緊急無償で支援した実績はございません。
　なお、地雷処理に関しては、九九年十一月に、我が国が国連アフガニスタン人道調整事務所に留保している資金から百三十万ドルを地雷処理活動のためにリリースしております。また、草の根無償資金協力の実施が一件ございます。特にアフガニスタンにおける人道援助活動を調整するＵＮＯＣＨＡに我が国は資金を留保しており、国際機関等の要請に基づいてリリースをしておるのが現状であります。
　これまで主に難民帰還、地雷処理等へ資金をリリースはしておりますが、九九年十一月には、パワーシャベル型地雷処理機を含む百三十万ドルを地雷処理活動のためにリリースしておるといったことであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>256</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　草の根無償資金協力については、一九九八年十二月に、東京において第四回アフガン支援グループ会合を開催した際に、開始を決定しました。
　同国においては、長引く内戦により、食糧、医療事情が悪化しており、このことを踏まえ、草の根レベルできめ細かい援助を行うＮＧＯ等を機動的に、直接支援するべく開始したものであります。
　これまでの実施状況としては、一九九九年度に、対人地雷、水供給等の分野において六件、合計約三千二百五十万円を実施いたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2000-04-20</date>
                    <speechOrder>258</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　まず、中近東においては、シリア、ジョルダン、エジプトなど十二カ国・地域に対する文化無償協力を行っておりますこと、議員御案内のとおりです。また、中央アジアにおいては、カザフスタン、ウズベキスタン、キルギスに対して文化無償協力を行っております。
　支援の具体的な内容としては、中近東については、高等教育機関に対する視聴覚機材の供与といった教育施設関連機材の供与、全体の二九％、文化施設関連機材二三％、スポーツ機材一八％等があります。特に中央アジアについては、音楽院等に対する楽器の供与、全体の三三％、日本語学習機材二七％、文化施設関連機材二三％等があります。
　ユネスコとの協力については、有形及び無形信託基金を通じ、イランでは遺跡保存修復事業への協力、ウズベキスタンでは、遺跡保存修復のための合同ミッションの派遣及び伝統的陶器彩色技術の保存振興事業を行っておりますのが現状であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0042/14704200042001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-04-19</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　伊藤先生には、私は、伊藤先生が運輸大臣のときに運輸委員会の理事としてお仕えしました。そして、国鉄長期債務の処理、そうしたときに大変御指導賜った、そのような関係で、初めて答弁させていただく機会を与えていただきましたこと、まずもって御礼を申し上げる次第であります。
　初めの先生の御質問ですが、核兵器不拡散条約運用検討会議は、九五年のＮＰＴ運用検討・延長会議においてＮＰＴの無期限延長が決定されてから最初の運用検討会議であるとともに、核軍縮・不拡散をめぐる厳しい国際情勢のもとで開かれることもあり、その成否が今後の核軍縮・不拡散体制の帰趨を左右する極めて重要な会議であります。そのような状況において、ロシア国家院が第二次戦略兵器削減条約の批准に関する法律を採択したことは、大変勇気づけられる限りでもあります。
　我が国としては、この会議において、将来に向けた前向きなメッセージが出せるよう、核不拡散・核軍縮の追加的措置についての具体的提案を行うことも含め、最大限努力をしたいと考えております。
　いま一つ、我が国では、いわゆるカットオフ条約は、核軍縮・不拡散のための多数国家間の枠組みとして、包括的核実験禁止条約に次ぐべき重要な条約と位置づけております。しかしながら、九五年のジュネーブ軍縮会議において条約の交渉開始が合意されたにもかかわらず、いまだに交渉開始のめどすら立っていない実情は、極めて遺憾に思っております。
　我が国は、来る核兵器不拡散条約運用検討会議においても、カットオフ条約交渉の早期開始のために、関係国に対して、最大限の譲歩と協調の精神を求めてまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704190005005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704190005005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-04-14</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　おはようございます。
　このたび外務総括政務次官に就任いたしました江崎でございます。井奥委員長を初め委員各位に謹んでごあいさつさせていただきます。
　グローバリゼーションという言葉に象徴されるように、二十一世紀に向け、国際社会は相互依存関係をますます強めております。その中で、世界各地で後を絶たない地域紛争、大量破壊兵器の拡散、環境、人口などの地球規模の問題、世界経済の円滑な運営、貧困撲滅を含む途上国の支援など、国際社会は数多くの課題に直面しています。
　世界の安定と繁栄に多くを依存している我が国が、みずからの安全と繁栄を確保し、国民の豊かで安全な生活を実現していくためには、米国及び近隣諸国を初め、各国との関係の維持発展に努めるとともに、こうした課題に積極的に取り組み、我が国が国際社会から求められている責任、役割を果たさなければなりません。
　このような観点に立つとき、本年我が国が議長を務める九州・沖縄サミットは、日本外交にとって極めて重要な意味を有しています。Ｇ８首脳が国際社会の直面する重要課題について率直な議論を行い、実り多きサミットとなるよう、自分としても全力を挙げて取り組む所存であります。同時に、サミットの成功のために、沖縄県や名護市を初めとする各自治体と密接に連携してまいりたいと考えます。
　外交と内政は今や一体であります。したがって、我が国が強力な外交を展開していくためには、国民各界各層、そして御臨席の委員各位の御理解と御支援が必要不可欠であります。
　私は、河野外務大臣の御指導をいただき、外務総括政務次官としての使命を全力で果たす決意であります。本委員会の皆様の御指導、御協力のほどを心からお願い申し上げ、私の就任のごあいさつといたします。よろしくお願いいたします。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-04-14</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　初めに、下地委員には、まさに沖縄を代表する議員として、沖縄県民の思い、心を絶えず中央に反映していただいておりますこと、まずもって心から敬意を申し上げる次第であります。そして、ただいまの、ぜひひとつ会議を沖縄にと、大変高邁な構想を掲げておられることに対しても敬意を表するものであります。
　中台の両岸交渉、これは委員御存じのように、台湾をめぐる問題が、両岸の直接の当事者間の話し合いを通じて平和的に解決されることを私どもも強く希望しておる次第であります。そのためにも、両岸間の対話が早期に再開されることを期待し、また、下地委員の構想が実現するようなことがあるのかなといった思いを持つものであります。
　両岸間の対話の場所を含め、対話のあり方についても、両岸の直接の当事者が判断すべき問題であることは御案内のとおりであります。
　一般論として申し上げれば、両岸の当事者の共通の要望があれば、我が国としても協力を惜しむものではありません。しかしながら、現時点において、まずは対話の早期再開が焦点となっている段階でありますので、日本としても対話の早期再開を期待するという我が国の立場を、機会をとらえて訴えかけていくといった努力をしてまいりますので、この点、御理解を賜りますようにお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-04-14</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　本来ならば河野外務大臣がこうした御答弁に立たれるとき、私としては先ほど申し上げたところでとどまらせていただきたいので、どうか委員、御理解ください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-04-14</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　必ず我が国としては協力を惜しまないでこれからも努力をしてまいりますので、お願いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0005/14704140005004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外交・防衛委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-04-13</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○政務次官（江崎鐵磨君）　おはようございます。
　このたび外務総括政務次官に就任いたしました江崎でございます。
　矢野委員長を初め、委員各位に謹んでごあいさつさせていただきます。
　グローバリゼーションという言葉に象徴されるように、二十一世紀に向け、国際社会は相互依存関係をますます強めています。その中で、世界各地で後を絶たない地域紛争、大量破壊兵器の拡散、環境、人口などの地球規模の問題、世界経済の円滑な運営、貧困撲滅を含む途上国の支援など、国際社会は数多くの課題に直面しています。
　世界の安定と繁栄に多くを依存している我が国が、みずからの安全と繁栄を確保し、国民の豊かで安全な生活を実現していくためには、米国及び近隣諸国を初め各国との関係の維持発展に努めるとともに、こうした課題に積極的に取り組み、我が国が国際社会から求められている責任、役割を果たさなければなりません。
　このような観点に立つとき、本年我が国が議長を務める九州・沖縄サミットは、日本外交にとって極めて重要な意味を有しています。Ｇ８首脳が国際社会の直面する重要課題について率直な議論を行い、実り多きサミットとなるよう、自分としても全力を挙げて取り組む所存であります。同時に、サミットの成功のために、沖縄県や名護市を初めとする各自治体と密接に連携してまいります。
　外交と内政は今や一体であります。したがって、我が国が強力な外交を展開していくためには、国民各界各層そして御臨席の委員各位の御理解と御支援が必要不可欠であります。私は、山本政務次官とともに河野大臣を補佐し、外務総括政務次官としての使命を全力で果たす決意であります。
　本委員会の皆様の御指導、御協力のほどを心からお願い申し上げ、私の就任のごあいさつといたします。
　よろしくお願いいたします。（拍手）
　　　　─────────────
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0005/14704130005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0005/14704130005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外交・防衛委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2000-04-13</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○政務次官（江崎鐵磨君）　松前先生にお答え申し上げます。
　お話しのように、日米間では昭和四十年代に関係当局者間で両国の年金制度の適用の調整に関する協定の必要性につき意見交換が行われていました。昭和五十四年より両国の年金制度加入期間の通算を含む社会保障協定に関する関係当局者の事務レベルでの協議が数度にわたり行われてまいりました。
　しかしながら、昭和五十八年になり、米側より本件協定の締結により保険料収入の減少に伴う米国財政上の問題があるとして協定締結に難色が示され、残念ながらそれまで続けられてきた本件協定締結への動きが一時的に中断するという経緯がございました。
　その後、平成七年になり、米側よりそうした財政上の問題が解消されたため、できる限り早期の協定締結に向けた協議を再開したいとの意向が示され、平成八年より日米の関係当局者間で予備的協議が開始されました。
　双方でそれぞれ相手国の年金制度等に関する詳細な調査が進められてまいりましたが、現在、双方の国内制度を踏まえつつ、協定締結のための交渉の開始に向け協定草案の作成等の準備が鋭意進められているところであります。今後、かかる作業を経た後に、できる限り早期に協定締結のための日米間の交渉を開始したいと考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0005/14704130005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0005/14704130005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-04-13</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎政務次官　今般、外務総括政務次官に就任いたしました江崎でございます。
　西村委員長を初め委員各位に謹んでごあいさつを申し上げます。
　本年の我が国外交の最重要課題の一つは、九州・沖縄サミットの開催であります。二〇〇〇年という節目に我が国が主催するサミットにおいて、二十一世紀がよりすばらしい時代になるとの希望をすべての人々が抱けるよう、明るく力強いメッセージを沖縄の地より発信すべく、サミットの成功に向けて全力を尽くしてまいります。
　我が国を取り巻く安全保障問題を考えるとき、北朝鮮をめぐる問題は引き続き重要な課題であります。政府としては、韓米両国との緊密な連携のもと、先般、約七年半ぶりに再開した日朝国交正常化交渉に粘り強く取り組んでいく考えであります。また、韓国と北朝鮮が南北首脳会談を六月に開催する旨発表しましたが、この会談は画期的な意義を有するものと考えており、我が国としてこれを歓迎し、全面的に支持します。
　このほかにも、我が国が直面する外交、安全保障上の課題は多くありますが、これらに取り組んでいくに当たり、私は、河野外務大臣の御指導のもと、外務総括政務次官としての職務を全うするため、全身全霊を注ぐ所存であります。
　西村委員長を初め、本委員会の皆様の御指導と御協力をいただけますようよろしくお願い申し上げ、就任のごあいさつといたします。どうぞよろしくお願いいたします。（拍手）
　　　　　――――◇―――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0015/14704130015003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0015/14704130015003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-22</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　自由党の江崎鐵磨でございます。
　このたびの事故で、人生半ばにしてとうとい五名の方が亡くなられました。改めて心から御冥福をお祈り申し上げますとともに、特に御遺族には、これから一家の支えとなる、また期待される方を亡くされた悲しみはいかばかりか察するに余りあるとお悔やみを申し上げる次第であります。そして、現在、けがをされて多くの皆さんが入院加療中でありますが、一日も早く回復、そして治癒されることを願い、お見舞いの言葉といたします。
　今回の脱線事故におきましては、事故発生後直ちに、総理官邸に官邸連絡室を、また運輸省には事務次官を本部長とする運輸省中目黒鉄道事故対策本部を設置、そして、いち早く現地に、本来ならば二階運輸大臣が赴かれるところ、予算委員会の審議中でありましたので、中馬総括政務次官を初めとする専門家の人たち、そうした方から構成される事故調査検討会メンバーの派遣を決定されるなど、迅速な初動体制を整えられました。阪神大震災のとき、特に日本の危機管理を問うと訴え続けておられた二階大臣の迅速かつ適切な対応に、私ども、ただただ頭が下がる思いであります。
　私どもは、地下鉄は安全な乗り物といった認識がありましたが、今回このような事故が起こりますと、利用者は少なからず不信と不安感を募らせたのではないかといったことであります。今や地下鉄は、大都市の通勤通学輸送に不可欠の交通機関であり、日常生活になくてはならないものでありますだけに、利用者の不信、不安感をいっときも早く解消するためにも、一日も早い原因究明と対策が必要とされております。
　去る三月十六日の事故調査検討会ワーキンググループ合同会議によれば、脱線事故の原因について十項目の推定をし、それらの幾つかの要因が重なって起きる複合脱線との見方を強めておられますが、今後の原因究明と対策の必要性について、大臣のお考え及びスケジュールを、また営団を含めて全国の鉄道事業者にどのような指示を出されているのかをお尋ねいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0011/14703220011005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0011/14703220011005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>運輸委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2000-03-22</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>江崎鐵磨</speaker>
                    <speech>○江崎委員　今回の事故に関しましては、事故調査検討会が再発防止の観点から調査をする、また、警察は犯罪捜査の観点から捜査をされています。事故原因を解明するには車両や台車の異常とともにレールの状態等の精密な検証データが不可欠でありますが、それらは特に警視庁に証拠品として保存されていると伺っております。事故調査検討会と警察の協力体制、連携はどのようになっているのか、大臣にお尋ねいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0011/14703220011005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0011/14703220011005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
