<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>37</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　民主党の大西健介です。
　細川大臣を初め新政務三役の皆様に対する質問の機会をいただき、まことにありがとうございます。
　さて、大臣は、先日の所信的あいさつの中で、新卒者の雇用対策の一層の強化を示されました。また、小宮山副大臣からは、最近の厚生労働委員会は労働問題に対する質疑が少ないというような御発言もありました。
　そこで、本日は、まず、内定辞退の強要についてお伺いをしたいというふうに思います。
　お手元に資料を配付させていただいております。
　皆様、資料の一をごらんください。これは、会社名は隠してありますけれども、ある会社の入社前合宿の案内です。二ページ目をめくっていただきたいんですけれども、二ページ目に下線が引いてあります。社員三誓を三十五秒以内で言えない場合は帰宅をしてもらいます。さらに、合宿中の課題に合格できない場合は入社する意思がないものと判断し帰宅してもらいますとも書いてあります。普通に私たちが入社前研修ということで想像する研修とは大分異質なような感じがいたします。
　次に、資料の二というのをごらんいただきたいんですが、これがその社員三誓というものです。この会社のホームページにも載っているんですけれども、これをどなたか政務三役の方に読んでいただきたいなというふうに思うんです。大変失礼なこととは思うんですが、申しわけありませんが、小林政務官、ちょっとお読みをいただくことはできますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　では、政府参考人で結構です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　私もはかっていましたけれども、今あったように四十三秒かかっていたと思います。きのう来られた厚生労働省の役所の方が部下に読ませたら、今大分早口だと思うんですけれども、一分十秒かかったというふうに言っておられました。これを三十五秒で暗唱するというのは、本当に至難のわざではないかなというふうに思います。
　この社員三誓試験というのに合格できないと、いろいろな形で精神的に追い詰められて、そして最終的には白い紙とペンを渡されます。それで、今から言うことを書いてくれというふうに言われるんです。
　これはちょっとお配りはできなかったんですけれども、私の手元に内定辞退届というのがあります。これは、実際に当事者の方からいただいたものです。一部ちょっと読ませていただきます。
　私は、貴社より、平成二十二年四月一日付採用の内定をいただいていましたが、一身上の都合により辞退いたします。なお、貴社に対し、何らの権利や請求権を持っていないことを確認いたします。平成二十二年三月二十五日。
　本当に、入社直前の三月二十五日に書かれているんです。本当は見ていただきたいんですけれども、非常に字も乱れています。当時の精神状態というのがうかがい知れますけれども、私の感覚では、これはもう内定辞退の強要、内定取り消しと同等のものというふうに思います。
　そこで、厚生労働省にお伺いをいたしますけれども、事前の通告では具体的な会社名もお伝えしてお願いをしておりますけれども、本件に関して、労働局に対して、例えば大学のキャリアセンターとか就職課からどれぐらいの報告だとか抗議が寄せられているのか、それから、もし内定辞退者の数をこの件に関して把握しておられれば、その数を端的にお答えいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　個別案件にお答えできないということなんですけれども、私は、この案件自体、例えば労働局がこの会社からどういう聞き取りをやったかとか、そういう調査の中身が答えられないというのはわかるんですけれども、ただ、私は、実際に大学の就職課とかキャリアセンターからどういう報告があったかということは情報としていただいているんです。ですから、数も答えられないというのは、民主党政権になって政治主導になったわけですから、それで政務三役の皆さんが直接こうやって答弁に立たれるわけですから、案件の中身そのものはいろいろな処分に予見を与えるということで答えられないといっても、数ぐらいはお答えをいただきたいなというふうに思いますが、時間もありませんので、これ以上はきょうはこの問題についてはお聞きしません。
　しかし、会社は、ある大学に対してこう言っています。内定辞退は二十人を超えるけれども、内定辞退届を書いたのはあくまで本人であり、辞退は自発的なものなので問題がないというふうに主張しているんです。しかし、入社直前に、さっきの辞退届、二十五日の日付です、二十名を超える内定者が辞退をするというのは、やはり社会通念上考えて、私は普通のことではないというふうに思います。
　そこで、個別案件ではなくて、あくまで一般論としてお伺いいたしますけれども、とにかく、自署による、自分の手で書いた内定辞退届さえあれば、辞退というのは自発的なものであって強要ではないと言えるのか、それとも、内定辞退届が書かれた場合であっても、状況によっては内定取り消しと同等と判断されることがあり得るのかということについて、一般論として小宮山副大臣にお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今副大臣からあったのは、全体のということだと思います。私が聞いたのは、実は、この個別案件についての件数ということだったんですけれども。
　今お答えをいただきましたように、そういうことがあれば、しっかりと労働局において指導や、あるいは、悪質なというか一定の条件に該当する場合には企業名の公表等も行うということでありますけれども、実は、この該当する会社は今何と言っているかというと、企業名の公表もないんだ、それから、労働局からも指導も現状のところないんだ、だから全くこれは内定辞退の強要には当たらないし、内定取り消しにもならないんだということで強弁をされているんです。お墨つきをいただいたというような言い方までしています。これで本当にいいのか。
　この件について、もし細川大臣の方から御感想があればいただきたいと思うんですけれども。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今大臣の方から、公表されていないから問題ないなんということはないんだということをはっきりと言っていただきましたので、非常に心強く思います。
　ただ、失礼な言い方ですけれども、私は、労働局は今完全になめられていると思っています。政府が幾ら新卒者の雇用対策の強化とか、内定取り消し問題にしっかり対応するんだと言っても、こうした悪質な事例に対して毅然とした姿勢を示すことがなければ、それはやはりかけ声倒れに終わってしまうと思います。
　そういう意味で、次、資料の四というのをごらんいただきたいんです。これが、先ほど小宮山副大臣にお答えをいただいた内定取り消しの状況なんですが、大学生等で九十八人、これはやはり私は氷山の一角じゃないかなというふうに思いますし、また、中ほどのところに、企業名の公表対象となる事案はなかったということになっているんです。この年度で公表対象になるのがなかった。これは本当なのかなというふうにやはり思わざるを得ないんです。
　ですから、内定取り消しへの社会の批判が高まっている中で、企業の方も、公表されると非常に企業イメージのマイナスになりますから、内定取り消し事案が表面化しないようにいろいろなことをやっています。お金を渡したりとか、おどしたりとか、いろいろなことで巧妙化してそれを隠そうとしていますので、私は、こういう内定取り消しに当たるような事案に対して、やはり労働局が積極的な姿勢でしっかり取り組んでいるんだということを示すことが非常に重要だというふうに思いますけれども、人権派弁護士として、また労働行政に大変お詳しい細川大臣から御決意をいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　ありがとうございます。大変強い御決意をいただいたというふうに思います。
　時間がありませんので、次の問題に移りたいと思うんですが、所在不明児について質問したいと思います。この夏、消えた高齢者というのが大きな社会問題になりましたけれども、消えた子供の問題です。
　資料五の新聞記事をごらんいただきたいのですが、これは毎日新聞の調査であります。住民票を移さないまま転居するなどして、行政機関が安否や所在を確認できない零歳から三歳児までの乳幼児が延べ三百五十五名に上るということがわかりました。今回の調査対象は総人口の二割程度ということでありますので、単純計算をすると、全国で約千七百名の住民登録地に住んでいない、そして乳幼児健診等も受けていない、そういういわゆる消えた子供というのが存在をする可能性があります。
　行政のチェックが行き届かない子供がこれだけいるというのはやはり危機的なことだと思いますし、大阪市西区での乳児虐待死遺棄事件でも、母子は住民票を移さないままに各地を転々として、乳幼児健診を受けた記録もありませんでした。
　この消えた子供の問題について、厚生労働省としてこれまでどのような対応をとってこられたのか、小宮山副大臣にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　虐待の問題に関して、乳幼児健診の未受診については調査をやっていただいているということはよくわかりました。ただ、住民登録地に住んでいなければ、そもそも乳幼児健診の受診を確認することもできませんし、私は、個人的には、やはりぜひ国が、住民登録地に住んでいない消えた子供について、今回の毎日新聞の調査でも、実は、都市によってはデータが全くないというところもありましたので、親との接触方法とか追跡方法とか、そういう統一的な指針を決めた上で、国として調査をしていただきたいなというふうに思います。ちょっと時間がありませんので、ここはもう答弁は求めませんが、ぜひお願いをしたいというふうに思います。
　最後に、フィリピンでの戦没者の遺骨収集事業について質問をさせていただきたいと思います。
　先日、ＮＨＫが放送した番組の中で、国の委託を受けてフィリピンで戦没者の遺骨収集を行っているＮＰＯの活動について、収集した遺骨の中にフィリピン人の遺骨が含まれているんじゃないかという疑いが報じられました。
　この報道を受けて、厚生労働省の方でいろいろな対応を考えておられるというふうに聞いておりますけれども、まず、このＮＨＫが報じた疑惑をどう受けとめられているのか。そのとおりだと思うのか、いや、それは全く違うんだというふうに思われているのか。それから、それを受けて、この事業が今どんな状況にあるのかということについて、岡本政務官にお伺いをしたい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2010-10-22</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　税金を使ってやっている事業ですから、もし疑惑があるならば、事実であれば、これは英霊への冒涜に当たる行為ですし、しっかりと調査をしていただくのは当然なんですけれども、今政務官から、事業を中断しているということでしたけれども、私は、これはもうそんなことはないんだということであれば、調査結果が出る前に中断するというのは、ちょっと、逆に何かやましいことがあるんじゃないかと思われるんじゃないかなというふうにも思います。
　菅首相は硫黄島での遺骨収集の強化を指示するなどされておりますし、けさの新聞でも、新たに五十一柱が硫黄島で見つかったという話が載っておりました。最後の一体まで収集するのは国の責任だというふうに菅首相は述べられております。
　終戦から六十五年が過ぎて情報が限られている中で、故郷や家族を思いながら、遠く異国の地で国のために命を落とした戦没者の御遺骨を収集するというのは、今政務官が言われたように、私も国としての責任だというふうに思います。その国としての責任をどうすれば果たすことができるのか、その方法についてもいま一度見直す時期が来ているんじゃないかなというふうに思います。
　時間が参りましたので、以上で私の質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0097/17610220097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　おはようございます。民主党の大西健介でございます。
　本日は、決算行政監視委員会第四分科会での質問の機会を賜り、まことにありがとうございます。
　さて、民主党政権は、コンクリートから人へというスローガンのもとに、今年度予算、昨年度に比べて公共事業費約一八％の削減を実現いたしました。しかし、これは言うまでもありませんけれども、公共事業費、公共事業がもうすべて要らないということではもちろんありません。これまで計画が進められてきた事業あるいは継続をされてきている事業については、選択と集中によってめり張りをつけるとともに、また、既に整備をされた社会資本ストックをいかに有効に活用していくかという観点が私はこれから重要になってくるのではないかと思っております。
　私は、決算行政監視委員会の委員でもありますけれども、ふだんは厚生労働委員会に所属をしておりますので、国土交通省所管のテーマについてなかなか質問する機会がありません。本日は、この機会をいただきましたので、私の地元の具体的な事業を取り上げながら、今申し上げましたような観点から、前原国土交通大臣を初め国土交通省の皆様に御質問をさせていただきたいと思います。
　まず、道路についてお伺いをいたしたいと思います。
　私の地元、今高速道路無料化ということが進められてきておりますけれども、高速道路はもちろんのこと、国道というのが地域の交通網の中で非常に重要な役割を担っております。昨年の十二月、私の地元で、国道二十三号知立バイパスの安城立体というのが片側二車線で暫定的に開通をいたしました。この道路、私も選挙区の移動に通常もよく使わせていただいておりますけれども、最近使ってみて、二車線暫定開通したのは本当にありがたいことなんですけれども、むしろ渋滞がひどくなっているんじゃないか、私自身もそう実感をいたしますし、また、そういう声も聞こえてきます。
　そういう中で、この片側暫定二車線供用開始後の交通量、これを国土交通省の方でどのように評価されていますでしょうか。
　また、残った片側二車線部分についても、既に下部工の工事はもうかなり進んでおります。私といたしましては、早期に両側四車線、片側二車線ずつの両面での通行供用というのをしていただければ、非常に社会的、経済的な効用というのも大きいんではないかなというふうに感じております。早期の全面開通への地元の期待、これも大変強いものがあります。国道二十三号安城立体の四車線での供用開始の時期はいつごろになる見込みなのかをお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　馬淵副大臣、ありがとうございました。
　この道路、通勤はもとより、今、名豊道路の一部ということで御紹介いただきましたけれども、愛知県三河地域の自動車産業を初めとする物づくりにとって大変重要な道路となっております。
　今、平成二十四年度というお話をいただきました。コンクリートから人へというこの大方針は私は全く異論はありませんけれども、一部では、民主党政権になったらこの道路がとまってしまうというようなデマも地元で流されておりますので、ぜひともしっかりと目標どおりに実行をお願いいたしたいと思います。
　それでは次に、地方道路公社が行う社会実験についてお伺いをいたしたいと思います。
　政府は現在、高速道路無料化に向けて社会実験を進められておりますが、地方の道路公社等でも料金割引等の社会実験というのが行われております。
　例えば、私の地元に衣浦豊田道路というのがあります。この道路、知立市の新林町と豊田市の生駒町の間の約四・三キロが有料道路となっております。全線高架構造になっておりますので、これを使えば、豊田市と知立市の間の移動にかかる時間が、朝夕のラッシュ時で約三十分、そしてそれ以外の時間帯でも約十分短縮をできるという非常に便利な道路になっております。
　しかし、実際には、これは実は二百円なんですけれども、私もこの二百円を払うのがもったいないものですから、ふだんは急いでいるときしか、なかなかこの道路を使いません。
　そんな中で、先ほど申し上げたように社会実験というのが行われまして、この道路、回数券を買えば三〇％割引するというのを実施しています。その結果なんですけれども、休日で約二割、平日で約一割弱の交通量の増加が見られたというふうに聞いております。一般の市民から見ますと、高速道路と、そして今申し上げたような地方の道路公社が管理をしている有料道路、正直なかなか区別がつきにくいんではないかなというふうに私は思います。
　こうした地方の道路公社の行っている社会実験と国が行っている無料化社会実験、私はこれはなかなか難しいと思いますが、できることなら足並みをそろえてやっていただければ非常に効果が高いんではないかなというふうに考えておりますけれども、国土交通省の御見解をお願いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　ありがとうございます。
　今、副大臣の方からネットワークという言葉がありましたけれども、道路というのはつながっているものでありますから、今御答弁あったように、主体が異なるということでなかなか難しい部分はあると思いますが、ぜひとも連携をとってお進めをいただきたいというふうに思います。
　道路について、通告をした中にはちょっと入ってはいないんですが、前原大臣に御質問させていただきたいと思うんです。
　前政権が、ＥＴＣをつけた車、乗用車について、週末千円で高速道路乗り放題という政策を実施してきました。この政策については、市民の間にもある程度定着をしつつあるというふうに思うんですけれども、今この時点で改めて振り返っていただいて、大臣の率直なこの政策に対する御評価というのをお聞かせいただきたいと思います。
　またあわせて、今申し上げましたようなＥＴＣ週末千円というものを通じて、政府がこのＥＴＣの普及促進というのを図ってきたわけでありますけれども、今後、高速道路無料化、この政策を実施していくに当たって、このＥＴＣ、将来的にはどのように活用されるものとお考えなのかお聞かせをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　大臣、ありがとうございます。
　ＥＴＣにつきましては、私は民主党のＩＴＳ議員連盟の事務局長というのをやらせていただいているんですが、将来的に、私は、ＩＴＳの車載器というのを普及を進めていかなければならないと考えております。それに当たって、ＥＴＣ車載器とＩＴＳ車載器を交換するような場合に、新規の場合よりも安い費用で設置できるような、そういった工夫もぜひ考えていただきたいなというふうに思っておりますので、あわせてお願いをしておきたいと思います。
　次に、連続立体交差事業についてお伺いをいたしたいというふうに思います。
　公共事業の中でも、いわゆるあかずの踏切を初めとする、踏切による慢性的な交通渋滞や市街地の分断、こういったものを解消する連続立体交差事業は、国民生活向上の観点から、私は今後も重要になってくる事業ではないかなというふうに考えております。
　例えば、私の地元の知立市では、名鉄知立駅付近連続立体交差事業というのが平成九年度に採択をされております。本年度はいよいよ仮線工事に着手をいたします。
　ただし、この事業、全体事業費の中から名鉄負担分を除いたその四分の一が知立市の負担ということになりますけれども、その額は百三十億円に上ります。知立市はその八割、百五億円ですけれども、これを市債で賄うということで考えておられますけれども、昨今の不況の影響を受けて、市の財政というのも大変厳しい状態になっております。将来にわたり市が財政負担に耐えることが本当にできるのだろうかといったような地元での懸念も出てきております。
　連続立体交差事業、非常に長い年月がかかります。また、大変巨額の費用もかかります。同じようにこうした事業を計画している自治体の中には、やはり同様の財政の問題を抱えている自治体が多いんではないかなというふうに私は考えておりますけれども、こうした連続立体交差事業の財政負担、市の立場に立って軽減をするといったような方策について、政府の考え方があればお聞かせをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　今副大臣から御答弁いただいたように、コスト縮減は私も大変重要な観点だと思います。あわせて、地域でやる事業ですから、やはり地域の中での財政負担の見直しというのも私は必要じゃないかなと。例えば、これは半分は国で、残り半分を県と市ということになっていますので、県と市の負担割合を地域で見直していただくというのも、これは実際にやっている都道府県もあるというふうに聞いていますので、そういうこともぜひ考えながら、工夫をして進めていただきたいというふうに思っております。
　次に、テーマをがらっとかえまして、四方を海に囲まれた海洋国家日本の海運についてお伺いをさせていただきたいと思います。
　港湾の国際競争力の強化という観点から、今、国土交通省におかれましては、港湾の選択と集中というのを進められております。私は、この方針に全面的に賛成をいたしております。
　その中におきまして、まず、来月にも国際コンテナ戦略港の選定が行われるという予定になっております。前原大臣は、さまざまな機会を通じて、国際コンテナ戦略港の選定に当たっては潜在的な成長性だとかあるいは民間の視点というのを繰り返し強調されておりますけれども、ここで改めて、前原大臣が考える国際コンテナ戦略港選定のポイントをお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　大臣、ありがとうございます。
　仮に選ばれなくても非常に効果があるという、新たな視点をいただいたような気がいたしますが、ただ、前原大臣を筆頭に、馬淵副大臣の奈良は海はありませんけれども、国土交通省政務三役六名のうち五名が関西出身ということです。私は愛知県ですので、我々も、名古屋に大臣にも来て実際に見ていただいたということでお聞きをしていますので、取扱貨物量日本一、名古屋、伊勢湾がよもや選ばれないということのないように、ぜひここで、この機会に強く御要望を申し上げたいと思います。
　また、私の地元に衣浦港というのがございます。この衣浦港なんですけれども、取扱貨物量でいいますと、百三港ある重要港湾の中で第十八位ということで、またここ十年、外貿貨物の取扱量でいうと二倍に急増している。それから、この港の特徴なんですけれども、中部電力の石炭火力の発電所がありまして、この石炭火力、国内最大、愛知県の電力消費量の五〇％をカバーしているという重要な発電所になります。
　したがって、この衣浦港は石炭の輸入量全国第二位。そして、バルク戦略港湾の品目に挙げられておりますトウモロコシ、これは全国第五位で、とりわけ食品に使われるコーンスターチに限っていえば、日本の輸入量の三分の一、全国第一位ということになっております。
　名前は余り知られていないんですけれども、この衣浦港、名古屋港と三河港と三位一体で、ものづくり愛知を支える重要な港でありますので、ぜひとも国際バルク戦略港や重点港湾として今後も整備を進めていただきたいなというふうに私としては考えております。
　そこで、国際バルク戦略港及び重点港湾選定に向けた今後のスケジュールについて御説明をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　もう一つ、時間がなくなってきましたけれども、海運についてお伺いをいたしたいと思います。
　アジアではリーマン・ショックの影響から脱して経済の回復が見られる中、輸出用の海上コンテナの需給というのが逼迫をしております。最近はどの船会社も、荷動きの伸びと運賃回復が進んでいる中国など、アジア発の貨物に優先的に船腹を割り振るという傾向があって、結果的に日本にコンテナが回りにくいという状況が常態化をしているというふうに聞いております。私の地元に自動車部品のメーカーさんがあるんですけれども、こちらでもコンテナの手当て、毎週毎週コンテナ確保に大変苦労をされていると聞いております。
　幾ら改善によって生産のコストというのを縮減しても、運送コストがかさんでしまっては意味がありません。さらには、高い費用を払ってもコンテナを回してもらえなければ、海外の顧客に期日までに製品を届けることさえできないということになっていきます。
　私は、この状況というのを放置すれば、海運によって製品を輸出しなければならない日本の物づくりにとって致命的なダメージを与えかねないというふうに危惧をしております。国際的な船会社のアライアンスというのもどんどん進んでいるというふうに伺っておりますけれども、業界のあり方を含めて、こうしたコンテナ需給の逼迫の状況について、国土交通省の認識をお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　もう時間がありませんけれども、最後に住宅政策について一問だけ質問させていただきたいと思います。
　最近では、住宅エコポイント制度がリフォーム市場等の活況を呼び込んでおりまして、大変評判はいいんじゃないかと私は思いますけれども、今回の住宅エコポイントの対象は、主に高気密、高断熱のいわゆる魔法瓶住宅というものが対象になっております。したがって、気密性よりも通気性を重んじている国産材やかわらを使用した伝統的な工法の住宅というのは、今回エコポイントの対象になっておりません。
　しかし、地場産材やかわらを使用した住宅は耐用年数が長く、これらの建材は、生産から廃棄までを考えた場合には、ＣＯ2の排出量も少なくて済みます。また、かわらを使用することは、日本の伝統的な町並みや景観を守る上でも重要だと私は考えております。
　私の地元の愛知県高浜市は、日本を代表する三州がわらの生産地ですが、阪神・淡路大震災を境にかわらの需要が落ち込み、また、大手ハウスメーカーの影響力が強まる中で、かわら産業は構造的、長期的な低迷という問題を抱えております。
　そこで、かわらや国産材を使用した住宅や建物の振興に対する政府の考え方を最後にお聞きして、質問を終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-05-17</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0044/17405170044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>161</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　民主党の大西健介でございます。
　本日は、国民健康保険法等の一部を改正する法律案に質問の機会をいただきました。理事の皆様の御配慮に心から感謝を申し上げたいと思います。
　ただ、私、このお話を中根理事から初めいただいたときに、正直、質問しようかどうか迷いました。というのも、この法案というのは、先ほど来お話が出ていますけれども、一部では協会けんぽの肩がわり法案というようなことを言われておりまして、私の地元の健康保険組合の皆さんからも大変厳しい御批判をいただいております。
　私としても、地元で皆様のいろいろな声に耳を傾ける中で、なるほど、健保組合の皆さんがお怒りになるのも正直わかるような気がするなというところもあるものでございますから、本日は、長妻大臣を初め政務三役の皆様には多少耳ざわりなこと、また失礼なことを申し上げるかもしれませんが、どうかお許しをいただきたいと思います。
　それでは、早速ではございますけれども、配付資料の一をごらんいただきたいと思います。
　この資料一というのは、今申し上げました健保組合の皆さんが、これは肩がわり法案だということで反対の声明を出されております。今も健保組合の皆さん、断固反対という立場を示されております。今回、このような形で、言葉は悪いですけれども、当事者である健保連の反対を押し切って法案を成立させるということは、今後、医療保険制度を運営していく上で、いろいろな意味でしこりを残したり、マイナスの影響があるんじゃないかなということを私は心配するんですけれども、その点、政府はどうお考えになっているか。
　また、午前中の質疑の中で園田委員からは、こういう話はプロセスが大事なんだというお話もありました。そういう意味で、これまでの間、健保連の皆さんの御理解を得るために政府としてどのような努力をなされてきたのか、この点について長浜副大臣に御答弁をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>163</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　ありがとうございます。
　長浜副大臣、そして大臣みずから健保連に足を運ばれて御理解を求められたということをお伺いいたしました。引き続き、関係者の御理解を丁寧かつ粘り強く求めて御協議をしていただきたいというふうにお願いを申し上げたいと思います。
　昨今の不況の影響を受けて、協会けんぽの財政状況が大変厳しいことは私も十分理解をしております。ただ、財政状況が厳しいのは、これは協会けんぽだけではなくて、健保組合の方も同じであります。
　次に、お手元の資料の二をごらんいただきたいと思うんですけれども、幾つか印を打っております。
　まず、上段の表でありますけれども、平成十九年度決算、赤字組合が四四・八％だったのが、平成二十年度予算ベースでは八八・八％が赤字になる。また、平成二十年には、皆さんも御記憶だと思いますけれども、西濃運輸健康保険組合であったりとか、あるいは京樽健康保険組合であったりとか、そうした組合が、後期高齢者の医療支援金に加えて、前期高齢者給付費の財政調整による負担増、これに耐えかねて自主解散の道を選びました。平成二十年度中の解散組合数というのも、そこにありますように、十四に上っています。
　そして、今度は下段の方のグラフをごらんいただきたいんですけれども、こちらの印の部分、保険料率でありますけれども、協会けんぽの保険料率を超える組合数が全体組合数の一八・四％になっています。つまり、協会けんぽも苦しいのはよくわかります、ただ、健保組合だって苦しいんです。そこをぜひ政府には御理解をいただきたいと思いますが、長浜副大臣、どうか思いやりのある答弁をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>165</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　副大臣には、健保組合の財政状況も大変厳しいということを十分に御理解をいただいているということであったと思います。
　そもそも協会けんぽについては、財政好転時に国庫補助率を現行の一三％に下げたという経緯もあります。また、かつては政府がまさに管掌していたということでありますから、ここまでの財政悪化を放置してきた責任というのは、率直に言って国にあるんだと思います。もっと言えば、前政権にあるんだと思います。その点について、長妻大臣の御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>167</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今大臣から、一三％を一六・四％に引き上げたということでありますけれども、そういう意味では、私はもうちょっと早く手を打つべきだったんじゃないかなというふうに思います。
　そういう意味で、やはりこの問題というのは、大変財政状況が厳しい折ですから打つ手が限られているということはわかりますけれども、私は、本来は国の責任で対応すべき問題なんだと思います。だからこそ、これは先ほど来、副大臣から御答弁をいただいていますけれども、どこまでいっても、健保組合を初め関係者の皆さんの御理解を得る努力というのを怠ってはならないんじゃないかというふうに思っております。
　次に、今回、協会けんぽを救済するというからには、なかなかいろいろな構成上の問題とかもあって難しい部分もあると思いますけれども、再び財政悪化を招いて、そして、今度また赤字になったらまた救済をしなければいけないということになっては、やはりこれはだめだと思います。
　そういう意味で、今後どのようにして協会けんぽの健全な運営というのを担保していくつもりなのか、この点について長浜副大臣から御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>169</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今の副大臣の御答弁に出てきた、例えばレセプトの点検をやるとか、本当に民間のマネジメントをきかすという点におきましては、まさに健保組合の方は保険者機能というのをこれまで発揮してきたんだと思います。
　先ほど山崎委員の質問の最後でも、大臣の方から、保険者機能というのが非常に重要なんだというお話がありました。政府・与党は、今後、被用者保険の一元化という方向というのを打ち出されてはおりますけれども、その中で、大臣は保険者機能というのをどのように評価されているのか、お考えをお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　保険者機能というのは、私は本当に重要だと思っております。これをすべて否定してしまうということになれば、健保組合も、頑張ってもそれが評価されないんだったらもう意味はないや、やめたということになってしまってはいけないと思いますので、今大臣の御答弁で、保険者機能というのを非常にしっかりと評価していただいていることをお聞きいたしまして、非常に安心をいたしました。
　次に、健保組合は原則として国からの補助を受けずに運営をされておりますけれども、健保組合と同じように同業者で組織をされている国保組合に対しては手厚い国庫補助が行われている。これが問題ではないかという一部指摘がありますけれども、この点についての大臣のお考え方をお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>173</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　私も国保組合、いろいろな過去の経緯だとか成り立ちというのがあると思いますから、すべて否定するものではありませんけれども、今大臣の御答弁にあったように、大臣は国保組合に問題意識を持たれて、厚生労働省の方に指示をして、一月に、国保組合の平成十九年度における保険給付費に対する国庫補助割合であったりとか、一部負担金償還払いの実施状況等を公表されました。これは今まで公表されていなかったデータということで、このこと自身は私は大きな前進ではないかなというふうに思います。
　厚生労働省の方では、問題のある国保組合に対しては早急に改善を指導する。今大臣の御答弁にありましたけれども、来年度の概算要求に向けて、個別の国保組合の財政状況や給付の内容を精査していくというふうに言われております。
　繰り返しになりますけれども、国保組合の中には、過去の経緯であったりとか業種の特性から、給付内容に特徴がある組合があることも私は承知しておりますし、そこに一定の配慮が必要だとは思いますけれども、いずれにしろ、健保組合の皆さんが不公平感を感じないような形での精査というのをぜひお願いいたしたいと思います。
　次に、この法案の中では、先ほど来、長浜副大臣に本当に思いやりある答弁をしていただいていると思いますけれども、健保組合の皆さんにも負担をお願いするんだ、そういう負担をお願いせざるを得ない非常に厳しい経済環境の中で、負担増を緩和するための措置として、平成二十二年度予算において、高齢者医療円滑化等事業の予算額、これを百六十億円から三百二十億円に倍増するという措置がとられております。
　これは私は大変ありがたい措置だと思うんですけれども、総報酬割の特例措置は平成二十四年度まで、これから三年間続けていくということであります。だったらば、この円滑化等事業の方も、この支援措置もやはり三年続けていただきたいなというふうに思っているんですけれども、長浜副大臣、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　私が思ったよりも前向きな御答弁をいただいて、本当にありがたいと思います。
　健保連の皆さんもこの部分は高く評価をされていると思いますけれども、やはり、これは予算にかかわることですから、今の時点で確定的には言えないと思いますけれども、ぜひとも、この部分、今、副大臣から前向きな答弁をいただきましたので、御配慮をいただきたいというふうに思います。
　協会けんぽの支援に関する問題については次の質問で最後にいたしたいと思いますけれども、結局は、額を幾ら圧縮しようが、今申し上げました支援措置を講じようが、健保組合としては、これは非常に失礼な言い方ですけれども、理が立たない肩がわりというのを一たん受けてしまうと、また同じようなことが繰り返されてしまうんじゃないか、そういう懸念というのがあって、それが不信感を募らせている原因ではないかなというふうに私は思います。
　そこで、御確認をさせていただきたいんですけれども、今回の措置というのはあくまで特例措置であって、一部、総報酬割というのを三分の一だけ先行して導入させたからといって、これが既定路線になるのではなくて、今後のあり方については、高齢者医療制度改革会議の中で、健保連だけではなくて関係者皆様と本当にとことん話し合って、本当に公平な負担という中で制度設計をするということでよろしいでしょうか。
　長浜副大臣、お願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　ありがとうございました。
　これは、会議の中で、また別の問題としてしっかり議論していくんだというお答えだったと思います。
　最後に、先ほど阿部委員の方からもお話が出ました無保険状態の子供の救済措置の対象年齢の拡大についても幾つかお聞きをしたいと思います。
　これについては、先ほどのお話の中にもありましたけれども、民主党が野党時代に、児童福祉法では子供というのは十八歳未満ということになっているということもあって、社民党や国民新党さんと一緒に改正案を出したというふうに伺っておりますけれども、当時の与党だった自民党の中からは、親の滞納を助長するんじゃないか、こういうような反対意見もあって、結果的には高校生が対象から外れた経緯があるというふうにお聞きをしております。
　そこで、その当時のことも思い出しながら、今回、このように救済措置の対象を高校生まで拡大することができたということについて、山井政務官から、素直な、率直な御感想というか、思いを語っていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今、政務官からはチルドレンファーストという言葉もありました。そこで、この問題についてもう少しお聞きをしたいんですけれども、お配りをした資料の三というのをごらんいただきたいと思います。
　この資料をまずごらんいただくと、一番下の方に丸を打ってありますけれども、資格証明書の交付世帯に属する高校生の子供の人数、一万六百四十七人になっています。新たに一万人を超える子供たちが救済の対象に入ってくるというのは、私は本当に大きな前進だと思っております。一方で、同じ紙の上の方を見ていただきたいんですけれども、そこには、中学生以下のうち、短期被保険者証の未達枚数、手元に届かなかった枚数というのが一千百六十一枚となっています。その主な理由というのがそこに挙がっております。
　ここで、次に資料四というのをごらんいただきたいんですけれども、今皆さんにごらんいただいた資料三の調査結果、これを厚生労働省が発表したときの、それに関する新聞記事であります。この新聞記事を見ますと、山井政務官のコメントが載っています。これを読みますと、窓口に「受け取りに来ないのは、窓口に行けば「保険料を払ってください」という催促があり、ためらう人が多いのではないか。市町村に一層の工夫をするよう指導した」というふうに山井政務官は述べられています。私も、これはそのとおりじゃないかなというふうに思います。
　それは、まさに先ほど山井政務官がチルドレンファーストということを言われましたけれども、この措置というのはあくまで保険証のない子供たちを救うための措置ですから、市町村の立場からすると収納率を上げたい、ですから、窓口で、とりに来てもらってそこで指導したいというのもわからないことはないんですけれども、やはり子供のことを第一に考えるべきだと私は思います。
　行政の方も、呼び出して窓口に来ない人は悪質な滞納者なんだと決めつけるんじゃなくて、大体、平日に役所の窓口に来られるというのは、これはなかなか仕事を休むのも難しいですから、大変なわけですから、例えば学校経由で渡すとか、あるいは、ケースによっては虐待というケースも私は可能性としてはあると思いますので、例えば児童相談所が状況確認を兼ねて実際に持っていくとか、交付方法というのを工夫してはどうかなというふうに考えておりますけれども、山井政務官のお考えをお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2010-04-02</date>
                    <speechOrder>181</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今、すべての子供に保険証が行き渡るようにと、本当に力強い御答弁をいただいたと思います。
　本当は時間があればお聞きをしたかったんですけれども、今回の措置でもまさに救われない子供たちというのがいると私は思います。というのは、例えば、社保から脱退をして、その後国保の加入手続をしなかったとか、あるいは外国籍でそもそも保険に入っていない、国保に入っていないというような、そういう人というのは資格証明書の交付対象にもなっていないわけですから、そういう人たちはまた漏れてしまうということですから、そこも含めて、ぜひ、すべての子供にということをこれからも考えていただきたいと思います。
　時間となりましたので質問を終わりますけれども、繰り返しになりますが、きょうの私の質問というのは、とにかく、健保連を初め当事者の皆さんと、とことんひざを突き合わせて、皆さんが納得してお互いに支え合えるような制度設計をしていただくようにという質問でありました。ぜひそのところを最後にお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17404020097014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2010-02-24</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　民主党の大西健介でございます。
　私は、政策秘書の時代から大変、一緒にお仕事をさせていただきまして御指導いただきました長妻大臣、そして山井政務官にこうして質問できることを大変感慨深く感じております。私の初質問、一部野党欠席のままで行われることは大変残念でありますけれども、どうぞよろしくお願い申し上げたいと思います。
　さて、長妻大臣は消えた年金や居酒屋タクシーといった多くの造語や新語をこれまで生み出してこられましたけれども、先ほどもお話に出ておりましたけれども、最近では、育児に積極的に参加する男性のことをイクメンと呼ばれております。私も、イクメンを目指す、三カ月の息子がいる新米の父親として、きょうは、議題となりました子ども手当の法案について質問させていただきたいと思います。
　まず、給食費の未納と子ども手当について質問させていただきたいと思います。
　去る一月三十日、鳩山総理が、視察先の山梨県だったと思いますけれども、学校給食費の未納者に対して子ども手当の減額を検討する旨の発言を行いました。このほかに、群馬県太田市長の清水市長や各方面から給食費の未納問題と子ども手当の相殺を求める声というのが上がっております。
　最初に私は明確にしておきたいと思うんですけれども、給食費の未納の問題というのはあくまで子ども手当の制度を根幹から揺るがすものではないということであります。
　第一に、現在の児童手当においても給食費の未納は相殺できないことになっております。そして次に、未納率は、額でいうと〇・五％と極めて低く、そしてその中でさらに故意で払っていないという方に限ればもっと低くなると思います。そして、未納問題というのは、本来徴収の強化で対応すべきものであって、子ども手当とは直接の関係のないものでありますから、私は、本来はこの問題、子ども手当の制度とは切り離して考えるべきだとは思っております。
　さはさりながら、総理の発言というのは大変重いものがあると思いますし、また、子ども手当というのは子供のために配っているんだから、その中からなぜ給食費を払うことができないのかという非常に素朴な市民の声が一方であるということも事実であります。その声にこたえていくということもこの委員会の役割ではないかな、私はこんなふうに感じております。
　そして、法案を見ますと、法案では子ども手当というのは差し押さえ禁止債権になっております。ただし、これについては、一たん受給者の預金債権に振り込みが行われた後には、その預金口座を差し押さえすることが可能だという法理があります。
　きょう、お手元に資料を配付させていただきました。資料一というのをごらんいただきたいと思います。
　これは、鳥取県が児童手当の振り込み口座を差し押さえをして、そして自動車税等を徴収したという事例が国会で取り上げられたときの会議録でございます。
　この会議録を読み進みますと、二ページ目になりますけれども、当時の舛添大臣がこのように答弁をされております。法律論を純粋に言うと、振り込み先の預金債権を差し押さえするということは法律的には可能である、しかし、この児童手当の趣旨が生かされるようにやるべきだというふうな答弁をされております。
　これを読んでいきますと、まさにこの事例では、児童手当は子供のために本来使われるものであるけれどもそこから市税を持っていったということで、やり方がひど過ぎるのではないかという話でありますけれども、逆に、子ども手当というのは子供に使われるものですから、それが給食に使われるならば、同じように振り込み先の預金債権から給食費を払ってもらうことというのはできないのかなというふうに私は考えるところであります。
　そこで確認をしたいのですけれども、これは県税の児童手当の振り込み先預金から県税を強制執行したという事例でありますけれども、租税の場合、それから例えば公営住宅の賃料、あるいは公立保育園の保育料、そして公立学校の給食費、このそれぞれの場合について、子ども手当の振り込み先の預金から強制徴収は可能かどうかということについて、簡潔にお答えをいただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17402240097004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0097/17402240097004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
