<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>29</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>29</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>94</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　民主党の大西健介でございます。
　本日、七月二十七日、日本時間ではあすの早朝ということになりますけれども、いよいよロンドン・オリンピックでございます。日本選手団の活躍をお祈り申し上げまして、時間もないので、早速質問に入らせていただきたいというふうに思います。
　さて、政務三役を初め、厚生労働省の皆様におかれましては、参議院での社会保障と税の一体改革の法案審議、連日大変お疲れさまでございます。よく、社会保障と税の一体改革の議論におきまして、支える側と支えられる側という議論が行われます。
　皆さんのお手元にちょっと資料を一枚お配りさせていただいておりますけれども、ごらんをいただきたいと思います。
　真ん中に、高齢者一人を支える現役世代の人数という図があります。これはよく騎馬戦型から肩車型と言われるような図でございますけれども、しかし、実際には、単純に現役世代と高齢世代の人口比率を見るのではなくて、その下の方の図、むしろ社会保障の支え手である就業者一人が何人の非就業者を支えているのか、こちらの方が重要ではないか、こういう御指摘もございます。
　非就業者は高齢世代とは限りませんし、高齢世代でも就業している人というのはもちろんいます。つまり、高齢者も就労することで社会保障の支え手になる、これが社会保障の持続可能性を維持していく上でも私は大変重要であるんじゃないかな、このように思います。
　そして、何より、先ほど来お話が出ておりますけれども、来年四月から年金支給年齢が段階的に引き上げられるということで、それがもう目前に迫っている。定年後に給料も年金も受け取れずに無収入になる状態を防いで、年金と雇用を確実に接続をする、今回の法改正はまさに喫緊の課題だと考えますが、まず、今回の改正の意義について簡潔に、再度お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>96</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今御答弁いただいたような意義を事業主の皆さんにもしっかりと御理解をいただいて、社会的な要請に応えていただかなければならないというふうに私も思っております。
　ただし、一方で、円高を初めとする六重苦と言われるような状況の中で、我が国の製造業、大変厳しい状況に置かれております。国内産業の空洞化に拍車がかかっている、こういう中で、皆さんからは、このままでは現役世代の雇用さえ維持ができないというような悲痛な叫びも聞こえております。
　先ほど大臣も引用されておりましたけれども、労働政策審議会の建議の中では、「就業規則における解雇事由又は退職事由に該当する者について継続雇用の対象外とすることもできるとすることが適当である（この場合、客観的合理性・社会的相当性が求められると考えられる）。」との記載があります。
　私の地元では、自動車産業が盛んな地域でありますけれども、例えばラインでの作業、これは、非常に正確さとスピード性を求められる作業を、一定時間にわたってかなりの集中力を持ってやらなければいけない。なおかつ、夜勤のような交代制勤務というのも求められます。そういう中で、非常に肉体的な負担も大きいという業務になります。
　もちろん、その代替できる部署であったりとか関連会社が見つかればいいんですけれども、そういうものもなかなか見つけられない場合に、体力的にこういった交代制勤務になかなかたえられないというような判断がされた労働者に対して、やむを得ず解雇という判断を迫られる可能性も私は考えられるんではないかなというふうに思っております。
　ちなみに、先ほどお話の中にも出ていましたけれども、モデル就業規則では、解雇事由に該当する者として、心身故障のため業務の遂行にたえない者、また成績、勤務態度が著しく不良な者などが挙げられておりますけれども、私が今述べましたような交代制勤務困難者、これが解雇事由に当たって継続雇用の対象外となる場合があり得るのかどうなのかということについて、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>98</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　先ほど来、この委員会での審議でも、恣意的な運用はいけないというお話もありました。でも、今御答弁いただいたみたいに、社会的な合理性があるか、客観的合理性があるかというところだというふうに思いますけれども、高齢者の雇用状況については、業界、また企業によっても、事情というのは私はかなり異なっているんじゃないかなというふうに思いますので、そうした点にも配慮をしてぜひ進めていく必要があるんではないかなというふうに思います。
　さて、次にもう一つ、具体的なケースについてお伺いしたいと思います。
　例えば、定年前、国内勤務をしていたのに、定年後に、海外拠点の立ち上げをするのでその要員として海外に行ってくれというようなことを言われたような場合、それが、継続雇用を希望している本人が承諾するのが難しいような条件を、あえてというか、提示をした場合に、これでも事業主は義務を果たしたことになるのかどうなのか。もし、これがまさに恣意的に運用されれば、継続雇用を希望しても、結果的に解職に追い込まれるケースが出てくるんではないかなというふうに私は懸念をします。
　この点、先ほど高橋委員の質疑の中にもありましたけれども、職務内容の提示というのは、あくまで本人の能力や希望などを考慮して、合理的な配置転換であったり労働時間であるべきだというふうに考えますけれども、この点、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>100</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今政務官から、希望者が納得するところまでは求められないけれども、やめてくれと言うに等しいようなそういう条件の提示は、さすがにこれは、告示と照らしても、法の趣旨に反するという御答弁だったというふうに思います。
　次に、配付資料の裏面の資料二というのをごらんいただきたいんですけれども、これは、厚生労働省が平成二十三年六月一日に報告をした高年齢者雇用確保措置済みの企業ということですけれども、調査をしたところ、企業の全体の九五・七％は実施をしている。未実施が四・三％。
　ただ、これは、実際には、調査対象全体の中で、私が厚労省からもらった資料だと、六・四％が報告書を出していないというところもあります。それから、三十人以下の企業というのは、これは調査対象に、ここには出ていないわけですけれども、サンプル調査というのをやっているんですけれども、サンプル調査では、やはり三十人以下になると、三十一人以上よりも八・二ポイント、実施済みというところが低くなってしまっています。
　つまり、報告書未提出だとか、あるいは三十人以下の零細企業まで含めると、未実施企業の割合は実際にはもっと大きいのではないかなということが予想されるというふうに言えると思います。
　せっかく法改正をしても、こうした未実施企業が残っている限りは法の趣旨を徹底させることにはなりません。この点、先ほども大臣の答弁の中にもありましたけれども、未実施の企業に対しては企業名の公表というのが今回法案の中にも含まれているということですけれども、ただ、小さいところだと、企業名を公表されても、そんなものは痛くもかゆくもないというところも私はあるんじゃないかなというふうに思います。
　その意味では、例えば、さまざまな助成金だとか補助金みたいなものをとめるとか、そういったもっと実効性のある措置をすべきではないかというふうに思いますが、この点、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>102</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　企業名の公表というのは意外に効果があるんだというお話でしたけれども、私は、お金をもらえないとかハローワークを使えないとかの方がやはり痛いんじゃないかなというふうに思いますので、そういうことも含めて実効性ある措置をぜひ講じていただきたいと思います。
　先ほど、柿澤委員の話で、民主党はどちらかというと、今まで、非正規雇用の正社員化を図る、こういう政策を力を入れて進めてきたんじゃないかという話がありましたけれども、今回の法改正、これは正社員で定年に達する人を前提にした法改正でありまして、雇用と年金との接続という点においては、非正規労働者として六十歳を迎える人についても同じ課題というのが私は残っているというふうに思います。
　民主党はこれまで非正規雇用の待遇改善にさまざまな形で取り組んでまいりましたけれども、非正規労働者が全労働者のうち三割を占めていると言われる中で、非正規労働者の雇用と年金の接続についても、これは国を挙げて取り組んでいく課題ではないかというふうに私は思いますけれども、副大臣の御見解をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>104</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　時間がなくなってまいりましたけれども、本法律が施行されても、最終的には、定年時に解雇事由に当たって、結果的に継続雇用の対象にならない者というのは残念ながら必ず出てまいります。こうした者に対して、何らかの社会的なセーフティーネットが必要ではないか。
　具体的には、定年退職の場合、雇用保険は最長で百五十日支給をされるということになっておりますけれども、倒産や解雇による六十歳以上六十五歳未満の離職者については、最長二百四十日の支給ということになっております。
　継続雇用にならなかった者に対する社会的セーフティーネットとして、雇用保険の支給日数の拡充等、これは検討できないのかということについてお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2012-07-27</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　ありがとうございます。前向きな御答弁をいただきました。
　最後に、ちょっと質問の時間がなくなってしまったので、意見として申し上げたいと思いますが、本法案の主眼は、定年と年金受給までの間に無収入の状態をつくらないということにあります。しかし、体力的な問題であったり、家庭の事情であったりで、あえて定年後は働かないという選択をされる方も私はいらっしゃると思います。その場合でも、年金以外に老後の生活資金を得る何らかの方法があれば、これは就労しないということも一つの選択肢だというふうに思います。
　我が国では、個人資産の六割以上を高齢者が所有しているというふうに言われております。また、相続の平均年齢、これも高齢化をしております。そういう中で、例えば八十何歳の方が亡くなって、六十代前半の方が相続するみたいな、老老相続、こういうのもふえてきております。
　高齢者の中には不動産のような個人資産を持っておられる方もいらっしゃいます。私は、自宅や土地など不動産を担保にして、住みなれた自宅に住みながら、年金のような形で老後の生活資金を受け取れるリバースモーゲージ、これを我が国でもっともっと活用すべきじゃないかというふうに思いますが、残念ながら、金融機関によっても、商品を取りそろえてはいるんですけれども、欧米のようになかなか普及は進んでおりません。国交省にこのことをお聞きしようと思いましたが、ぜひこれは進めていただきたいというふうに思います。
　最後に、先日、厚生労働省は、二〇三〇年には就業者数が八百五十万人減るという推計を発表されました。先ほど西村副大臣の御答弁にありましたけれども、女性や高齢者に働き手としてもっともっと活躍をしていただくというのがこれからますます非常に重要になってくるのではないかなというふうに思います。この点、蓄積された知識や技術を持って、労働意欲の高い高齢者というのは、我が国にとって財産と言ってもいいというふうに思います。そのことを申し上げて、私の質問を終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18007270097016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2012-03-21</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　民主党の大西健介でございます。
　私、この委員会で初質問させていただいたのが平成二十二年の二月二十四日、子ども手当法案に対する質問でした。あれから二年、再び本法案に対して質問させていただく機会を得たことというのは、私にとってもいろいろな意味で複雑な思いがあります。
　子ども手当制度については、私は、いろいろな批判や誤解もありますけれども、ただ、高い評価も得ていたし、大きな期待も受けていたのではないかというふうに思います。
　そういう中で、新聞の投書欄に、子ども手当に対するいろいろな意見が載っておりました。その幾つかを拾ってみましたので、ちょっと今から御紹介をさせていただきたいというふうに思います。
　長崎県大村市の五十八歳の主婦の方。「私は既に子ども全員が成人して支給対象外ですが、六人の子どもを育てている時に痛感しました。それは、子育てをあくまで個人の自己責任上の営みであるとする世間の冷たさと、未成熟な制度の中で負担する費用の大きさでした」「手当には、育児をする養育者への社会からの応援というメッセージもくみ取れます」。
　次に、千葉県流山市の三十七歳、介護職員の男性。「子ども手当はバラマキの典型、愚策なのか。私は政権交代で子ども手当が半額でも実践され、ようやく世の中堅・子育て世代に目が向けられるようになったと喜んでいた。　国の財政赤字は、子育て世代の責任ではない。これまで血税をばらまいてきた自民党と、受益者であり長年政権を支えてきた高齢者・農家・土建業者たちの責任ではないのか。子ども手当がムダだというなら、今の高齢者の年金、社会保障に対する負担と受益は適正なのか？」。
　最後に、神奈川県川崎市の五十九歳、ＮＰＯ主宰の女性。「なぜ他の政策の財源は問われず、子ども手当だけが目の敵にされるのだろう。少子化で子どもの数が増えないと日本社会は立ち行かないと、あれだけ大騒ぎしていたのに、いざ子ども手当が決まるとこのような状況になることが不思議でならない」「日本はつくづく子どもが嫌いで、子どもたちに冷たい国のように思える。このままでは、この国に子どもは生まれず、未来に希望は生まれようがない」。
　こうした声は、ほかにも私はたくさんあるというふうに思っています。
　しかし、先ほど来お話があるように、政治にある意味翻弄される形で、細切れの立法措置、つなぎ法案が繰り返されてきました。このままでは、いつか手当がなくなってしまうんじゃないかという不安も消えません。そういう意味では、早く恒久法を成立させて、安定した制度にしていくということは私も大変重要なことだというふうに思います。
　私が今紹介をさせていただいたこういった声、小宮山大臣、聞いていただいて、率直な感想と、そして、今、この法案を成立させて、安定した制度を一刻も早くスタートさせるということに対する思いというのを改めてお聞きいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2012-03-21</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　我々も、きょうの質疑をずっと座って聞いていて、非常にフラストレーションがたまるんですけれども、我々以上に恐らく大臣が、いろいろな思いがある中で、つらい御答弁をされているんだなというふうに思いますが、引き続き、そのチルドレンファーストの精神だけはぜひとも堅持をしていただきたいというふうに思います。
　ただ、私は、この間、子ども手当には、国民の間にいろいろな誤解もあったんじゃないかなというふうに思います。
　まず、よく聞く声が、高額所得者にまで子ども手当を配るのかという声です。これは、言うまでもありませんけれども、扶養控除が子ども手当に振りかわると、高額所得者の減税額は減って、高額所得者から低所得者の方に所得再配分がむしろ進む。高額所得者は、定額の子ども手当なんかをもらうよりも控除で減税を受けた方が、得という言葉が適切かどうかわかりませんけれども、得だということだと思います。
　それからもう一つ、テレビ等で若いお母さんたちが、私は子ども手当なんか要らないから保育所をつくってほしいわという映像がよく流れるんですけれども、私は、これも誤解があるんじゃないか。というのは、現金給付も現物給付もこれまで以上に、とにかく両方ともやるんだというのが現政権の立場だというふうに思いますし、これまで以上に保育所の整備等も進んでいるということだと私は思っております。現金給付をやめて、それを現物給付にすれば、総額として子供のために使うお金というのは逆に減ってしまう、こういうところを十分に国民に伝え切れていなかったんじゃないかなというふうに私は思っています。
　あと、外国人の手当の話とか、保育園や給食費の天引きの話も、これはもう既に二十三年度法案で解決済みではありますけれども、これも別に、児童手当のときからそうだったということを知らない国民も多いんですね。そういう意味で、私は、誤解がかなりあったんじゃないか。
　最後までこの誤解を十分に払拭できなかったことについては非常に残念でならないんですけれども、改めて、こういう誤解に対して十分説明ができなかったという思いがもしあれば、その辺をぜひお答えいただきたいんですけれども。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2012-03-21</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　先ほど、どなたかほかの委員がフランスの話をされていましたけれども、やはりフランスは、子育て支援でできること、あらゆることをやっているということだというふうに思いますので、私は、現金も現物も両方やらなきゃいけないんだ、その姿勢をこれからもしっかりと引き続き説明していっていただきたいというふうに思います。
　今回、苦渋の決断で所得制限を設けることになりました。ただ、私は、幾つか課題が残っているなというふうに思っていたんですが、その話は、実は、先ほど古屋委員が全く同じ質問をされてしまいました。
　ただ、改めてあれですけれども、所得制限しても、ひっかかるのは大体一割ぐらいということですから、財源節約効果というのは限定的ですし、それから、先ほど話がありましたけれども、支給事務を行う自治体の事務負担、そしてシステム改修等の費用、また行政機関その他が甚大な被害を受けている被災地の話、それから、先ほど主たる生計維持者の所得で判断されることによって逆転現象が起こるという話がありました。その逆転現象の話については、先ほど自民党の提出者の田村委員からも、所得の判断を世帯でやるのか主たる生計者でやるのかということについては早急に見直ししていかなきゃいけないというような御意見もありましたので、これは与野党でも十分思いが共通するところはあると思いますので、ぜひともこの点は、引き続き、所得制限をかけることになった以上、それがちゃんとうまく進むようにしっかりとやっていただきたいと思います。
　本当は答弁を求めようと思いましたけれども、もう既に答弁されていますので、ここはお願いだけ、私からも、与党の立場からもお願いをしておきたいというふうに思います。
　本法案では、児童養護施設等に入所している子供や里親に委託される子供に対しても手当が支給されることになっています。これも既に二十三年度法案等で改善がされているところであります。そこで、最後に、里親制度についてお伺いをしたいというふうに思います。
　厚生労働省では、子供には家庭的養育が重要という考え方から、児童養護施設の入居児童を、今後十年ぐらいの間に三分の二程度に減らしていくという考えだというふうにお聞きをしております。
　昨年三月に厚生労働省が示した里親委託ガイドラインには、特別養子縁組を前提とした新生児の里親委託についても触れられています。
　実は、私の地元の愛知県では、未婚とか若年出産など望まない妊娠による出産で養育できない、または養育しないという保護者に妊娠中や出産直後から児童相談センターが相談に乗って、特別養子縁組を前提とした里親登録者とマッチングを行うという、これは愛知方式と呼ばれているんですけれども、新生児里親委託が長年にわたって関係者の御努力によって行われてきたという実績があります。
　私は、以前、愛知県の刈谷児童センターを訪ねまして、長年この愛知方式を推進してきた萬屋育子さんにお会いをして話を聞きました。新生児の遺棄だとか、先ほどもお話がちょっと出ていましたけれども、幼児の虐待のニュースが後を絶たない一方で、世の中には不妊に悩む夫婦というのも多数おります。出産後、早い段階で親子のきずなを結ぶことができる、例えば名前をつけるということも、その実際の親との間で話し合いがつけば、名前をつけるところから本当の親子になれるという意味では、私はこの愛知方式というのは大変有効だというふうに思っていますけれども、ぜひこれを全国に拡大していただくようにお願いをしたいというふうに思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2012-03-21</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　経済的な理由で産むことをためらう人の背中を押すことをやることも、これは重要なことです。だけれども、産みたくても産めない、不妊に悩む人を応援したり、あるいは、この世に生をうけた命が虐待で失われることを防ぐことも政治の大きな責任であることを申し上げて、私の質問を終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0097/18003210097006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　皆さん、おはようございます。
　きょうは、朝から夜までの非常に長丁場になりますけれども、前田大臣を初め、国土交通省の政務役の皆さんにおかれましては、大変ではございますが、どうぞよろしくお願いいたします。
　時間も限られておりますので、早速質問に入らせていただきたいというふうに思います。
　私の地元、知立市というところに、名鉄知立駅の立体交差事業という事業があります。これは長年、知立市にとっては悲願と言ってもいい事業でありまして、町の分断を解消して、交通渋滞、交通事故をなくす、この立体交差事業を一刻も早くやっていただきたいという市民の願いがあります。
　一方で、これは全体で六百十五億円という、総事業費が大変大きい事業でありまして、半分を国、そして一部を名鉄負担で、残りを県と市で負担している事業なんですけれども、知立市の負担は百三十億円程度になるんですが、知立市は一般会計が二百億円という規模の市でありますので、これでもなかなか大変な負担になります。
　そこで、知立市では、愛知県に対して、県、市の負担割合一対一を二対一に見直してくれということをずっと要望してまいりました。きょうお手元にちょっと資料を配らせていただいているんですが、ことしの一月二十五日付の中日新聞でございます。そういう中で、県、市の負担割合の見直しには至らなかったんですが、二十三億円の負担軽減が実現できました。
　一つは、知立駅というのは乗りかえ駅でございますので、この駅の恩恵を受けるのは知立市民だけではなくて、周辺市、乗りかえに使われる皆さんが恩恵を受けられるということで、広域的な機能に着目をして、名古屋本線と三河線の乗りかえフロア、そして直接乗り入れをするための渡り線の整備、これについては県が負担しましょうということで、これでまず十一億円の負担が軽減をされた。
　もう一つは、民主党政権になって、社会資本整備総合交付金が導入されたことによって事務負担の負担率が変わった、このことによって、さらに十二億円、負担軽減することができました。これは私は、政権交代の効果、恩恵であったのではないかなというふうに思っています。
　ただ、それでもなお、まだまだ知立市にとっては非常に負担が重いということで、ぜひとも、県、市の負担割合の部分は県の裁量の部分ではありますけれども、今回軽減することができたように、例えば交付金の支給の仕方だとか、こうした広域的な機能に着目をして少しでも市の負担を軽減することによって、こういう大きな事業、なかなか長年の懸案になっていて進んでいない事業を前に進めていく、そのことについて国交省にもいろいろと御支援をいただきたいと思うんですが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　今、政務官から、技術指導等で総事業費を圧縮していく、これも私は一つ必要なことだというふうに思います。
　今、連続立体交差事業の意義についてもお答えいただきましたけれども、知立というのは実は東海道の宿場町なんですね。江戸時代にも交通の要衝として発展をした町であります。ぜひともこの事業をしっかりと進めていきたいと思いますので、今後とも引き続きの御支援をお願いしたいというふうに思います。
　もう一つ、この事業に関して地元から御要望があるのは、鉄道事業者への委託工事の積算だとか精算の透明性の問題です。
　これについては、会計検査院が、鉄道事業者への委託工事の積算やあるいは精算の内容が不透明だということでこれまでも指摘を行ってきております。そういう中で、国土交通省におかれても、関係部局あるいは鉄道事業者に対して透明性の確保の申し合わせ等も今まで行っていただいているんですが、ますます経済事情が厳しくなっています。また、自治体の財政も非常に危機的な状況の中で、これだけ大きな税金を使ってやる事業については、進めていくためにはやはり市民の理解というのが不可欠だというふうに思います。
　そういう中で、請求書の中身がわからないのに、これを払ってくださいと言っても、これはなかなか市としても払えない、私はそういうところがあると思うんですね。これは鉄道事業者の方も、会社のそれぞれの企業秘密とかがあって、なかなか細かいところまでは公開できないというようなお話もあるみたいですけれども、やはりその中でもできるだけ透明性を高めていただきたいと思うんですが、この点について、国土交通省から鉄道事業者や関係の皆さんにどのような御指導をしていただいているか、お願いしたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　今、政務官からも最後に、強力に指導していきたいということでお答えいただきました。申し合わせをしっかりと履行していただいて、透明性の確保、これをぜひお願いしたいというふうに思います。
　もう一つ、鉄道についてお伺いをしたいというふうに思うんです。
　お手元にお配りをさせていただいた資料の二というのを、ちょっとわかりにくい図なんですけれども、これは都市計画道路西端線という、私の地元の碧南市の道路の都市計画図なんです。白黒ですのでちょっとわかりにくいんですが、色がついた部分、これが整備区間です。ちょうど真ん中のところに未整備の区間が残っているんですけれども、その途中に名鉄、鉄道が走っています。
　この未整備の区間については、鉄道をアンダーパスで通るという計画に今なっているんですが、アンダーパスということになりますと、急に掘り下げることはできませんから、大分前から緩やかに掘り下げていかなきゃいけない。そうすると、両側の町が分断されますし、沿道が利用できないということで、なかなか地元の皆さんの御理解が得られていないというふうにお聞きをしております。
　一方で、では、鉄道を高架させようか、これはまたすごいお金もかかりますし、時間もかかる。では、鉄道と道路を平面交差で踏切をつくればいいじゃないかという話があるんですが、実は道路法で、新しい踏切というのは基本的にはつくれないということになっております。
　そういう中で、この図をもう一度ごらんいただきたいんですけれども、実は、少し南のところに北新川一号踏切という踏切があります。次の資料三というのがその写真なんですけれども、これもまたちょっと印刷が悪くてわかりにくいんですけれども、この踏切というのは交差点の真ん中にあって、線路を斜めに横切っているという非常に変形の踏切でありまして、この踏切自体、非常に危ない踏切なんですね。
　この踏切を廃止して、それを西端線の延長上に持ってくるということであれば、一つの踏切を潰して一つの踏切をつくるということですから、踏切の数はふえませんので、こういうことであれば、私は、新しい踏切をつくるということには当たらないんじゃないか、これなら可能じゃないかと。
　もちろん、それには鉄道事業者の理解を得るということが大前提になりますけれども、一般論としてで結構ですので、こういうことが可能かどうかということについてお答えをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　ぜひ、その点についてまた、国土交通省中部地方整備局からもいろいろと御指導いただければと思います。
　次に、港についてお伺いをしたいというふうに思います。
　同じく碧南市に衣浦港という港があります。平成二十二年度、この衣浦港については、国の直轄事業を行う重点港湾に指定をいただきました。このことについては、国土交通省に心より御礼を申し上げたいというふうに思います。
　また、これはお手元に資料を配付させていただいているんですが、衣浦港の全体図なんですけれども、見ていただくとわかりますように、非常に細長い湾になっておりまして、対岸の半田側、そして碧南側、両岸にびっしりと企業が立地をしています。そういう意味では、余裕スペースというか、土地が余りない港になっているんです。
　そこで注目をしていただきたいのが、港の入り口にポートアイランドというのがございます。埋立地なんですけれども、北半分については既に埋め立てがほぼ完了しています。私は、なかなか余裕スペースがない衣浦港において、これだけまとまった土地が新たにできる、これをいかに活用していくかというのがこれからの衣浦港の発展を左右するというふうに思っております。
　平成二十五年度から新しい港湾計画が愛知県において策定をされると伺っておりますけれども、私は、南側の部分の埋め立て、これをちゃんと新しい港湾計画で事業化していただいて、そして、このポートアイランドをいかに活用していくかということについて港湾計画の中にしっかり位置づけて、それを国がしっかりと支援していくこと、これが重要だというふうに思います。
　もう一つの衣浦港の特徴、これは民間埠頭が多いんですね。八五％ぐらいが民間埠頭というふうに伺っております。港湾の選択と集中、特に国際コンテナ戦略港湾なんかにおいては、民間活力の活用ということを当時の前原大臣が繰り返しおっしゃっていました。そういう意味では、私は、衣浦港についても、民間活力をいかに活用していくかが重要になってくると思います。
　ポートアイランドの活用と、民間活力の活用、この二点について、衣浦港を国土交通省としてどう支援していくのか、お答えをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　今、政務官からも、衣浦港についてはしっかり支援をしていくというお答えをいただいたというふうに思います。
　もう一つ重要なのは、昨年、東日本の大震災がありました。これを受けて、衣浦港についても地震・津波対策検討会議というのを中部地方整備局の方でしていただいています。私も第一回の会議に出席をしましたし、次の週末、第三回目の会議が行われます。このときも、再び船上視察をする予定になっております。
　その中で、今政務官にもお答えの中でお話をいただきましたように、ここに、愛知県の電力の半分を供給しています中部電力の石炭火力発電所が、この衣浦港の入り口の部分にあります。先ほど言っていただいたように、びっしりと企業が立地をしている。なかなか逃げ場がないんですね。ですから、いざ津波が来たとき、液状化したとき、逃げるところがない。私は、やはり人命の安全を確保するというのが一番の重要課題ではないかというふうに思います。
　今後は検討会議の報告が出てということになると思いますから、現時点で、今私が申し上げました人命の安全を含めた、衣浦港の地震、津波、災害に対する備え、その対策についてお答えいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　私もしっかりと支援をしていきたいというふうに思っております。
　この図を見ていただくと、北の方に通称高浜緑地と呼ばれる埋立地があるんですが、この緑地については、港湾環境整備事業による埋め立てが平成二十三年度で完了します。ただ、これについては、今後、都市計画手続を経て、海に面した憩いの場の整備であったりとか、整備をした後には地元のイベント等に活用していくということになっているんですが、地元の、ＮＰＯ渡し場かもめ会という、この地域で活動されているＮＰＯ、それから地元の芳川町内会からは、この埋立地をできるだけ早く使わせてほしいという御要望をいただいております。
　港湾環境整備事業については、事業仕分けの中で、レクリエーションに関する予算については、これはちょっと無駄が多いんじゃないかということで予算を廃止したと伺っております。そういう中で、今後、この埋立地、高浜緑地にフェンスとかトイレを設置して使えるようにしていくためには、社会資本整備総合交付金から整備をするというふうにお聞きをしているんですけれども、そうなると、場合によっては、埋め立てが終わって、もう使えるのかなと思ったら、それから一年ぐらい使えないということになってしまいます。
　地元で、この地域で海をきれいにするボランティア活動等を展開してこられたＮＰＯ渡し場かもめ会の中川会長は、国土交通省からも、みなとまちづくりマイスターということで表彰もしていただいている方なんです。そういう皆さんの熱意に応える形で、ぜひとも、せめてフェンスだけでも設置をして早く使えるように、柔軟な対応をお願いしたいというふうに思うんですが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　本当に、この渡し場かもめ会の皆さんたちはすごく活発に活動されています。そういう皆さんの熱意に応える形で、ぜひとも早く供用開始できるようにしていただきたいと思います。
　次に、私、民主党のＩＴＳ議員連盟という議員連盟の事務局長をさせていただいております。ＩＴＳの技術については、日本は世界のトップクラスにあるというふうに思います。我々の成長戦略のインフラパッケージ型輸出の一つの有望な柱としても、このＩＴＳというのは位置づけられております。
　そういう中で、二〇一三年にＩＴＳ世界会議東京というのが行われます。私、きょう、そのバッジをここにつけてきたんですけれども、ぜひ、国交省の大臣初め政務三役の皆さんにも、また近づいたらつけていただきたいと思うんです。
　このＩＴＳ、日本は高度成長期において非常に、交通戦争と呼ばれる、あるいは大気汚染、そういったことを乗り越えて、高度な道路交通システムというのを確立してきました。今後は、アジアの国においては、本格的なモータリゼーションが進展をしてくる中で、交通死亡事故の問題、交通渋滞の問題、大気汚染の問題、そういった問題が大きな社会問題になってくると思います。これを解決できるのがこのＩＴＳという技術です。
　それからもう一つ、昨年、東日本の大震災において、民間プローブ情報というのを活用して、どの車がどの道を通ったかというのが、ＩＴＳの技術を使ってそういう情報を集約することができます。それと通行どめ情報を合わせることによって、どの道を使えば救援物資が運べるかということをいち早くホームページ上にアップすることができた。ＩＴＳが災害においても大きな力を発揮するということが証明をされました。
　こうしたことを踏まえて、この二〇一三年の東京会議、ここで日本の技術とこれまで培ってきた経験を世界に向けて発信して、そしてまた、世界で日本がＩＴＳにおいてリードしていくという大きなチャンスにしていかなきゃいけない。私はこれを官民一体で大成功に導いていかなければならないというふうに思っておりますが、国土交通省の意気込みというのをお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　ありがとうございます。
　私、これはもう本当に超党派で、我が国の成長にこのＩＴＳというのを結びつけていかなきゃいけないと思っております。野党自民党の方にも議連があるということで、お互いの議連で協力してやっていこうということで話も進めさせていただいております。我々国会議員も全面的にバックアップをいたしますので、ぜひとも国においても強力な御支援をお願いしたいと思います。
　時間がなくなってきました。
　最後に、資料の五というのをお配りさせていただいておりますが、これは、屋上駐車場の上に太陽光発電設備を設置している例であります。今後、再生可能エネルギーの普及拡大を促進させるということで、国土交通省におかれては、今回、建築基準法の容積率の緩和をこういう例について行っていただいたということなんですけれども、一方で、容積率緩和によってふえた部分について、固定資産税がその部分にかかってしまう。
　これは、せっかくいいことをやっても、駐車場をやっている方々からは、容積率緩和がされたので使おうかなと思ったら、その分、またその面積に固定資産税が加算されてしまうということで、やはりやめようということになってしまったということですから、そういう税制と、せっかくやっていただいている国土交通省の施策がちぐはぐになってしまっているというのが私は残念で仕方がないんです。
　ぜひとも、こういうことをやるに当たっては、政府部内において、縦割りではなくて、ほかの省庁ともよく連携していただいて進めていただければと思うんですけれども、時間が来ましたので、もしお答えがいただければ、簡潔にお願いできればと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）分科員　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）主査代理　これにて玉木雄一郎君の質疑は終了いたしました。
　次に、服部良一君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>448</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）主査代理　質疑時間が終了しておりますので、前田大臣、簡潔に御答弁お願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2012-03-05</date>
                    <speechOrder>451</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）主査代理　これにて高橋英行君の質疑は終了いたしました。
　次に、柳田和己君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0038/18003050038001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2012-02-15</date>
                    <speechOrder>334</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　民主党の大西健介でございます。
　本日は、社会保障と税の一体改革について、世代間の格差というテーマで岡田大臣に御質問したいと思うんですけれども、その前に、安住大臣に一問お伺いをしたいというふうに思います。
　私、一月二十四日の召集日、和服で登院をしました。恐らくこの中にも着物を着て登院された方もいらっしゃるんではないかというふうに思います。これは、我々国民の代表である国会議員が、日本の伝統的な衣装である和装のよさを伝えようという運動の一環として毎年行われているものでありますけれども、きょう、私は、日本の伝統的なお酒である清酒、これを国が率先して消費をしましょうというお話をさせていただきたいというふうに思います。
　私の地元に、神杉酒造さんという酒蔵があります。そこにお邪魔したときに、歴代総理が国酒という色紙を揮毫されているのをずっと飾ってあったんですね。社長とお話をしたときに、大西さん、日本酒は国酒なんだ、だから、国の公式行事等で日本酒で乾杯すべきじゃないかということを言われました。私は、これはなかなかおもしろいなというふうに思いまして、調べてみました。そうすると、非常に興味深いことがわかりました。
　資料の一というのをごらんいただきたいというふうに思うんですけれども、昭和五十三年の一月二十日の閣議で、当時の中川農相が、米の消費拡大に範を示す意味から、国の公式行事、式典等では努めて清酒を用いることを提案されました。当時の村山蔵相もこれに同調して、何とこれ、閣議了解事項になっているんです。
　また、昭和五十五年の大平内閣の初閣議でも、武藤農水相から同様の発言があって、そして当時の大平首相も、日本酒は国酒、特に外国の客をもてなすときは日本酒がいいと発言されたと言われております。色紙に国酒と揮毫したのも大平首相が最初と言われております。少し見えにくいんですけれども、お配りをしている資料の写真が大平首相の色紙の写真であります。
　安住大臣のお地元には、多くの酒蔵、酒造があるというふうに思います。被災地の皆さんを応援しようということで、国民の間では、被災地の地酒を飲んで被災地を応援しようという動きもあります。また、野田首相も日本酒が大好きということで、我が党の国内酒造・酒販振興議員連盟の会長を務められておりましたし、野田内閣の外務大臣、玄葉大臣の御実家は「あぶくま」という銘柄で知られる酒蔵というふうにお聞きをしています。
　そこで、酒造業を所管する安住大臣に、野田内閣で公式行事等での日本酒の使用、これを再度確認、徹底をしていただくことはできないでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2012-02-15</date>
                    <speechOrder>336</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　私もアメリカ・ワシントンの大使館に二年間勤務をしたことがありますけれども、アメリカでも日本酒は非常に人気があります。ぜひ、閣僚みずから、我々国会議員が率先して、そういう日本酒の文化というのを広めていただければというふうに思います。
　それでは、本題に入りたいと思います。
　私は四十歳で、二十と還暦のちょうど折り返し地点にあるんですけれども、同世代の国民の一人として、社会保障における世代間の格差に強い関心を持っております。
　そこで、お手元の資料の二というのをごらんいただきたいんです。これは平成十七年のデータですのでちょっと古いんですけれども、生涯を通じた受益と負担の関係です。
　これを見ますと、ちょうど四十歳、四十代で生涯受益がマイナスに転じます。将来世代では、四千五百八十五万円のマイナス。二十歳未満の将来世代と六十歳以上を比べますと、大体約一億円近い格差があります。
　それから次に、資料三というのをごらんいただきたいと思うんですけれども、まず右側のグラフ、これは、金融資産で見ても純資産で見ても、日本の家計資産の六割は六十歳以上の世帯が保有をしている。
　そして、高齢者世代の富の偏在、これは二十年前と比べてもより進んできている。それは、高齢化によって被相続人の年齢が上がっていることが一つの要因というふうに思われます。
　これは左側のグラフですけれども、被相続人の年齢、八十歳以上が六三％にも上るんですね。別の調査結果でも、相続時の親の死亡年齢の最頻値、最も多い値というのは八十五歳から八十九歳、相続を受けるその第一子の年齢は大体五十七歳から六十一歳となっています。
　つまり、これから何がわかるかというと、資産というのは、六十歳以上の高齢者世代の中だけで回っていて、若年世代にうまく移転をしていないということがわかるんだと思います。
　これを見て私が感じるのは、これまで、従来は、高齢者世代というのは社会的弱者として一律に優遇される、言葉はよくないかもしれませんが、優遇される傾向にあったというふうに思います。しかし、これを見て、私は、やはり高齢者の負担のあり方というのを考え直す必要があるんじゃないかというふうに感じております。
　誤解のないように申し上げれば、本当に困っておられるお年寄りから搾り取れということを私は言うつもりは毛頭ありません。だけれども、負担能力がある、余力のある方々には相応の負担を求めるという制度設計が一定の合理性を持つのではないかというふうに考えますけれども、岡田大臣の率直な御感想をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2012-02-15</date>
                    <speechOrder>339</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　私、議連に入っていますので、そのことだけまず申し添えさせていただいて、岡田大臣の答弁、本当にありがとうございます。
　今お話があったように、この委員会でも年金の特例水準の解消は議論になりましたけれども、私は、これはつらいことであっても断固としてやるべきだというふうに思いますし、また提言型政策仕分けでも、七兆円も払い過ぎになっていると。そしてこれは将来世代、現役世代の負担になっているわけですから、しっかり解消していくべきだと思います。
　また、今お話があった七十歳以上七十五歳未満の、本来二割負担になっているところを一割にとどめている。これも、毎年二千億円予算措置しているわけですから、今年度は見送られましたけれども、やはりやっていかなきゃいけないことだと私は個人的には思っております。
　こういう高齢者の世帯への給付の見直しをある意味先送りしたまま現役世代に負担ばかりがふえていくと、これはやはり現役世代の納得というのは私は得ることができないのではないかというふうに思っています。
　その一つというのが、一体改革素案にある高齢者医療の支援金の話であります。今、各被用者保険の総報酬に応じた負担とする措置について検討するというふうに素案の中に書かれているんですけれども、これは現在、支援金の三分の一が総報酬割になっています。これがもし全額総報酬割ということになれば、ほとんどの健保組合が赤字になるのではないかなというふうに私は思います。
　保険料が上がります。健保組合の組合員の手取り額も減りますし、同時に事業主の負担も大幅にふえて、経営にも大きな影響が出てくるんじゃないかということが懸念をされています。
　保険というのはもちろん助け合いの仕組みですから、比較的給与水準が高い被用者保険が他の制度を支援する、これは一定程度私は理解します。
　ただ、多くの健保組合が組合員から集めた保険料の約半分を他の制度のために、言葉は悪いですけれども、召し上げられる。せっかく健保組合で頑張って健康診断をやって、組合員の健康管理をやって、医療費を抑え込めば保険料を安く抑えられると思っているのに、そうやって努力してもそれが全部ほかの制度の支援に持っていかれるというのでは、これは何のために健保組合をつくっているかわからない。保険者機能というものの意味がなくなってしまうというふうに思います。
　既に、西濃運輸のように、会社が倒産していないのに健保組合を解散するというところも出てきています。平成七年から平成二十三年までに三百七十二もの健保組合が財政状況の悪化により解散をしました。解散すれば、組合員は協会けんぽに移るわけです。そうすると、また国費の投入が必要なる。これはやはり私は意味がないんじゃないかというふうに思います。
　また、予算委員会でも、円高によって企業の決算が悪化をしているというような話が取り上げられておりましたけれども、企業の経営に関しても大きな影響が出るこの総報酬割の全額導入、私は慎重であるべきと考えますけれども、厚生労働大臣のお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2012-02-15</date>
                    <speechOrder>341</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　今、大臣からも、なるべく関係者の理解を得た上でというふうに言っていただきましたけれども、素案の中にも、具体的な内容について、関係者の理解を得た上で法案化をして提出するというふうになっています。ですから、くれぐれも関係者の理解を得るということをぜひしっかりやっていただきたい。それなくして総報酬割の拡大を強行するようなことがないように、くれぐれもお願いをしておきたいというふうに思います。
　もう一つ、非常に言いにくいことでありますけれども、言わなきゃいけないというふうに私思っていることがあります。それは、消費税率をどんどん上げていっても、給付の改革というのがなされなければ、給付の方がどんどん膨らんでいけば、税率を上げても切りがない。そういう意味でいえば、医療については、もちろんお金がないからできないという医療はあってはならないというふうに思いますけれども、しかし、医療の面でも、まだまだ私は給付の面で見直すことができる部分があるんじゃないかというふうに思っています。
　その一つが終末期の医療の問題です。
　先日、自民党の石原幹事長が、胃瘻措置を、人間に寄生しているエイリアンが人間を食べているみたいだとＢＳの番組で発言をして、物議を醸しました。私もこの言葉遣いには問題があったというふうに思いますけれども、ただ、そこにある問題意識というのは、ある部分で私は共有できるものがあるというふうに思っています。
　欧米では、口から食べ物が食べられなくなったら、これは天国からある意味お迎えが来たんだということで、胃に管を通して栄養を補給するような胃瘻措置というのは一般的にはやらないというふうに言われています。しかし、日本では逆に、簡単に胃瘻をつくるということが指摘をされています。
　統計によって異なりますけれども、終末期の医療費が全老人医療費の二〇％を占めるとか、あるいは、国民一人が一生に使う医療費の半分が死の直前の二カ月に使われるというようなデータもあります。そういう意味で、私は、やはりこれは避けて通れない問題だと思うんですけれども、医療の現場の方にも変化が出てきています。
　資料の四というのをごらんいただきたいんですけれども、新聞記事でございますけれども、先月の二十八日、日本老年医学会は、終末期の胃瘻の差し控えや撤退を選択肢とする方針を示しました。もちろん、家族の立場に立てば、一分一秒でも長生きしてほしい、最善を尽くしたいというのが願いだというふうに思いますけれども、しかし、有限の国民共有の財産である保険財政を使ってどこまでの終末期医療を面倒見るのかというのは、私は見直す時期が来ているんじゃないかなというふうに思います。
　この点について、社会保障と税一体改革担当大臣の率直な御感想、御意見をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2012-02-15</date>
                    <speechOrder>343</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　大臣おっしゃるとおりで、これはまさに個人の尊厳、死生観等にかかわる問題でありますし、この話をすると必ず、では、金持ちは最善の医療を受けられるけれども、貧乏人は最低限の医療しか受けられないのか、金で命の差ができるんじゃないかという批判も受けると思いますので、ある種のタブーの部分があると思うんですけれども、おっしゃったとおりで、やはり国会議員が国民的な議論を積み重ねる必要があると私も思っております。
　次に行かせていただきたいと思います。
　釈迦に説法ですけれども、社会保障の財源は、六五％が保険料で、三五％が国と地方の税ということで賄われています。そういう意味では、社会保障と税の一体改革、消費税の税率引き上げとか、その時期ばかりに注目が集まりますけれども、財源でいえば社会保険料の方が大きいんですね。
　その保険料はどこから生まれるかというと、雇用です。雇用はどこから生まれるかというと、産業から生まれるということだと思います。
　その産業、特に製造業ですけれども、昨年、東日本の大震災がありました、タイの洪水がありました、超円高、大変な苦境に立たされています。そこに追い打ちをかけるように、東京電力が企業向けの電気料金を四月から引き上げるということを発表しました。中小企業からは悲鳴が、そして、地方自治体からは根拠が不透明と反対の大合唱が起こっています。
　特に深刻なのが電力多消費産業です。例えば物づくりの川中に位置する鋳造業、そのほとんどは中小零細企業です。電気炉で鉄を溶解するために大きな電力を必要とします。電力の購入額が売り上げの約一割を占めると言われています。今回の東電の値上げだけでなくて、今後は再生エネルギーの全量買い取り制度の導入による負担の上乗せも予想されている中で、鋳造業を初めとした電力多消費産業は壊滅的な打撃を受けるのではないかと言われています。
　ドイツなどでは、国際競争力の維持の観点から、産業用の電力料金を家庭用に比べて大幅に抑えるという政策をとっている国もあります。
　電力料金の値上げについて、電力多消費産業に対して私は何らかの配慮が必要だと考えますが、枝野経済産業大臣のお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>180</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2012-02-15</date>
                    <speechOrder>345</speechOrder>
                    <speaker>大西健介</speaker>
                    <speech>○大西（健）委員　ありがとうございました。
　きょうは主に、社会保障と税の一体改革に関連して、世代間の格差の問題についてお聞きをしましたけれども、少子高齢化の世の中では、政治的には数の多い高齢者の意見というのが反映されやすいという点は否めないというふうに私は思います。
　しかし、私も、毎週地元で座談会をやっているんですけれども、そうすると、多くのお年寄りの方々から、我々のことはもういいんだ、だけれども、将来の世代の人たちのためにちゃんとやってあげてほしいという御意見をよくいただきます。
　私は、我々政治家が高齢者に、先ほどお話があったように、本当に困っている高齢者の方に負担をせよというのではなくて、余力のある高齢者に負担をお願いすることも、これは恐れてはいけないというふうに思います。ちゃんと話せば、それはちゃんと理解をしていただけるというふうに思っております。今後も、そういう観点からまた意見を述べてまいりたいと思います。
　もう少しで時間だと思いますので、終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/180/0018/18002150018009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
