<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>26</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>26</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>139</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1996-12-12</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　自由民主党を代表いたしまして、動議を提出いたします。
　明十三日金曜日の本会議において、内閣提出、介護保険法案、介護保険法施行法案、医療法の一部を改正する法律案の三案を一括して趣旨説明を聴取し、これに対する質疑を行うことを望みます。
　何とぞ御賛同をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0440/13912120440005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0440/13912120440005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>139</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1996-12-05</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島理森君　ただいま議題となりました国会議員の秘書の給与等に関する法律の一部を改正する法律案につきまして、提案の趣旨を御説明申し上げます。
　この法律案は、一般職の国家公務員の給与改定に伴い、国会議員の秘書に適用される給料表の全給料月額等につきましても同様の改定を行い、本年四月一日から適用しようとするものであります。
　本案は、本日、議院運営委員会において起草し、提出したものであります。
　何とぞ御賛同くださるようお願い申し上げます。（拍手）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0001/13912050001004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0001/13912050001004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　久しぶりにこの委員会を開かせていただきました。持ち時間は三十分でございますので、質問を十項目用意させていただきました。したがいまして、もう前置きなしで質問を簡明にしながら、その後の経過を、どのように進んでいるか、国民の前に明らかにしていただくことが肝要な委員会であろうと思いますので、しっかりとお答えをいただきながら、また、今後の見通しについてもできる限りの御報告をいただければと思います。
　まず第一点でございますが、通常国会を終えまして、そして住専法等の公布、施行を受けたわけでございますが、まず、国民が最も関心を持ち、また我々自身も論議の中で必要なのはまず債権回収だ、債権回収をしっかりとやることだ、こういうことがまず基本であろうと思います。したがいまして、債権回収のための体制整備の状況は一体どうなっているか、ひとつその点についてお答えをいただきたい、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　今、体制の整備状況を伺ったわけでございますが、そうしますと、局長、あれでございますか、まだ実際の回収作業そのものには具体的な着手、もちろん具体的に進んでいるとか、そういうふうな状況の段階ではまだない、こういうことでございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　準備を進めつつ、しかし作業の着手もしておられる。ぜひそれは準備を整えつつ、一方においての作業についてもしっかりとお進めになり、準備は早くされて積極的な作業に入っていただきたいものと思います。
　そこで、その前提となります住宅金融債権管理機構の設立の準備状況、これが大事なわけでございます。伺いますれば、その前提となります、また裏腹になるわけですが、金融安定化拠出基金の拠出についてなお調整中ということがありますが、その現状と見通し、その辺についてお答えをいただきたい、こう思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　少なくともいつごろまでに会社設立の実現をさせるというめどぐらいはお話しされた方がよろしいかと思いますが。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　そういう来週中にもというお答えがあったわけでございますので、多分、その前提である金融安定化拠出基金の拠出についても調整の山場になっておられるのだろうと思います。これ以上私は申し上げませんが、できるだけ精力的に、銀行局長、お話によれば、きょうが多分国会答弁の最後じゃないかと思いますので、全力を挙げてお仕事をされることを望みます。
　さてそこで、住専債権の住宅金融債権管理機構への譲渡までのスケジュールでございますが、どういうふうなスケジュールが今考えられるのでありましょうか。これもまた債権の取り立てあるいはその他のことについて非常に重要なことなわけでございますので、そのスケジュールについての見通し、お考えをちょっとお聞きしたいな、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　秋ごろには大体そういうふうなもののめどが終わるのではないか、あるいは手続として終えるのではないかというお答えでありました。
　さてそこで、通常国会が終わりまして、政府・与党の声明というものが出されました。つまり新たな寄与策ということでございます。御承知のように、この政府・与党声明というのは、
（一）関係金融機関（農林系統金融機関を含む）等の新たな拠出による基金の実現を要請する。
（二）日本銀行の資金の性格にも留意しつつ、金融システムの安定化に資する目的でその資金の活用を要請する。
（三）住専処理機構及び預金保険機構は、借り手及び貸し手責任について厳格に追及するとともに、住専に対する紹介融資にかかる損害賠償請求権については、徹底的に追及すること等、国庫への還元のための万全の措置を講ずる。
具体的に三項目挙げたわけでございます。
　このことは、まさに通常国会の与野党の御議論をしかと踏まえつつ、政府・与党としてこたえ得るものは何かという中で出した一つの結論であったわけでございますが、そこで、まず大蔵大臣にこの新たな寄与策の検討状況、具体的なことは局長にお答えしていただいても結構でございますが、これに基づいて大蔵大臣としてどういう基本的な取り組み方を今日までなされてきたのか、その辺についてお伺いすると同時に、具体的な状況について局長からお答えいただければありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　局長、そういたしますと、この新たな寄与策の目途でございますが、先ほども住宅金融債権管理機構が近々に設立をされるんではないか、まあ来週にもというお話がございました。それとの関係も私はあるような気がするのでございますが、そういう中にあって、もし今の時点で、どのぐらいの規模であるいはいつごろというのはいよいよ詰めの段階でなかなか言えないところがあるのかもしれませんが、その辺でさらにお答えできる点があったらお答えをしていただきたい、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　農林省、この新たなる寄与策に基づく系統関係についての状況、その他についてお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　政府・与党の基本精神、国民の関心、そしてまた全体的なバランス、そういうものを考えなければならない寄与策であろうと思いますが、ひとつ政府・与党のその原点をよく踏まえて、精いっぱいの調整作業に最後の努力をしていただきたいものと思います。
　さらに、政府・与党声明の中にもありますし、また国民の皆さん、また与野党の皆さんが、悪い者を取っ捕まえてくれ、この追及の手が一体どういう形になっていくのか、ここがまた大きな、フォローアップの大事な点なわけでございます。
　今日までいろいろな新聞報道あるいはその他によって、いろいろな税務調査が入りました、あるいはまた逮捕しました、一斉捜査をしました、こういうふうな状況が報道され、国民もそれを見ているわけでございますが、そういう中にありまして、住専関係者に対する司法当局及び国税当局による責任追及はどのように進んでいるのか、また基本的な方針としてどのような姿勢で臨んでいるのか、その辺について、まず国税そして法務、両方からお伺いをしたい、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　個別案件について御質問申し上げても、捜査中あるいはまた調査中でお答えしづらいところがあろうかと思います。この問題については、今、一件一件これはどうなっている、これはどうなっているとお伺いをする時間はございませんけれども、ひとつこの点に関しては本当に幅広い観点から、また新たにできるであろう住専処理機構ともよく調整をとりながら、万全な体制でもって、先ほど、別件ではいかぬぞという、そういう番外発言もございました。本当に真剣に、一層の御努力と国民の期待あるいは国会の議論に対する期待にこたえてほしい、このことだけを申し上げたいと思います。
　さて、時間がだんだんなくなりまして、あと四問残っているわけでございますが、木津・大阪信組の処理の問題が新法に基づいてどのように処理されているか、具体的な事例として、なおかつこの問題はまたその地域の人にとっては大変大事な問題であろうと思いますから、この木津・大阪信組の処理をどのように進めていくのか、この点について局長の御答弁をいただきたい、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　最後の質問をさせていただきます。
　我々は、通常国会から踏まえて、金融問題について、今日まで起こった問題に対して鋭いメスを入れつつ、今後のあり方というものに政治が責任を持って結論を出さなければならない。そういう意味では、当委員会はそのフォローアップをきちっとしていく責務があろうかと思います。
　そういう意味で、きょう、こういう委員会を開かせていただいたわけでありますが、今後の問題、金融システムのあり方の中で、特に中央銀行、日銀の位置づけというものが一つの議論の大きなポイントであるというふうなことだと思います。そういう中で大蔵大臣に、日銀法の改正、そしてそういうものに対して現在どのようなお考えを持っておられるか、そしていつごろこういうものの結論を出したいか、そういうものをお聞かせ願えれば、当委員会においても、また議員の立場でいろいろと議論をしていかなければならぬことだろうと思いますので、最後にその点について大臣のお答えをちょうだいしたい、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1996-07-18</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　我々は、この金融問題を含めて、日本は公正な社会をつくれるかということも一方で非常に問われたような気がしてなりません。したがいまして、公正というのはルールに基づいて粛々と社会を進めていくということだと思います。
　法務及び国税当局におかれては、あしきものは徹底的に追及していく。一方、二度とこういうことを起こさないというために新しい金融システムはどうあるべきかということで、一応の結論は出しました。どうぞ大蔵大臣におかれましても、そういう観点から、なおこの問題は解決をしたのではないという決意のもとで頑張っていただきたいと思いますし、大蔵省も謙虚に耳を傾けながら頑張っていただきたいと思います。
　以上をもって終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13607180794012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>176</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　橋本参考人、田尻参考人、池尾参考人、本当に御苦労さまでございました。審議入りが若干おくれましたこと、お許しいただきたいと思います。
　それでは質問に入らせていただきますが、それぞれの参考人の皆様方から、現状認識と、あるい
は今後の考え方、そして今の法案に対するそれぞれの所見を伺いました。私は、もう少し前の段階からの日本の金融問題、今起こったバブル経済、そういう経済の中における金融界、金融政策、そういうものからそれぞれの参考人の皆さんの御意見を伺いたい、こう思うのです。
　と申しますのは、私どもは過去に起こった問題を今処理する仕事と、そして二度とこういうことが起こらないようなスキーム、システムをつくらなければならない、この二つの政策をいわば法律の中で示して議論しておるわけでございます。
　一九八〇年代の後半から起こりましたいわゆるバブル経済、このバブル経済というものが発生して十年だろうと思うのです。そういう中で急激なバブルの膨張と崩壊を経験したわけですが、そのバブル経済が残した負の遺産、特にその最大の負の遺産は不良債権だと思うのです。そのことを今私どもは大変議論をし、乗り越えていかなければならないわけでありますが、そして、今この問題を考えるときに、その当時の、つまり発生、そして崩壊、そして今処理、こういう中の冷静な分析と自省というものが、もちろん政治の我々の立場でも、行政の立場でも、そしてまた、広く言えば民間、特に金融界でも、あるいは国民全体でも、それぞれ自省をいたしながら今後のあるべき姿を考えていかなければならないのだろうと思うのです。
　私どもは、例えば住専問題というのは、まさに今日までの金融機関の不良債権の問題を解決していく突破口、そして、過去に起こった問題の処理、それをすることがまず第一だ。その次に、まさに先ほど池尾先生も金融四法、これは基本的に賛成であり、いろいろな問題があるとしても早くこれは処理していただくことが大事だ、つまり、今後の金融システムの安定のために必要だという御議論をされました。
　したがいまして、まず橋本参考人に対して第一点お伺いしたいのは、金融界の会長として、このバブル経済の発生、それが続きました、そして崩壊しました、そして今処理の過程であります。そういう中で、金融界としてどのようにその時代のことをしかと認識され、自省をされておられるのか、また分析されておられるのか、そのことを伺いたいと思いますし、また、田尻参考人あるいは池尾参考人から、まさにバブル経済の発生、崩壊、処理のその過程を見て、金融政策の問題もあったでしょう、あるいは金融界への責任という観点からどのような所見を持っておられるのか、この点について御所見を賜われればありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>180</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　田尻、池尾両先生から共通した問題提起というのもあったと思います。今橋本参考人から、まさに金融の自由化、それから国際化、それが不完全な状態でスタートしたものだからそういうふうな今のような結果になったと、田尻先生、池尾先生からそういう指摘をいただきました。そこは私どももまさに自省もし勉強もし、これからの糧にしていかなければならないことだと思っております。
　そういう状況の中で先ほど田尻先生は、今次のバブルの最大の本質は、まず不良債権がありました、それからモラルハザードがありました、それから行政機能不全がありました、こういう御指摘をされました。
　そういう状況の中で、まさにモラルハザードという点についてもう一度田尻参考人から伺いたいのですが、当時の金融状態、確かに制度的、政策的、そういういろいろな問題があったとしても、その当時としては、いわば大きな国際化と自由化をどうソフトランディングさせるかという現実の政治の実態があったこともまた御認識いただかなければならぬと思いますし、為替という問題についても、気がついてみたら大きな日本経済があって、そして、本格的に国際金融秩序のそれ相応の責任を持たなければならないという問題もあった。そういうものを一挙に解決していかなければならないつらい時代でもあったのかもしれません。
　そういう状況の中で金融界は、ある意味ではそういう状況にどう対応していくかということの中で、まさに橋本参考人がお話しされましたように、収益性、これを求める道はどこだったのか。御自身のお言葉の中でもいわば反省の弁がございましたが、それが不動産に向かった。その不動産に向かって、その向かい方とそれから進め方、そういうところに、いわばそれは当然なんだと言うには余りにもいろいろな問題があった進み方があったのではないか。そこに、恐縮でございますが、金融界のモラルというものが問われていたんじゃないだろうか。そういう観点から田尻さんに何か御所見があればお伺いをしたいと、私はこのように思うんです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>182</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　そういう大きな流れの中で、金融界というのはいわば国際化と自由化の大きな波の中にあって、そして金融界そのものの性格の中で、自由化、国際化、そういう環境が、一層、今先生のお言葉をもってすればファッション化あるいは投機化の危険性というものが存在している。一方、金融システムにとって何が必要かと言われますと、いわば私どもあるいは与野党ともにそのことは金融政策として議論する、それはよく金融システムの安定とか信用秩序の維持ということを私どもは申し上げるわけであります。
　先ほど池尾先生のお言葉の中で、企業として銀行は特別扱いする必要はないんだというのが自分の基本だということをおっしゃいました。これは大変おもしろい議論で、そこはまた後で時間があればお聞かせ願わなければなりませんが、いわゆる金融システムの安定、信用秩序の維持というものは、ひょっとしたらその実態の中身は、時代とともにその中身の変化というものがあっているんだろうと私は思うんです。
　しかし、金融システムの安定、信用秩序の維持ということをマスコミもいろいろな人も使うわけでございますが、お三方の参考人から、金融システムの安定、信用秩序の維持というものは何なのか、どう考えておられるのか、いや、金融界にはそういうものは必要ない、こう思っておられるのか、恐縮ですが、簡単にお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>186</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　いずれも、三参考人とも、金融システムの安定、また秩序の維持というものが、その国、その社会、あるいは世界、そういう経済社会が成り立つために絶対に必要な条件である。それで、田尻先生のお言葉をもってすれば、まさにそういう意味で金融界の責任というのは非常に重いものがある。池尾参考人のおっしゃることも、私は、だから金融界を、国の力で企業を保護してやるという意味ではなくて、そこには多分非常に重い責任があるというふうなことをおっしゃっている意味では同じではないか、こう思っております。
　そこで、橋本参考人に伺いますが、そういう意味で、金融界そのものに、他の事業者と違った、ずばり言えば公的責任、こういうものがあるとお思いになられますか、それとも、他の普通の事業者と同じなんだというお思いで金融界の会長さんとして御認識なされておられますか、そこを参考人にちょっとお伺いしたいのです。
　つまり、公的責任、私はもう公的責任というものを自分の気持ちの中に倫理観として、あるいは職業としての倫理観の中に当然そういうものがあってしかるべきものだろうと思っておりますが、公的責任ということに関してどのようにお思いになられますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>188</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　橋本参考人にさらにお伺いをしたいのでございますが、私は、梶山官房長官との紙面上の論戦を改めて言葉じりをとらえて申し上げる意図は持っておりませんが、橋本参考人の新聞報道による会見内容で、ただ一点、ここだけはちょっと御訂正というか、してもらいたい点があるのでございます。
　つまり、金融政策、金利政策は日銀の専管事項であるというふうにおっしゃったと。確かに、公定歩合という政策あるいは買いオペ、売りオペ、これは日銀でありましょう。しかし、金融政策は本当に日銀の専管事項だろうか。だとすれば、私どもは、こういう中で金融特別委員会というものをつくって、日本の金融政策はどうあるべきかということを議論する必要は全くないし、大蔵省の金融局、あるいはまたいろいろな問題を議論する必要はないのじゃないか。もし報道が間違いであれば、そういうことではございませんでした、こうおっしゃっていただければ結構ですし、金融政策はすぐれて私は政策、政治の問題でもあると思っておりますので、その点、参考人のそのときのお気持ちをちょっと聞かせていただきたい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>190</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　さらに会長に、さっき会長として公的責任の痛感を述べられました。私は、それは一つの見識であると思います。ぜひそういう見識をお持ちになってこれからやっていただきたいと思いますが、そういう中で、先ほど池尾先生から低金利の問題が出されました。違った観点からいろいろな議論をされたのですが、率直な国民の声という中で、低金利政策の結果として大変な利益を上げた、しかしその陰で高齢者が、あるいは年金受給者が大変な叫び声を上げている。そういうふうな国民の声があるわけです。そういうふうなことに対して橋本参考人のお気持ちを私は聞かせてほしい、こう思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>192</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　きょうは主に私は、金融問題、そういう中で金融機関の責任という問題について、これからの金融システムを考える上で、あるいはまた今日までの起こった処理をどうするかという問題で、その公的責任という観点からいろいろ参考
人の皆様方の御意見を拝聴させていただきました。私自身、やはり結論として、金融機関、それは非常に高い責任がある、このことは三参考人とも御認識いただいたものだと思っております。私もそう理解しております。そして、橋本参考人から、バブルの発生のとき、確かに政策的ないろいろな環境というものがあった、しかしそのときにも公的責任という高い立場にありながらそのことをしっかりとやってきたのだろうかという、これは私どももいろいろな人も考えなければならぬ問題です、そういうふうなことの中で金融界としての御発言もございました。
　私は、三木武夫先生あるいは河本先生に教えをいただき、多くの先輩にいただきました、信なくば立たずということをよく言われ……（発言する者あり）海部先生にも、それは。信なくば立たずというのは、これは政治の場だけではなくて、社会全体に言えることなのではないのかと思うのです。そういう中から、今我々は金融界と国民の間、ここにまさにこの問題があるような気がしております。
　そして、政治の場で、我々は、与党は政府と一緒になって法案を提出し、野党は野党の立場で御議論をいただいて、今議論をしている。そして、例えば住専処理の問題についても、私どもは大変な議論をしながら何とかこれを処理したい、そしてまたお互いにぎりぎりの努力をしながら一つの案をつくった。しかし、国会の場においての議論、それから国民の間における金融界に対するいろいろな目、そういうものを考えて、この住専をまず処理し、そして内外ともに信用される、自己責任に基づいた公正、透明な金融界をつくっていかなければならぬ、そのためにも早くこの住専問題というものを処理するということが私どものスタンスであります。これは、田尻参考人も、金融問題というのは喫緊な問題だ、こうおっしゃっておる。そこで、そういうふうな大きな、もちろん金融界というと系統の皆さんもそうでございます。あるいは信用組合の皆さんもそうでございましょう。多くの金融界、私は総論としてそういう目が向けられているとは思うのです。
　しかし、住専問題を迅速に処理をするという私どもの今いろいろな議論の中で、内外の、国会の中、国民の声、そういう中で、橋本会長も多分御承知のことだと思っておりますが、新たな措置、新たな寄与、こういうふうなものに対して、橋本会長としては、先ほど冒頭の陳述ではお話しされましたが、今そういういろいろなことを考えながら、この問題に対して、御要請あるいはまた声というものに対して今後どのように取り組もうとされておられるか、決意されておられるのか、その辺をお聞かせ願いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>194</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　今の橋本参考人、銀行協会の会長は、大変今までの御答弁から踏み込んでいただいたような気がします。
　つまり、いい案が見つかるものならば検討を進める可能性が生まれるかもしれない、こういうことをおっしゃっていただきました。いい案が生まれるならばと、このことについては与党そして我々もいろいろな知恵を出します。そういう中で、ぜひそのことに対して積極的に御努力をいただきたい。
　先般金融委員会で、尾身議員がいわば株主訴訟に対抗するアイデアも一つお話しされました。我々も努力しなければならぬと思うのです。大事なことは、やはり信なくば立たず、信を取り戻すことだと思います。そのためにもぜひそういう今の会長のお言葉をしっかりと心に入れて頑張っていただきたいと思いますが、もう一度その点についてお答えをいただきたい、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-06-04</date>
                    <speechOrder>196</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　きょうは三参考人にいろいろなお話をちょうだいしました。改めて私どもは申し上げたいのでありますが、住専処理、そして関連金融四法、これらは何としてもこの国会で早期に成立をさせて、そしてまた新たな日本の金融システムをさらにさらに私どもは通用するものに育てていかなければならない、こういう思いでございます。
　参考人の皆様方、本当にありがとうございました。
　以上をもちまして終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0794/13606040794008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1996-02-14</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長代理　大蔵大臣、静粛に。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0140/13602140140003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0140/13602140140003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1996-02-14</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長代理　中田宏君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0140/13602140140003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0140/13602140140003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1996-02-14</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長代理　質問者、恐縮ですが、少し高い声でお願いします。大きい声で。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0140/13602140140003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0140/13602140140003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
