<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>10</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>10</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1997-12-05</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島小委員　国会法等の一部改正の件につきまして、昨日も御配付いたしましたが、改めてきょう配付しております。
　その内容は、既に御承知のとおりであろうと思いますが、衆議院の常任委員会として、決算委員会を改組して新たに決算行政監視委員会を設置する、さらに、各議院または各議院の委員会から内閣等に対し報告または記録の提出要求の制度について所要の規定の整備を図ろうとするものでありまして、次の常会の召集日から施行しようとするものであります。
　次に、衆議院規則の一部改正の件についてでありますが、改正の内容は、衆議院における行政監視の機能の充実及び強化を図るため、新たに設置される決算行政監視委員会の委員の員数及びその所管事項について定めるとともに、委員会の決定または四十人以上の議員から要請があった場合、委員会は調査局長または法制局長に対して予備的調査を命ずることができることとし、あわせて会計検査院に対する検査の要請手続について規定を設けようというものであります。
　両件につきましては、今年六月十二日、与党内において、最近における行財政改革に対する要請の高まり、行政内部での不祥事の発生等に対処し、国政の健全な発展に資するため、国会の行政監視機能を充実強化する必要があるとして、衆議院に決算行政監視委員会を設置しようとするとともに、行政監視が円滑、適切に実施されるよう諸事項を改善整備する等を内容とする「国会の行政監視機能の強化に関する政策要綱」を伊藤議長に提出いたしました。
　伊藤議長から諮問を受けて、議会制度協議会において七回にわたり懇談会を開き、その中で、常任委員会として決算行政監視委員会を設置することの是非、常任委員会調査室の機能強化のための改組、委員会等の調査権限の強化、衆議院法制局の組織拡充等について議論を重ねました結果、自由民主党、新進党、社会民主党・市民連合、太陽党の賛同を得て、改正案要綱に沿って大筋の合意を見たところでございます。
　なお、民主党さんあるいは共産党さんにおかれましても、基本的な問題意識は共通しております。しかし、その手法あるいはまたあり方について議論のあることは、私どもも十二分に承知しているところであります。
　国会法等の一部改正の件及び衆議院規則の一部改正の件につきましては、お手元に配付の案を小委員会の案と決定していただくよう御提案申し上げたいと思います。
　よろしくお願いを申し上げます。
　もう一つは、申し合わせ案というものをきのう配付しました。これらについても御意見をいただければと思いますが、実は昨日夕、会計検査院さんの方から、お申し合わせをしていただく中に私どもの意見もぜひ入れていただきたいという要望がございまして、そのことをまとめた案をきょう私持ってまいりましたので、けさできて、大変急で申しわけありませんが、今配付いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0446/14112050446001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0446/14112050446001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1997-12-05</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島小委員　それでは、申し合わせの件について、一応読ませていただきます。
　今日まで大変長い時間をかけて議論したところでございますが、皆さんから、こういう点を注意しなければいかぬのではないかというところの中で、一応次のようにまとめさせていただきました。
　　　　国会法等の一部を改正する法律案の運用に関する申合せ（案）
　　国会法の一部を改正する法律案の起草に当たり、次の事項を確認し、申合せを行う。
　一　四十人以上の議員が予備的調査に係る要請を行うときは、当該予備的調査に係る委員会
を定めて要請することができるものとすること。
例えば諌早干拓について、これを何々委員会においてしてくれと、委員会にあらかじめ要請することができます。
　二　前項の予備的調査に係る要請があった場合には、各委員会においては、本制度上の基本的人権に係る要件が恐意的に運用されることとならないよう十分配慮すること。なお、刑事事件として捜査中の事件又は刑事訴追を受けている事件については、予備的調査を命ずることは見合わせること。
特に野党の皆様方から、基本的人権ということを盾にして委員会がそれを阻止するおそれがあるのじゃないだろうかということで、あえてここにこういう申し合わせを書かせていただきました。
　三　各委員会の命により調査局長等が予備的調査を行う場合において、調査局長等が行った調査協力要請を官公署が拒否したときは、当該委員会は、官公署に対し、調査協力要請に応じることができない理由を述べさせることができるものとすること。
これは、バッジ組が行くのじゃありませんので、こういう申し合わせをきちっとしておいた方がより活躍できるだろう。
　四　各委員会が有する国政調査機能の十分な発揮とその活動の活性化に資するため、補佐機関である調査局等の着実な体制整備及び一体的かつ効率的な運営を図るとともに、これらの職員の調査能力の向上に努めさせること。
　結局、調査能力がしっかりしていなくてはいかぬということで、ここに書きました。
　それから、会計検査院関係で、皆様方のところにきょうお渡ししたところでございますが、これは、すぐれて会計検査院の独立性ということにかんがみて、我々はぎりぎりの接点として本法案をつくったものでございます。
　　　　会計検査院関係申し合わせ事項（案）
　一　会計検査院に対する特定事項の検査要請に当たっては、会計検査院の独立性に留意するとともに、同院の裁量権が確保される必要があることから、事前に会計検査院との十分な
　　協議を図ることが必要である。
　二　複数の委員会から同種又は多数の要請がなされる際には、現在会計検査院が行っている検査の質、量が確保されるよう十分調整が図られることが必要である。
これは、今度の会計検査院法と我が方の国会法の改正で、会計検査院に具体的な調査を要求することができる、簡単に言えばそういう項目をつけたわけでございます。
　そういうことに対して、検査院としても、その独立性ということから、事前にその調整をしていただきたいというお申し出もございました。
　また、いろいろな項目をいろいろな人から出された場合に、それを一括して調整をしながらやるということが大事なのではないかということで、こういうおまとめをした次第でございます。
　これを申し合わせ事項としてつくっておいた方がいいのではないかと思いますが、そのことに関して御意見があればお聞かせ願い、次回の委員会までに調整をして、そしてまとめてまいりたいと思っております。今、お聞かせ願えればお聞かせ願いたいし、持って帰ってまた個別交渉で、ここはどうだ、ここはどうだとやっていただいても結構でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0446/14112050446001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0446/14112050446001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-12-05</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　自由民主党を代表して、動議を提出いたします。
　来る八日月曜日午後二時から本会議を開会せられんことを望みます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0440/14112050440019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0440/14112050440019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1997-11-28</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島理森君　ただいま議題となりました国会議員の秘書の給与等に関する法律の一部を改正する法律案につきまして、提案の趣旨を御説明申し上げます。
　この法律案は、一般職の国家公務員の給与改定に伴い、国会議員の秘書に適用される給料表の全給料月額等につきましても同様の改定を行い、本年四月一日から適用しようとするものであります。
　本案は、本日、議院運営委員会において起草し、提出したものであります。
　何とぞ御賛同くださるようお願い申し上げます。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0001/14111280001015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0001/14111280001015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1997-11-28</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　先般、庶務小懇談会で、議員の歳費を据え置きたい旨御相談しましたところ、同意を得ましたので、御報告申し上げます。
　今日の危機的な状況にある財政事情のもと、行政経費等の節減にみずからその範を示し、議長、副議長及び議員の歳費を据え置きたいと存じます。
　なお、今回の人事院勧告による給与法の改定内容は、総理大臣等に適用する特別職の給与を明年三月三十一日まで据え置くこととしております。
　したがって、議員の歳費につきましても明年三月三十一日まで据え置くこととし、その措置は、特別職給与法の改正により行うこととなります。
　以上でございます。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0440/14111280440016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0440/14111280440016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1997-10-24</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　自由民主党を代表して、動議を提出いたします。
　内閣提出、中小企業等協同組合法及び中小企業団体の組織に関する法律の一部を改正する法律案及び工場立地法の一部を改正する法律案の両法律案は、いずれも本会議において趣旨説明を聴取しないこととし、議長において商工委員会に付託し、また、内閣提出、許可等の有効期間の延長に関する法律案の付託委員会については、議長において内閣委員会とされることを望みます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0440/14110240440006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0440/14110240440006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>36号</issue>
                    <date>1997-05-20</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　自由民主党を代表して、動議を提出いたします。
　島村宜伸君外十二名提出のスポーツ振興投票の実施等に関する法律案、日本体育・学校健康センター法の一部を改正する法律案、スポーツ振興法の一部を改正する法律案の各法律案は、いずれも本会議において趣旨説明を聴取しないこととし、議長におして委員会に付託されることを望みます。
　よろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0440/14005200440036a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0440/14005200440036.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>1997-04-22</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　自由民主党を代表して、動議を提出いたします。
　本日の本会議において、厚生委員会において審査中の金田誠一君外五名提出、臓器の移植に関する法律案、第百二十九回国会、中山太郎君外十三名提出、臓器の移植に関する法律案の両法律案について委員長の中間報告を求めることとし、また、来る二十四日の本会議において両法律案を議題とし、その審議を進められることを望みます。
　よろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0440/14004220440029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0440/14004220440029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-03-25</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島理森君　ただいま議題となりました国会議員の歳費、旅費及び手当等に関する法律の一部を改正する法律案並びに衆議院事務局職員定員規程の一部を改正する規程案につきまして、提案の趣旨を御説明申し上げます。
　まず、国会議員の歳費、旅費及び手当等に関する法律の一部を改正する法律案でありますが、これは、本年四月から、現行の特殊乗車券及び航空券の選択制に加え、議員の申し出により、予算の範囲内で、特殊乗車券及び航空券をあわせて受けることができることとするものであります。
　次に、衆議院事務局職員定員規程の一部を改正する規程案でありますが、これは、本年四月から、事務局職員の定員を一人減らし、千七百十六人とするものであります。
　以上両案は、本日、議院運営委員会において起草し、提出したものであります。
　何とぞ御賛同くださるようお願い申し上げます。（拍手）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0001/14003250001019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0001/14003250001019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>139</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>1997-01-17</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員　まず、平成九年度の衆議院歳出予算の要求について御説明申し上げます。
　平成九年度の本院予定経費要求額は、六百九十四億四千九百万円余でありまして、これを前年度予算額と比較いたしますと、九億二百万円余の増加となっております。
　次に、その概略を御説明申し上げますと、
　第一は、国会の運営に必要な経費でありまして、六百五十億八千九百万円余を計上いたしております。
　この経費は、議員関係の諸経費、職員の人件費並びに事務局及び法制局の事務を処理するために必要な経費でありまして、前年度に比し三億三千二百万円余の増加となっておりますが、これは、議員定数十一名減に伴う議員歳費等の当然減があるものの、インターネット構築、議員会館議員室へのパソコン導入等の情報化推進関係経費及び日本国憲法五十周年記念行事経費等の増加によるものであります。
　第二は、本院の施設整備に必要な経費といたしまして、四十三億五千三百万円余を計上いたしております。
　この主なものは、第二別館の増築費、平成十一年度完成を目途とする国会審議テレビ中継施設の新築費、情報機器導入に伴う電力施設等の整備費及び本館等庁舎の諸整備に要する経費並びに国会周辺等整備に必要な土地購入費でございます。
　第三は、国会予備金に必要な経費といたしまして、前年度同額の七百万円を計上いたしております。
　引き続き、平成八年度歳出予算の補正要求について御説明申し上げます。
　今回の補正予算は、阪神・淡路大震災に係る復興特別事業の推進及び緊急防災対策を講ずるため、並びに経済構造改革を緊急に推進するため編成されるものであります。
　本院としましては、施設整備に必要な経費として、緊急防災対策の一環として議員会館避難階段の整備費及び議事堂分館正玄関スロープの整備費を要求しております。
　また、情報通信の基盤整備を図るため立法情報ネットワーク整備費、衆議院のＬＡＮの整備費でございますが、を要求しており、合わせて三億七千六百万円余の追加要求となります。
　一方、欠員及び議員定数減に伴い生じた人件費等の不用額、並びに既定経費の節約による当初予算の修正減少をしておりますので、差し引き十一億一千四百万円余の減額となっております。
　以上のとおりでありますので、よろしく御審議をお願いいたします。
　　　　―――――――――――――
　平成九年度衆議院予定経費要求書
　平成八年度衆議院予定経費補正要求書（第１号）
　　　　〔本号末尾に掲載〕
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0440/13901170440009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0440/13901170440009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
