<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>776</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　先生はきょうはピンチヒッターで来ましたと冒頭にお話しされましたが、この参議院の委員会では、まさに生殖医療の研究の規制と、あるいは研究規制というのは逆に保護ですが、クローン個体とをどのように考えるかというのは、ある意味ではこの委員会の非常に大きな課題として延々と議論してこられました。
　今、平野先生から、かつての民主党案の提出者として、今修正案の提出者として来られて、二つの問題点を、今後大事だと思うというのを言われました。
　今、先生がお話しされたところのデータもありますが、データというのは全体を見て客観的な姿が見えるものでございます。その中には、一方において生殖医療を今規制すること、そのこと自体に、例えば他の生殖医療の規制の動向を見て行うべき、まずクローン技術を規制し、他の生殖補助医療の規制の動向を見て行うべきという人は約五％しかいないという数字もまたここにあるわけですね。
　平野先生は、この法律の見直しを五年から三年に修正しましたと、これはむしろ三年とも言わずに、科学技術がどんどん進化してまいりますから絶えずどうあるべきかということを考えなきゃならぬということが大きな問題ですと、こうお話しをされました。まさにそういうことを踏まえた上で、この生殖医療の世界というのは、国民的合意というものを考えながら、しかし一方さまざまな研究対応を考えながら、私どもは今本当にこれからの課題だなと。
　したがって、宗教観あるいは国によっての文化、伝統の違いもあるけれども、クローン個体だけはこれは絶対許してはならないし、急がなければならないという合意がある。したがって、まずそこだけは緊急に成立せしめようというのが私は共通した認識として今生まれてきていると思うんです。
　その後は放置してもいいというのではありません。放置していいというのではなくて、まさに生命倫理という問題は絶えずそういう視点から考えていかなきゃならぬよというのが衆議院での大きな私は各政党間の合意であったような気がしますし、そういう意味で、私どももそういう決意と、今後の運営に対する取り組む姿勢としてそうあらねばならない、こう思っておるところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　まず、研究実施の必要性、妥当性、これが認められるものに限って行われるよう指針できちっと定めること、これがまず大変大事なことだと思います。
　第二点は、極力ヒトの未受精卵の使用を抑制するという姿勢の中で、しかし、そういう基本に立ちながらも、そのことをいたさなければならないとするならば、やっぱり提供者のインフォームド・コンセントというものを確実に取得すること、そして売買を絶対にしてはならないこと、そういうことを改めて指針にきっちりと定めて、そして今、先生が御指摘されたようなことがないようにすることが大事である、そういうことをしてはいかぬというようなことをしていくことが大事だ、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　アクションプランという言葉で今御質問がありましたが、要は年内に私ども科学技術会議で検討をもう開始させます。そして、そういう議論の中で、また厚生科学審議会の専門委員会が第三者配偶子提供者等の問題を議論しており、年内にもその報告をまとめ、審議会としての意見集約を行う予定であることも念頭に置きながら、国民の意見を十分にくみ上げながら検討してまいりたい、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　来年の省庁再編のお話は先生も御承知のことだと思います。今日までの科学技術政策全般にわたる統合的な議論というものをさらに政府全体の中で指導的なことをしなきゃいかぬという意味で、内閣府の中に総合科学技術会議というものが置かれるように相なります。
　つまり、これは先生が御心配をしておるようなそういう問題を政府全体として乗り越えていくということのための改革の一つの設置でございまして、したがって、そこにおいて、まず各省庁の所管を越えて、そして判断をしていくということになってまいりますし、その中に今申し上げた科学技術会議が入っていくわけでございますので、何省がどうだ、この省がどうだということよりも、そういう大きな改革がもうすぐそこに来ている、そういう中でこの問題も当然その中で議論されていくということを一つのお答えとして申し上げることが大事であろうと思います。
　一方、今、厚生政務次官からもお話がございましたように、医療行為を所管する厚生省としての立場での議論というものが一つあるんだろうと思いますし、そこでの議論は当然に各省庁、どんな社会であってもやっぱり組織というのがある限り相互調整、お互いの調整というのは当然必要であって、そういう意味では省庁間の情報交換にも配慮しなきゃならぬ。
　それから、連絡会を開催しております。そういうものを総合的に勘案いたしますと、先生が御心配するようなことは私はあってはならぬことであるし、またそういうことがために結論がずるずる延びる、あるいはまた会議は踊るという形があってはならぬ。そういうふうなことを心しながら、先ほど申し上げましたように、生命倫理委員会も含めて年内にいろいろなさまざまな議論を立ち上がらさせて、そしてまた一方、この科学技術の進化というのは多分もう私どもがこうしている間にもいろんなところで、世界じゅうでいろんなことを研究しておられる、日本の中でもそうかもしれません。そういうものに対応していくことが肝要である、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　附帯決議のみならず、私は、国権の最高機関である委員会における議論というものは今後の政府が行うものの大きな提起なわけですから、ましてや、附帯決議に対しては大臣みずからが立って尊重いたしますと、こう申し上げておるわけで、そういう意味で、附帯決議に盛り込まれた特定胚の取り扱いに関する指針に記載すべき事項はいずれも重要なものと、このように認識しておりまして、まだ具体的にどういうふうな文面になるんだとかなんとかというのは、まさにここでまた参議院での附帯決議等々も生まれてくるのではないかと思いますし、そういうものを勘案して私どもはこれからつくってまいりたいと、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　内藤先生、純粋に言えば倫理という問題は法律とは違う世界だと私は思っているんです、純粋に言えば。倫理というのはすぐれてそれぞれの個人の内面にある問題であって、ある意味では多様な部分があるんだろうとは思います。私は、調和というより基本だと、生命倫理という問題は。その根幹は人間の尊厳だと、こう思っておるんです。その上に立って、いわば最低の倫理という言い方をするとまた誤解があるかもしれませんが、それは法律ですべきでだと。最低と言うとまたこれはちょっといろいろ議論がありますが、そういう中で共通した認識を持ったのが今度のクローン法の規制であると。
　したがって、私は医師会の、今日の日本のお医者さんの皆さんもそういう生命倫理に基づいて医療行為をやっておると信じております。私はまたそういうふうなことが大事だと思います。決して日本の医師会の皆様方は倫理という問題と全く違う形で行為を行っているとは思いませんし、そういうことでしっかりやってくださっていると思います。
　したがって、生命倫理と生命科学は、調和というより、生命倫理が基礎にあって、そして基本にあって、その上で科学技術というのは伸ばしていかなければならないものだ、これが私の考え方でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　この点も大変御議論をいただいたところでございますが、やっぱり緊急性ということが今次の立法化の非常に大きな要因であったのではないかと思うんです。もう既に先生御承知のように、アメリカのある団体が、スイスでございますか、クロネイドという会社をつくって、あなたのクローンをつくってさしあげますという、これは決して見逃すことができない大きな私は事柄だと思うんです。そういった場合に、少なくとも今どういう意見を持った人であっても合意形成をされていると思われる点についてはきっちりと国家の意思を決めておくということが必要である、その緊急性が私は大きなまず一つであろうと思うんです。
　また、この議論を伺っておりましても、むしろそう規制することの方が憲法上どうかという質問もございました。むしろ研究開発というのはどんどん進めるべきだという議論もありましたが、しかしそういう方の御議論でもクローン個体をつくることには反対だということは明確に言っていただいている。だとすれば、そこをまずきちっと抑える。
　そして、他の分野におきましては、先ほど来申し上げておりますように、いろんな審議会を年内にスタートさせます。そして、御承知のように、最後はもし法律が必要とすれば、この国会で議決をいただかなきゃなりません。そうすると政治ですから、どのようにそのことが動いていくか、これもなかなか予断を許さないとすれば、今やらなければならないものは今ともかく決めていく、非常にそういう緊急性、重要性という観点からの私どもは今度の法律案の背景であるというふうに御理解いただければよろしいかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　大変重要な点だと思います。全力を挙げて、あらゆる知恵を出して、あらゆるメディアを考えて、国民の皆さんに御理解をいただくように徹底してまいりたいと思います。
　今、来年どのぐらいの予算を考えているんだといったら、今ちょっとまだ数字は出てまいりませんが、これはそんなに、何百億という金がかかる話ではありません。できるだけ全力を尽くしてまいりたいと思いますし、それから世界に対しても日本の意思を明確にお伝えするということがとても大事だということもあわせて申し上げて、その点についても努力してまいりたい、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　指針づくりに関して私は何回も申し上げておりますが、国権の最高機関であるここでの御論議というものは、そういう意味で指針づくりの大きなこれは勘案しなければならないこと、加えて附帯決議がございます、そういうものを大臣として尊重いたしますと、こう申し上げているわけでありますから、先生方の御論議、附帯決議等については指針づくりに当然にそのことを最大限生かすように、またお示しもいたしますし、御論議の要点も何らかの形で指針づくりのときには明示して参考にしてもらいたいと、私はこのように指示しておきたいと思っております。
　また、まさに先生方は調査権という大変大きな憲法上から得られる権限を持っておられます。したがって、必要であれば委員会等で指針づくりの結果はもちろんのこと、国会が開かれていなくても閉会中審査を当然おやりになるわけでしょうから、その後どうなっているかという御論議をしていただいたらよろしいかと思うのです。
　いずれにしても、法律に基づいた指針でありますから、そういう法律づくりの経過を尊重しつつ、附帯決議も尊重しつつ、そして成立をさせていただいた暁にはそういう方向性を示してつくってまいりたいと、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>85</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　基本論だけ簡単にお答えしたいと思いますが、いずれにしろ、私は、どういう法律をつくり、どういう指針をつくったとしても、そこにはお互いのまさに倫理というものがしっかりないと社会はいけないものだと思いますし、今お話しされたようなことにつきましても、私どもも指針の中にいろんな形で、さまざまな形で考えていきながら、最後は、この研究の有用性が本当に人類の幸せのためにあるわけでありますから、あればあるほど倫理性をきっちり持ちながら、そして進めていかれることの徹底をしてまいらなきゃならぬ、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　ヒトに関するクローン技術等の規制に関する法律案につきまして、慎重な御審議の上、御可決をいただき、まことにありがとうございました。
　また、ただいま御決議をいただきました附帯決議につきましては、政府として、本法の施行に当たり、その御趣旨を十分に尊重してまいる所存でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011300007007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　水島先生の御質問をずっと伺いまして、まず一つ大変参考になりましたし、改めてライフサイエンスの将来、これからどういう知見が生まれ、それが人類にとってどのようにプラスになるのかという、わからない、しかし可能性はたくさんある、そういう世界だよということをこの委員会を通じて国民の皆さんに今御説明していただいたような気がします。
　総論的なことで恐縮でございますが、明治以来の法律の中で法律要綱で絵をかいたというのは初めてでございます。これは法制局とも相当議論させました。つまり、わかってもらう、理解してもらうということがどんなに大事かということを改めて痛感した法律であるということを私自身も感じておりますし、多分今後、科学技術政策というものが二十一世紀、知の創造の競争の時代に各国がなった場合には、国会においてはこういう法律がたくさん出てくるのではないか、こう思います。
　ライフサイエンスの福祉、産業へ活用するための実用化、あるいはまたそこの橋渡し政策というものが日本は足りないよというお話でございました。これはライフサイエンスだけではなくて、日本の研究政策の中で一番おくれておった、アメリカと比べて一番ここがおくれておったところに今日のいろいろな問題が私は起こっていると思います。
　官邸でも経済再生会議等々をやりますと、大学改革の問題、研究のあり方等々いろいろ御議論いただきますが、一言で私が感じているのは、このインキュベーターの人材とそういう目きき、あるいは判断する組織も人材も残念ながら手薄であるということ、そしてそういう反省からさまざまな法律をつくってまいりました、先生御承知のように。
　そういう中に私は、一層そういうふうなことを、つまり民間と国研も含めて、大学も含めてもっともっと融合していくという施策が必要であろう。さらに、私どもも評価をし、判断し、競争的資金の導入というものにもっともっと積極的に重点を置いていかなければならないという基本論は私どもに課せられている、このように思っております。
　したがって、既に今やっていることはもう申し上げませんが、来年度、五省庁で約二千八百九十億ぐらいライフサイエンスにかけたいと思っておりますし、プラス六百億そこに加えて、ＩＴもそうでございますが、ライフサイエンスというのは二十一世紀前半の国運にかかわる大きな研究政策分野、科学技術政策分野であるという認識をして、今、先生から御指摘いただいた基本も踏まえながら、もう一度申し上げますと、研究者、研究施設と民との融合政策、競争的資金の導入その他、私どもは今の具体的な御指摘を踏まえてさらに努力していかなければならぬなと、このように思っているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　ちょっと先ほどの答弁で私、来年の要求が二千八百九十億と、こう申し上げましたんですが、これは正しいんでございますが、平成十二年から比べて六百億ふえているということでございますので、改めて申し上げたいと思います。
　今、先生からお話しされましたように、国会でそれを全部義務づけをして、そこでだれでも見られるようにしたらいいじゃないか、一つの御意見かと思います。
　私どもとしては、もし届け出がありますれば、それは能率的な遂行を阻害しない限り、あるいはそこにはプライバシーという問題もあるのかもしれません、そういうものがない限りできるだけオープンにしていきたいと、こう思っております。
　国会には調査権という大変大きな権限がございますし、また私自身も議論して、私自身ある意味じゃ責任者でつくった予備的調査権というのもございます。すぐれてそういうあり方についてはぜひ国会で御論議いただき、その結果として政府にお申し出があれば検討をしなければならぬと思いますが、一つの考え方としての議論としてあるのかなと今伺っておりました。
　いずれにしろ、国会でお決めいただくことではないかな、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　仲道委員の御指摘のとおり、この問題は幅広く国民の皆さんの御意見を聞く、総意を探すということがとても大事なことだと思って今日までやってまいりました。
　具体的には、平成九年九月以来、二年余りにわたって議論させていただきました。そして、科学技術会議生命倫理委員会、そのもとに置かれたクローン小委員会、ヒト胚研究小委員会において、今先生がお話をされましたように、女性の意見等も含めて合計二十回以上にも及ぶ委員会での審議、それも全部オープンにさせていただきました。さらに、国民からパブリックコメントもちょうだいをさせていただきました。さらに、総理府や我が庁におきましてもさまざまなアンケートをちょうだいいたしました。そして、国会で御論議いただくということも、私はある意味では憲法上最も大事な国民のコンセンサスを得る場だと思っております。
　そしてさらに、先ほど水島先生からも御指摘がございましたように、この問題を国民に知ってもらう、この努力がなお私どもに必要である、アカウンタビリティーという責任はなお一層私どもにもある、こういう思いで、絶えず国民の皆さんに知ってもらう。さらに、世界の人たちにも、日本としてはこういうことをやりますと、国会の意思として国権の最高機関がこのように決めていただきました。法案が成立した際にはそういうことも考え、またそういう中にあって、先ほど水島委員のお話にありましたように、多様にこれからこの世界でいろんなことが起こり得るとすれば、やはりさまざまな御所見をまたいただく、そういう寛容性と責任が私どもにはあるのではないか。そういうことを経ながら、絶えず国民のコンセンサスをちょうだいしてこの世界を進展させていくという覚悟が必要だと認識しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　今、先生が御指摘をいただきましたように、学問の自由というのは憲法上の大きな権利でございます。そういう権利も、やはり広く言えば公共の福祉という、一方、対置すべき概念があるものと思いますが、学問の自由は特にそういう中で尊重されなければなりません。それは、先ほど先生もお話しされましたように、内面的な精神活動を制限してはならない、ここが一番のポイントなんだろうと思います。
　そういうふうなことからして、このクローン法の規制は反社会性ということをいわばメルクマールとしてつくった法律でございまして、憲法が保障している学問の自由そのものと整合性はとれていると、私どもはこのように解しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　仲道先生の御意見を伺って、一つ明確に申し上げて、そして御理解をいただきたい点がございますが、やはり個体としてのクローン人間をつくることはいけないと私どもはこの法律で書いてあります。この根拠はやはり人間の尊厳なんだろうと思うんです。
　それで、人間の尊厳というのは何かといいますと、やはり人間というのは唯一無二であるというところから、お互いに尊重し合って、そして社会を構成してみんなで幸せに生きていこうという、その最も基本的なところであろうと思います。第二点は、やはり人間が生まれるということの、そこの人間としての、人類としての価値というんでしょうか、そういうものが相まって、私どもは人間の個体、クローンとしての個体をつくってはいかぬという法律をつくらせていただきました。
　さはさりながら、そういうふうなところまで行かざるところにおいてのさまざまな、逆に人類の福祉の増進になる科学技術、ライフサイエンスというのは未知なる部分が圧倒的に多い。そこをやはりまた人類の福祉の向上のために有用性を求めて研究するというふうなことで、私どもはまず人間の尊厳を守るという意味でこういう法律でまずきちっと禁止をし、その他の世界のところにおいては、もちろん指針等をもちながら規制はいたしまするけれども、研究という分野を全く否定しない、そういうバランスをとった形でつくらせていただきました。
　繰り返すようですが、人間の尊厳に反する反社会性という観点から私どもは今度の法律の根幹をつくっている、このように御理解いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　仲道先生のお話の中で、国会の関与がないではないかという御意見、法律的には指針として内閣がそういうことを決めると、こう書いてありますが、国会は関与がないということより、そういう法律に基づいてこれから指針をつくらせていただきますが、そこでもちろん国民からのパブリックコメントも求めたり多くの人々の意見を聞きますけれども、国会としてこの指針について御議論いただくことは何ら構わないことだと私思うんです。それは、国権の最高機関で本当に法律をつくっていただいて、それに基づいて指針ができていくわけです。
　それと、指針というのは、先ほど水島先生もお話しされましたように、多分日々の研究の過程においてさまざまな変化が行われるだろう、そうすると国会でこれを議決いただくということのタイムラグが生まれる可能性もなきにしもあらず。しかし、そういうガイドラインをつくった暁に、どういうガイドラインをつくったんだ、来て説明せよということであれば当然いたさなければならない義務は内閣にあるわけでございますから、そういう意味での国会の監視というのは絶えず私どもは受けているし、またこういう御議論をいただいた上での御議論というのは最も尊重しなければならないことだし、いわば研究のスピード、柔軟性というものを考慮しながら、本当に大事な、そして基本的なそういう骨格は法律で決めていただいて、そういう意味でのガイドラインをつくっていく。
　もちろん、国会の先生方の調査権という項目の中において、来て説明せよと言えば当然いたさなければならないし、私どももガイドラインができた暁には何らかの形で先生方にもそれは御報告をするという、法律的義務はないにしても、政治的仕事は私は社会的に責任としてあると思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　仲道先生から冒頭に研究の自由と規制という非常に大きな問題提起をしていただきました。ある意味ではそういう接点の中で一つの知恵として出した指針であると御理解を私はいただきたいんです。
　学問の自由、研究の自由を国家が規制する、法律で規制するということは非常に難しい問題でございますが、加えて、その研究の世界がドッグイヤーと言われる時代でもあり、また多様であり柔軟に対応していかなければならないとした場合に、絶えず衆議院、参議院で御了解をいただいた法律で規制をしていくということに相なりますと、そのスピード感あるいはまたその対応がなかなか難しい分野も出てくるのかなと。したがって、大きな骨格と規制は法律でしていただきながら、そこで指針という一つの知恵を出した形でこういう体系になりました。
　先ほども申し上げましたように、法律要綱に絵をかくということ自体も明治以来初めての法律でございます。そのぐらいに研究の自由と規制という世界の中における一つのアイデア、知恵としてさせていただいたということはひとつ御理解いただきたいものと思いますし、何回も申し上げますように、だから国会の監視以外のところにあるとは私どもは思っておりません。
　国権の最高機関である調査権というのは最高に強いものでございますし、絶えず皆様方の監視、御意見の対象としてこの指針もある。一方、研究開発の進展というものにも対応していく。そういうさまざまな観点から考えた一つのありようであるということを御理解いただきたいと、こう思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　ミレニアムプロジェクトで、理化学研究所にマウス等の万能細胞研究を含む発生・再生科学総合研究センターを設置しております。また、そういうところで、今、先生の御指摘を踏まえ、精力的に取り組ませるよう努力してまいりたい、このように思っております。
　一方、ヒト万能細胞に関する研究については、やはりこれも多くの倫理性という問題がしっかりとなければいけないと思っておりまして、そういう観点の検討結果、科学技術会議の生命倫理委員会の検討結果や今後定められるガイドラインによっての規制に従って積極的に取り組んでいかなければならぬと思っております。
　いわゆるＥＳ細胞は、まさに先ほど専門家である水島先生からのお話もありましたが、神経、筋肉、そういうあらゆる細胞に研究の材料として可能性がいろいろであるということが言われておりますし、私どももそう思っております。したがって、先ほどのような形で、場所でさらにやってまいりますが、また民間でも取り組みが行われるだろう、このように思います。
　ヒト万能細胞の樹立機関や使用機関の満たすべき要件として、樹立されたヒト万能細胞自体の売買等により利益を得ないこと、研究計画の妥当性を審査する審査機関を設置すること等がいわば倫理関係として科学技術会議の生命倫理委員会で検討がなされたところでございますが、そういうものをしっかりと踏まえて、具体的にはガイドラインに従って行われるべきと考えております。
　いずれにしても、ＥＳ細胞の世界というのは始まったばかりでございまして、私ども政府といたしましても、あるいはまた民間、大学それらについても本格的にこれから始まるところであろうと思いますし、私どももそういうことにある意味では応援したり、政府自身も関係団体にきちっと研究させていかなければならない。繰り返しますが、それにおいても倫理という問題をしっかり踏まえていかなきゃならぬということを申し上げたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　今、佐藤先生から科学技術と倫理という問題について問われました。
　まず第一点は、あらゆる科学技術に倫理という問題の裏づけがございませんと、大変それが逆に人類にとって有害というか、むしろ敵になるものであるということは今日までの歴史が証左しているところであろうと思います。そういう中にあって、生命を扱うライフサイエンスというのは人間そのものの問題を扱うものですから、非常に大きな、もっと重い倫理観を絶えず自問自答しながら進めなければならないことであることは同じ考えに立ちます。
　しからば、それをどのようにして政策実行する上で担保していくのかという問いが一点だったと思いますが、まず第一に、これは政策と言えるかどうかわかりませんが、午前中もさまざまな御議論をいただきましたが、国民の皆様方の中に、ライフサイエンスの将来の可能性と同時に倫理性の必要なことを知ってもらい、ともに語り合ってもらうために、我々は一層このクローン法の意義を知ってもらう努力をしなければならないと思っております。
　やはり、国民が倫理という問題を考えるときに、人それぞれに倫理観の違いはあろうと思いますが、少なくとも長い間のそこの国民の歴史から生まれた常識の倫理というものが一番最後に左右を決定するものであろうとするならば、先ほど申し上げたように、国民に理解をしてもらう、考えてもらうということが大事かと思います。
　一方、私どもは、これからこのライフサイエンスの進展ということを考えたときに、例えば研究費補助を申請し、そのことにこたえようとするときに、絶えずこの問題を研究者に対してきちっと申し上げるということもあるべき姿として必要かと思いますし、あるいはまた、いろいろな研究集会等の中においてもこの問題を語り合ってもらうということをお願いしていくということも大事なことであろうかと思います。
　そういうことを踏まえながら、倫理というものにある意味では悩みながら、この問題に取り組んでいくという謙虚さを忘れずにやることが大事かと思いますし、また国会の場においても、先ほど水島先生から一つの国会としての御提案はいただきましたが、やはりともに国権の最高機関として絶えずこの問題に倫理という側面から問題提起をしていただくという側面もまた大事なのではないかなと思っております。
　我々は事あるごとに、具体的な研究費を提供する場合において、あるいはそういう会議を開く場合において、倫理という問題を問いかけたり御注意を申し上げたりしながら、国民とともに倫理観、倫理というものを確立していく、そういう大きな宿題があるということをまず申し上げたい、このように思います。
　そういう中にあって、今も申し上げましたが、やっぱり基本は国民的関心、国民的監視ということが大事なわけでございますので、今後何らかの審議を、こういう問題の議論のみではございませんが、やはり公開ということが私どもに課せられた課題だと、このように思っておりますので、そういうことを注意しながら、政策の審議会等においても極力公開ということを大原則にしながら進めてまいらなければならない。
　第二点は、そういう議論をしていただくために多様な人材にそこに集まってもらうということが必要かと思います。先ほども仲道先生から、女性の委員あるいは女性の議員をさらに入れて考えていきなさいということも言われました。私どもは、宗教学者、あるいはまた法学者、あるいは言論人、女性の皆さん、多様にこの問題を議論してもらうためにお集まりいただきましたが、このライフサイエンスの議論をしていただくためには一層幅広く、そういうふうなことも忘れてはならないことではないか、このように思っております。
　生命操作というお話がございました。
　私は、このライフサイエンスの世界というのは、人が長生きをしたいということの前に、長生きというより、今ある命に何か障害があった場合に、それを乗り越えるための研究開発であるであろう、このように思っております。
　私的なことでございますが、大島理森が二百歳まで生きたいとか、三百歳まで生きたいとは私は思ってはおりませんが、今もし私に何か疾患があれば、私の家族に疾患があれば、やっぱりそれを乗り越えてやりたい。そのためにはまだまだ乗り越えなければならない研究分野がある、あるいは開発分野がある。そういう意味でのライフサイエンスであるべきだと私は思っております。古来からいろいろな物語で不老長寿の薬とかということがよく言われますけれども、私は、そのことよりも、先ほど申し上げた本当に健全で、与えていただいた命を、それもある意味では限りある命の中で健康で健全に生きていきたい、そのためのライフサイエンスではないかな、このように思っておりまして、そういう観点からの発展を、私どもは研究開発の推進を考えていかなきゃならぬのではないか、このように思っておるところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　佐藤委員の御指摘のとおりでございます。
　ユネスコ、ＷＨＯの参加国に、私はこの法案が国会の御了承をいただき成立をせしめたならばすぐに英訳にし配送しようと思っておりますし、そしてまた、事あるごとに私どものもちろんインターネットをもってお知らせする。あらゆることをしながら、我が国の今次の意思、国会で御承認いただいた法律を御理解いただくようにして、最後はやっぱり世界じゅうで共通の認識を持たないとこれはいけないわけでございます。多分、先生のところにも陳情書というか、ラエリアン・ムーブメントの動きなんかが行っているんじゃないかと思うんです。私のところにも手紙が来たりしまして、そういう動きがあるわけでございますので、世界じゅうの共通した認識を、いわば法律として各国でつくって同じような価値観を持つことが大事なことだと、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　先ほど総括がお話しされました。そして、生殖医療の世界というのは、先生も御承知のように、日本の場合、一万人前後の方々がいわばそういう技術、そういう医療のおかげでお子さんを持つことができるという現実がございます。そういう日本という一つの世界の中で、そういう実態がある中で、生殖医療ということについて今すぐに国民的な合意が得られるかと。
　確かに、厚生科学審議会の議論、そしてそこで得られる審議会の小委員会の結論が近々出るやに聞いておりますが、それが必ずしもそこだけでまた国民的な合意が生まれるのかということを考えました場合に、これは先生に大変恐縮至極ですが、国会というところで法律をつくるに当たって、このクローンの法律自体も、この前の通常国会で議論されて、解散になって、こういう状況に今なって御審議をいただいておる。そういたしますと、生殖医療のところに国民の合意を得て、その上で法律をつくり、国会に御審議を願って、そしてそれらを含めた結論を得るとするならば、私も国会関係を長くやっておりますが、多分相当先になるのではないかと、このように思うんです。
　一方、先ほど申し上げましたように、ラエリアン・ムーブメントとか世界の動きの中で、あなたのお子さんをつくってさしあげます、それもクローン技術をもってつくってさしあげますという具体的な動きが出ているときに、私たちは今、日本という国の中でまずなさなければならないことは、クローンの個体をつくってはいかぬということだけはきっちりやっておかなきゃいけない。そういうことで、緊急性ということが一つあるということを御認識いただきたいと思います。
　その上に立って、午前中も御議論をいただきましたが、この生殖医療を含めてのライフサイエンスの科学技術というのは、本当にこれから多様に加速的にいろんな技術研究が行われる。それもすべていかぬというわけにはいかぬ。そういうことであるならば、そこはクローンの個体をつくるということだけはまず緊急性として抑えて、そしてそれにまつわるまたさまざまな問題のところはガイドラインということにして、生殖医療という、日本の一万人前後のお子さんたちがそういうことによって誕生し、家庭も幸せになっていくという現状の中で、日本の生殖医療の世界の倫理、あるいはそういうふうな合意というものがどの辺にあるか真剣に議論しながら、また国会でも御論議をいただく機会があろうかと思います。
　そういうふうに、ある意味では峻別をしながら、緊急性というものに今しかとこたえることが政治としての責務、行政としての責務という意味でこういう法律をお願いしていると、このように御理解いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　先生、簡単に言います。
　私は、そういう現場の人たちをある意味じゃ信頼しながら、そういうことをやれば多分周りで私は気がつくと思うんですね。そういうことを踏まえて、まず徹底することですよ、徹底すること。そして、それ以上、あなた、なかったらどうするんだねと、こういう質問をされると次の手がないのでございますが、徹底をすること、これです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　許可制でも結局同じことじゃありませんか、許可制でも、そういうふうな議論をされたならば。先生、そう思いませんか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　確かにすべての女性から意見を聞いたわけではございませんので、いろいろな立場の方々がおられると思いますが、この問題は、小宮山先生からも女性という立場からの問題提起がいろいろずっと続いてきたと思います。そのように女性の立場での思いあるいはまた考えというものが非常に大事であるなという思いを先生の質問をいただきながら考えておりました。
　さてそこで、それじゃ女性を代表する意見というのは、何人選べばいいかという問題もありますが、我々は今後この問題に関するまだまだいろんな議論をしてもらわなければなりません。したがって、女性の中でもさまざまな意見、立場というものを考慮しつつ人選するように努力したいと思います。特に、先生は科学者であるとか、あるいはまたいわゆる宗教学者でも、あるいは法学者でも、そういう立場での女性というより、普通の女性の方の意見というものをもう少し考えて入れたらどうかという御指摘ではないかと思うんです。なるほどなという思いも私、聞いていていたします。したがって、そういうことが可能かどうかも含めて、極力そういう問題に対応するような考え方で今後この問題の議論をしていただくときに努力してまいりたい、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　ヒト胚の研究全般について今厚生省がお話をされましたが、年内に科学技術会議において具体的な検討を始めたい、こう思っております。
　最後に、小宮山先生に改めて私の考えを、余計なことを言うな、時間がないからと言われるのを承知でちょっと申し上げます。
　これは本当に意見が違うところであるかもしれません。しかし、民主党さんは衆議院で非常に理解をいただきました。クローンの技術と生殖医療を同じテーブルで議論することが本当にいいのかなということだけの問題提起を改めて先生に申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>108</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　時限立法じゃございませんので、そこだけは大臣としてやっぱり言わなきゃならぬと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>110</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　平成九年九月以来、時間的には二年余り議論してまいりました。そして、その間、先ほども申し上げてまいりましたが、小委員会の中で各界各層の御意見をちょうだいし、二十回の議論をしていただきましたし、パブリックコメントも求めました。
　先ほど小宮山先生のお話にもございましたが、パブリックコメントを発しても、あるいはお願いしても、非常に専門的なことだからなかなかそこは理解されないところがあるんだという部分も確かにこれはあります。しかし、人の倫理ですから、常識的な判断というのは割と正しい意見を言っている場合があるんですね。逆に専門的過ぎて、専門的な中に入り過ぎてちょっと間違うときもある。だから、私はパブリックコメントも非常に有意義であったと、このように思います。また、総理府また科技庁のアンケートもさまざまにいたしましたし、また各党内でもさまざまな御意見を闘わせたと思うんです。
　そういう中で、私ども今度法案を出させていただき、衆議院では各党ともそれぞれの御議論をしていただきながら一つの結論を出していただいた。だから、箇所箇所において、政府は政府としての各般の意見を聞く努力をしてまいりましたし、今後も、この問題というのはもうどのようにある意味では展開していくかわからない部分がある、だからこそ絶えず監視をしながら、絶えず議論をしていただこうと。修正条項があるというのは、やはりそういう問題も含めてそういう修正条項もあるわけでございます。
　今後とも、国民の合意形成、さらに理解を得ながら、この問題に対する国民の一つの合意を得られるようなことを一層努力をまた私はしていく責務があると思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>112</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　クローンの個体化というのは、一番突き詰めていけば、人間の尊厳の侵害あるいは生まれてくる人間の生命、身体への危険、親子関係の家族秩序というものがあると思いますが、道具化だと思うんです。大島理森と同じコピーをつくってもだれも喜ばないかもしれませんが、何かに利用する、つまり生命を道具化する、ここの危険性と尊厳への侵害であり、社会秩序への挑戦であり、あるいは生命というものに対する我々が人類として生まれてからこの方持っている一つの価値観、そういうものに対する挑戦であろうと思うんですね。やっぱり人間が人間を道具化するというところに一番の反社会性があるのじゃないでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教・科学委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>114</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○国務大臣（大島理森君）　そのとおりでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0007/15011280007006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
