<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>731</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　十三年ぶりの質問でございます。自民党が野党時代に、予算委員会でこの場に立たせていただいて以来でございます。よろしくお願いします。
　毎日のように、子供たちの教育をめぐる環境について、あるいは現実について、大変悲痛な報道がございます。まず、その問題について文部科学大臣の今の対応、現状その他をお伺いして、そして、それらと密接に関係ある基本法について御質問を申し上げたいと思っております。
　子供たちがいじめという問題について、それらに関連するであろうという原因について、自殺をする、生命のとうとさ、生きることの意味、私たちは今、政治家だけではなくて、学校の現場も、国民全体も、深刻に考えなければならない問題だと思っております。総理のおっしゃる美しい国ということはきっとそういうことに対するストレートに投げかけた問題だと思っておりますが、一体、今日報道される、あるいは現実的にあるいじめという問題と自殺という問題、これらを文部科学大臣としてどうとらえて、そしてどのように考えておられるのか。
　さらに、もう一つは、未履修の問題でございます。これもまた、私ども、基本法の与党内の議論をしていくときに、大変な議論をいたした経過の中で、高校教育のあり方、まあ、これは後に申し上げます。しかしながら、今喫緊に、やがてすぐそこに来る受験という現実の問題を考えたときに、未履修の子供たちも、既に履修して大学の受験という、人生において最も緊張する場面を迎える子供たちにとっても、ある意味では、これはどちらも被害者。
　したがって、これは、根本的な問題はこれまた私どもは考えなければなりませんけれども、今どういう現状で、そして、文部科学省としてどのように対応しようとしておられるか、明確に、できれば早く現場に指針を出していただいて、子供たちに、あ、こういうことで私どもが心構えを持って、そして来年の受験に向かえばいいのか、日々こういうことをすればいいのかと。
　そして、もう一つお願いをしたいのは、もちろん、さまざまな報道をするのが報道の仕事でありますけれども、私の地元でも、子供たちにまでニュースの取材をされて、あるいは既卒者まで取材をされて、そして子供たちに一つの不安みたいなものが起こっている現状を考えますと、そういう大人社会も、この場面は温かく見守ってやる、そういうことも私は必要だと思います。
　この未履修問題について、今の子供たちに対してどのような基本的な姿勢で伊吹大臣はお取り組みになろうとしているのか。加えて、もう一つ大事なのは、先ほど申し上げましたように、既卒者の子供たちにまで取材をしている、あるいはそういう問題をどうするかという問題を投げかけている。この既卒者に対しても、どのような基本的な方向をお持ちになろうとしているのか。
　我々は与党の協議会で、できるだけ早く基本的な方針を出してください、こうお願いしたところでございまして、この問題について、伊吹文部科学大臣の方針をお伺いしたい、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　未履修の実態といたしまして、大臣、幅が非常にあるんだろうと思うんです。現時点において、大臣のもとにある調査、大体何単位足りないのが何％ぐらいで、あるいはこのぐらいのものがこのぐらいという、もし数字等がございましたら、私ども与党でも御相談があればまた議論できると思いますし、野党の皆さんも、もしこれから質問するに当たって、そういう実態を見て判断するに大事な事実だと思いますので、もし大臣、今の時点で、もちろんこれからも私立高校の問題があると思いますが、未履修の中身の実態をちょっとお伝え願えればありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　七十時間、二単位、この子供たちが非常に多い実態はわかりましたが、私立高校の実態もこれから見なければなりません。
　そこで、大臣、スピード感を持って行う、こういうお話がございました。早く子供たちに自分たちが学ぶ方針を立てさせなきゃなりませんし、責任問題だとかあるいは根本的な問題というのは、これから我々も議論いたしたいと思います。
　できるだけ早く、ひとつ法制局とも相談し、総理からも、公平なルール、基準というものを持ちつつも、柔軟にある意味では対応するような指針をちょうだいしたと言われていますので、まあ遅くとも今週中には明確に出さなきゃいかぬと思うんです。
　伊吹大臣、私は尊敬する政治家でございますし、決断もすばらしいものがございます。今を救う、子供たちにしっかりとした、落ちついた形で高校三年の最後の学生生活を送らせてやる、こういうことで、いま一度その結論を出す目安を伊吹大臣にお答えいただきたい、こう思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　この問題だけでも、一時間議論すればできると思いますが。
　そこで、この問題も含めて、教育基本の問題に入りたいと思います。
　総理は、美しい国をつくるという大きな方向性、目標を私どもにも示し、国民の皆さんにも訴えられました。そこで、若干時間を食ってしまいましたので、なぜ教育基本法を変えるのか、与党の関係者の一人として、これから思いをちょっと申し上げてみたいと思いますし、また、民主党の皆様方も、なぜ教育基本法を変えるのか、この問題についてさまざまな議論をして法案を提出されたと思います。
　教育基本法を変える、この理由は私は三つあると思っておるのでございます。
　一つは、戦後、一九四七年、昭和二十二年、教育基本法をつくったときの国民の思い、あるいは日本という国の現状と今の現状の大きな変化、先ほど伊吹大臣がお話しされました。後でその実態を改めて申し上げたいと思います。
　第二点は、今起こっている、子供たちの環境、教育の場面におけるさまざまな問題、今の高校の問題もそうでございます。今の子供を取り巻く環境をどのように考えているか。その実態を考えましたときに、教育の根本をどう考えるかということを私どもは考えなきゃなりません。
　第三点は、私は、やはり当時の、教育基本法をつくられた戦後間もなくの日本の最高の知的レベルの先生方の議論、その中にすさまじいほどの戦前への反省があった上で、しかし、その上において、残念ながら、今私どもが日本の教育を考えたときにつけ加えておかなきゃならぬことがあるという現行基本法の問題点もあるということだと思っておりますし、私ども与党の中で議論をしたときも、同じような共通した認識を持ったと思うのであります。
　そういうことからして、総理は「美しい国、日本」をつくろう、そして教育の再生こそ大事だ、こうお話しされました。その中に自律という言葉を使われました。私は、もう一言で今三つの理由における問題の核心をついた言葉だと思いますが、いささかちょっと、私なりに改めてのことでございますが、その三つについて、与党として七十回、ましてや小渕内閣、森内閣そして小泉内閣、安倍内閣と、この四内閣において教育基本法が議論された、その理由を国民の皆さんとともに共有しながら、そして民主党の皆さんとも共有しながらこの結論を出す、そのことだと思うのであります。
　そこで、まず第一点は、資料を皆さんのところにお渡ししておりますが、昭和二十二年と今、何が違うのでありましょうか。これはもう総理以下鳩山さんも先生方も御存じのことだと思いますが、ちょっと国民の皆さんに改めてこの数字の六十年の変化をお話ししてみたいと思うのであります。
　昭和二十二年、人口は七千八百万、今は一億二千万ございます。平均寿命、男子、五十歳、今は七十八歳であります。合計特殊出生率、昭和二十二年、四・五四、今は一・二五人であります。そして、先ほど大臣がお話しされました一世帯当たりの人数が、当時は四・九二人、今は二・六八人。高校の進学率、当時は四二・五％、今は九七・七％。体格、身長とかいろいろございます。ＧＤＰ、当時は百十億ドル、今は四兆五千億ドル。もちろん貨幣価値の問題もありますし、あるいはまた為替の単価の問題もありますが、約二百倍から三百倍、四百倍になっている。このような変化の中で、日本社会に何が起こったんだろうか。先ほど、生きるということを私申し上げましたが、私たちが生きるという意味におけるすべの外部化がどんどん進んだと私は思うのであります。
　外部化とは何ぞや。教育も福祉もあるいは食べることも、人間が生きる上での外部化。例えば、ゼロ歳児の保育ということが当たり前の議論になってきている。幼児教育あるいは福祉、これもどんどんどんどん外部化になってきている。その外部化が進行する中で、先ほど伊吹大臣がお話しされたように、教育の世界において家庭の教育は一体どうなるんだ、そういうことをもう一度考え直そう、こういうこともいたさなければなりません。
　大事なことは、心まで外部化になっていないかということだと思うんです。ですから、総理は自律という言葉を使われたと思うのであります。日本人は大変すばらしい努力をして、大量生産、大量消費という構造の中で、さまざまなすばらしい成果を上げてきた戦後ですが、生きる上での外部化というものが進んできたということが言えるんだろうと思います。
　さて、二つ目の、子供たちの実態をちょっと申し上げたいと思います。
　皆さんのお手元には、大変申しわけありませんが、きょうは配付しませんでしたけれども、一つの調査として、知識の国際比較、これはＯＥＣＤが平成十五年に調査したのでありますが、数学的活用能力、前回一位であったものが、日本が六位になった。読解力、前回八位が十四位であった。そのように、知的な面でそういう結果が出ていますが、しかしながら、まだ日本の子供たちは頑張っております。世界の中でのトップランクにいることは事実ですが、そういう実態がある。いろいろ申し上げるとたくさんございます。
　もう一つ申し上げたいことがございますが、子供たちがお父さんを尊敬しているか、この調査がございまして、日本、トルコ、そしてアメリカ、残念ながら、日本の子供は、トルコやアメリカの子供たちに比べて半分以下でございます。日本の国を誇りに思うか、これもやはりそうなのであります。そういう子供の実態というものを考えてまいりますと、やはり何か、今考えなきゃならぬさまざまな実態が一つあるということも申し上げたいと思うのであります。
　そして最後に、今ある教育基本法の問題は何があるか。これは、実は我が党も与党も民主党も、ある意味では同じ思いだと思うのであります。私ども与党、ちょっと私なりに、議論した結果としての共通認識だろうと思いますが、いささか申し上げてみたいと思いますのは、この基本法を中核的につくられた、そして参加したその方は、日本の最高裁長官をやられた田中耕太郎先生でございます。田中耕太郎先生のさまざまな本と当時の議事、議論を聞いていますと、先ほど触れましたように、戦争のすさまじい反省というものがそこにあって、もちろんそこには占領体制であるということもあって、今の教育基本法は二つの原則が脈々と流れていると私どもは思っております。
　それは何かといいますと、今の基本法の目的の中に人格の完成ということが書いてある。それからもう一つは、田中先生みずからがお話ししておりますが、教育権の独立ということをおっしゃった。この二つの大きな哲学が今の教育基本法の底辺に脈々と流れているというふうに私どもは考えたわけでありますし、また、そう理解していいんだろうと思います。
　そこで、今起こっている教育問題、基本法は倫理法だから今起こっている問題と関係ないと言う人もニュースでちょっと見たりします。これは間違いなんです。
　戦後六十年、まさに人格の完成、田中耕太郎先生流に言いますと、神に近づけることだとも言っております。人格の完成と教育権の独立というこの本来崇高な理念を、それぞれの人が、ある意味ではとり方をいろいろにとって教育の現場の混乱を起こしてきたという事実も私どもは反省しなければならないと同時に、教育の基本というのは何かというと、一人の個人を社会化すること、社会に巣立って生き抜く力をつけることだと思うならば、教育はすぐれて社会全体として一個人を社会化することであると私は思っております。
　その根本法である教育基本法のしっかりとした立て直しをせずして、今さまざまにある問題、例えば、私どもは与党として、なぜ六・三制を外したか、基本法から。議論していく過程の中で、義務教育、普通教育という問題が六・三でいいのか。もっと言えば、今の高校の実態を見たときに、親も社会も、すべての人が、大学へ行く一つの過程だというだけでこの高校教育を認識しているところがあって、しかし、高校教育というのは一体どうあるべきかという根本から考えなきゃいかぬ。そういう大きな問題を含めて、六・三制という問題は今後議論していこう。
　あるいは、家庭という問題、今の基本法にはありません。子供の、幼児の教育、この重要性を認識しながら、もし社会が教育の外部化を進めていく場合に、いま一度家庭教育というものの第一義的な重要性を訴え、そして、そういう状況の中でどう政府が施策として支援するかということが重要ですよということで、つけ加えました。
　何よりも大事なことは、先ほど、人格の完成。しかし、人格の完成ということは、とかく、戦後教育の中で、その個人のあり方のみを考えればいい、そこに、独立権というこの思想をかなり曲解しながら、学校現場は私たちだけのものだという形での問題点等々があったわけでありますから、人格の形成と同時に、教育の目標が個人の社会化とするならば、社会とのかかわり、国とのかかわり、まさに公民をどう育てるかという問題点が戦後の教育に残念ながら薄かったという共通した認識を私どもは持って教育の再生を図らなきゃならぬ。そういうことが私どもの案であり、民主党の皆さんの案も、私はかなりそういうところが共通した認識になっていると思います。
　三つ大きな理由があると申し上げましたが、一つは、もう一度申し上げますけれども、この六十年間の変遷における我々日本人の教育のあり方をどう考えるかという基本法を考えなきゃならぬという一つ。今起こっているさまざまな問題は、それぞれに対処しなければならないことは対処しなければならないこととしながらも、そこの根本法を、だから見直さなきゃならぬという問題。
　そして、田中耕太郎先生初め南原繁先生、すばらしい、知的に最高の方々がつくった教育基本法であったとしても、そこには残念ながら、社会の形成者としての人間をどう育てるか、公民として日本人をどう育てるかという視点がなかった。これは、みずから基本法の解釈を書いておる本の中にもきちっと書いてあります。つまり、歴史と伝統、あるいは国を愛す、あるいはまた社会の参加者としての責任、こういうものが私たちがつくった教育基本法に足らざるものであったとみずから昭和三十五年の解説書の中にも書いてあるわけです。
　ある意味でそれは、戦後のあの時代から、もはや戦後ではないと言われた昭和三十年代のそのときに、あの田中先生ですらそういう思いを持ったときに、この六十年間、残念ながら我々政治はこの基本法を変えることにちゅうちょした。今このチャンスだ、このときにやらなきゃならぬ、これが私どもの与党としての基本法を変える理由なわけであります。
　そこで、総理に改めて、総理は、今教育の、美しい国の教育再生という問題に取り組まれる、その決意と同時に、文部大臣にも、鳩山さんにも、私は、今……（発言する者あり）高説がどうだこうだと言っていますが、基本的に考え方、問題点は同じだと思うんです。そして、そのときに大変な議論をされたと思います。私の会館の前には、基本法反対という方々がデモしておられます。しかし、そういうさまざまな問題を乗り越えた鳩山さん以下皆さんは、基本法の改正あるいは新しくつくり直す基本法の案を責任を持って出された。ここです、責任を持って出されたんです。したがって、そういう立場から、なぜ基本法を改正するのか、鳩山先生のお気持ち、民主党の基本的な考え方もお聞かせ願いたいものだと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　私は立派な答弁だと思います。問題意識はかなり共有していると思います。
　今、私は、えらい褒められましたが、偉くも何でもありません、客観的なことを申し上げたんですが。そういう理念に基づいて、例えば、私どもは教育の目的を、人格の完成と同時に、社会の形成者としてのその自律と責任を持つ人間になろうとか、家庭教育とかということを申し上げました。書いてあるわけです。
　そこで、鳩山由紀夫先生にさらにお尋ねいたします。
　よりよいものをつくろうではないか、こうおっしゃいました。私どももその思いは同じなんです。つくったからすべてが一〇〇％正しい、こう確信はしておりますが、しかし、前国会で町村筆頭理事が、協議会をやろう、こう問いかけられました。私は、これから中井理事と町村理事の間でこの運営は理事間同士で話をされると思います。しかし、今さまざまに起こっている子供の教育の、あるいは私たちの問題を一つ一つ考えていきますと、根本法であるがゆえに、これをお互いに謙虚に話し合いながら成案をまとめる、あるいは立法の最高機関として結論を出すことこそ政治の最高の責任じゃないでしょうか。
　鳩山由紀夫先生が今、私どもの案もよく読んでと。私は三回ぐらい読みました。しからば、もう一度伺います。これから審議を尽くして、鳩山由紀夫先生がおっしゃるとおり、もし我が方与党から、さあ話し合いましょう、大体議論の整理ができました、こう言った場合にそれを受けますか、受けませんか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　鳩山由紀夫先生は、民主党の最高責任者のお一人です。皆さんも法案を出しているんです。いいですか。我々は、立法機関の最高機関たるここで民主党の案も議論しているんです。与党がまとめ、それを受けてくだすった政府案も議論しているんです。ですから、国民の前で議論しているんです。議論して議論して、そしてお互いにいいものをつくろう、こういう思いがあるというなら、そういうふうな話をされることも政治の責任だと思うんです。国民の皆さんに理解をいただくことが、それが責任だと私は思うんです。
　そして、私たちはそれぞれに自分たちの案を、自分の選挙区、国民に説明して歩いております。皆さんもそうだと思うんです。そういうことをしながら、よりよいものをつくるための努力をし、しっかりとした結論を出すことこそ、今や政治の最高責任じゃないでしょうか。
　したがって、法案をこれからつくるんじゃないんですよ。民主党の皆さんもつくっているんです。だから、通したいと言っているんです。だから、通したいと言うなら、通す努力をして、そしてやればいいんです。何らかの案に民主党の案も生かすというのも一つでしょう。議論して議論して議論して、どうしてもそこがまとまらないといったら、立法府の中で一つの結論を出すというのが私たちの責任でしょう。
　ですから、そういう観点に立って、政治経験豊かな民主党の中井理事初め理事の皆さん、そして我が方の与党の理事の皆さん、ぜひ、ある一定の議論をし、そして議論がある程度整理された暁には、そこは、現場の政治家としてわかるでしょう。そういう中で、国民に向かって、立法府たる我々が、責任政党たる我々が、どう責任を果たすかという観点に立って、この問題にもはや結論を出す国会だと私は思うんです。
　したがって、もう一度、鳩山由紀夫民主党の責任者に私は御決意をいただきたい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-10-30</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　鳩山由紀夫先生に再度お願いをします。
　民主党の案を最善だと思うからそれを評価してくれというのなら、民主党の案で採決したらいいと思うんです。現実はそうじゃないでしょう。あなただってもう何年も政治家をやっていて、むしろ、今一番最善の民主党の生き方は、皆さんがすばらしい案と自分で言っておられる案を、協議の上、政府案と、どこにどう影響させるかということをお考えになって活動した方が世のため人のためだと思います。
　ですから、自分たちの案が最善だ、これしか選択がないといったら、これは採決しかないんです。それは、政治の現実として私はそうだと思います。
　ぜひ、私は、そういうふうな方向を向くかどうかわかりませんが、議論をされて、この国会で結論を出す、そのためにどうするか、責任ある野党としてその姿勢を心から強く鳩山さんに申し上げて、質問を終わります。
　よろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0158/16510300158003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2006-06-16</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　これより会議を開きます。
　閉会中審査に関する件についてお諮りいたします。
　予算の実施状況に関する件について、議長に対し、閉会中審査の申し出をいたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16406160018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16406160018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2006-06-16</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　次に、閉会中審査案件が付託になり、委員派遣を行う必要が生じました場合には、議長に対し、委員派遣承認申請を行うこととし、その手続等につきましては、あらかじめ委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16406160018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16406160018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2006-06-16</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十時五十一分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16406160018021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16406160018021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　これより会議を開きます。
　平成十八年度一般会計予算、平成十八年度特別会計予算、平成十八年度政府関係機関予算、以上三案を一括して議題といたします。
　この際、各分科会主査から、それぞれの分科会における審査の報告を求めます。
　第一分科会主査松岡利勝君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第二分科会主査田中和徳君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第三分科会主査茂木敏充君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第四分科会主査実川幸夫君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第五分科会主査森英介君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第六分科会主査玉沢徳一郎君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第七分科会主査高市早苗君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　第八分科会主査上田勇君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　以上をもちまして各分科会主査の報告は終了いたしました。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　この際、お諮りいたします。
　三案審査のため、本日、政府参考人として防衛庁防衛参事官増田好平君、防衛施設庁長官北原巖男君、金融庁証券取引等監視委員会事務局長長尾和彦君、法務省刑事局長大林宏君、外務省経済協力局長佐藤重和君の出席を求め、説明を聴取いたしたいと存じますが、御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　これより一般的質疑を行います。
　質疑の申し出がありますので、これを許します。馬淵澄夫君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　協議を続行いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　馬淵君、お時間です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　これにて馬淵君の質疑は終了いたしました。
　以上をもちまして一般的質疑は終了いたしました。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　これより締めくくり質疑に入ります。
　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。尾身幸次君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　当たらない人がかわいそうですから、与謝野さんあたりもどうですか、与謝野経済担当大臣。（尾身委員「どうぞ」と呼ぶ）
　安倍官房長官。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>80</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　ぼちぼち時間が来ておりますから、短目に。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　小泉内閣総理大臣。
　与謝野さんは遠慮されましたので。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2006-03-02</date>
                    <speechOrder>86</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島委員長　これにて尾身君の質疑は終了いたしました。
　次に、佐藤ゆかり君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0018/16403020018020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
