<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>23</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>23</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　富山県に派遣された委員を代表いたしまして、その概要を御報告申し上げます。
　派遣委員は、私、大島理森を団長として、理事野田佳彦君、委員馳浩君、田島一成君、伊藤渉君、石井郁子君の六名であります。
　昨十四日、現地において、富山市立桜谷小学校を視察した後、富山市の名鉄トヤマホテルにおいて会議を開催いたしました。
　なお、現地視察におきましては、授業参観、学校関係者との意見交換、給食をともにして児童たちと触れ合うなど、学校現場の生の声に接することができました。
　会議におきましては、まず、私から、派遣委員及び意見陳述者の紹介並びにあいさつを行った後、富山市長森雅志君、富山県教育委員会委員長八木近直君及び富山国際大学付属高等学校長西川弘君の三名から意見を聴取いたしました。
　その内容について簡単に申し上げますと、
　まず、森君からは、教員免許更新講習の具体的な運用に当たり、子供及び学校にとって大きな負担とならないよう配慮が必要であること、教育委員会の点検、評価を他の行政委員会に先行させるのはバランスを欠くこと、中核市への教員人事権の移譲が行われるよう制度改革を求めること、
　次に、八木君からは、副校長等の新しい職の設置については、現状の定数枠の中で配置した場合、学校現場の負担が一層増大することが懸念されること、文部科学大臣の教育委員会への是正の要求は地方自治法の範囲内であり、指示については、恣意的にならないよう基準を設けて運用すること、教員免許更新制の導入に当たっては、新たに県負担をすべきではなく、地方における受講機会の確保など、国の責任において実施体制を整備すること、
　最後に、西川君からは、私学の自主性、独自性が損なわれることを懸念していたが、助言、援助としたことは評価できること、中小の経営規模の私学にあっては、毎年免許更新講習に必要となる非常勤講師の確保が困難なこと
などの意見が述べられました。
　次いで、各委員から、陳述者に対し、中核市への人事権の移譲についての見解、教育委員会の必置規定の見直しについての見解、修士課程修了を要件とする教員の資質向上策の妥当性、私学に関して知事が教育委員会の意見を求めることの妥当性、国と地方の権限の所在及び責任のあり方などについて質疑が行われ、滞りなくすべての議事が終了した次第であります。
　以上が会議の概要でありますが、議事の内容は速記により記録いたしましたので、詳細はそれによって御承知願いたいと存じます。議事録は、本委員会の会議録に参考として掲載されますようお取り計らいをお願いいたします。
　今回の会議の開催につきましては、多数の関係者の御協力により極めて円滑に行うことができ、深く感謝の意を表する次第であります。
　以上、御報告申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>115</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　これより会議を開きます。
　私は、衆議院教育再生に関する特別委員会派遣委員団の団長の大島理森でございます。
　私がこの会議の座長を務めさせていただきますので、よろしくお願いを申し上げます。
　皆様御承知のとおり、当委員会では、内閣提出、学校教育法等の一部を改正する法律案、地方教育行政の組織及び運営に関する法律の一部を改正する法律案及び教育職員免許法及び教育公務員特例法の一部を改正する法律案並びに鳩山由紀夫君外五名提出、日本国教育基本法案、藤村修君外二名提出、教育職員の資質及び能力の向上のための教育職員免許の改革に関する法律案、牧義夫君外二名提出、地方教育行政の適正な運営の確保に関する法律案及び笠浩史君外二名提出、学校教育の環境の整備の推進による教育の振興に関する法律案の審査を行っているところでございます。
　本日は、各案の審査に当たり、国民各界各層の皆様方から御意見を承るため、当富山市におきましてこのような会議を催しておるところでございます。
　この際、派遣委員団を代表いたしまして一言ごあいさつ申し上げます。
　御意見をお述べいただく皆様方におかれましては、御多用中にもかかわりませず御出席いただきまして、まことにありがとうございました。どうか忌憚のない御所見をお述べいただきますようよろしくお願い申し上げます。
　それでは、まず、この会議の運営につきまして御説明を申し上げます。
　会議の議事は、すべて衆議院における委員会議事規則及び手続に準拠して行い、議事の整理、秩序の保持等は、座長であります私が行うことといたします。発言される方は、その都度座長の許可を得て発言していただきますようお願い申し上げます。
　なお、御意見をお述べいただく皆様方から委員に対しての質疑はできないことになっておりますので、あらかじめ御了承いただきたいと思います。
　次に、議事の順序について申し上げます。
　最初に、意見陳述者の皆様方からお一人十分程度で御意見をちょうだいしたいと思います。その後、委員からの質疑に対しお答えを願いたいと存じます。
　なお、御発言は着席のままで結構でございますので、よろしくお願いします。
　次に、本日御出席の方々を御紹介申し上げます。
　まず、派遣委員は、自由民主党の馳浩君、民主党・無所属クラブの野田佳彦君、田島一成君、公明党の伊藤渉君、日本共産党の石井郁子君、以上でございます。
　なお、現地参加議員として、民主党・無所属クラブの村井宗明君が参加されております。
　次に、本日御意見をお述べいただく方々を御紹介申し上げます。
　富山市長森雅志君、富山県教育委員会委員長八木近直君、富山国際大学付属高等学校長西川弘君、以上の三名の方々でございます。
　それでは、まず、森雅志君に御意見をお述べいただきたいと存じます。よろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　ありがとうございました。
　次に、八木近直君にお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>119</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　ありがとうございました。
　次に、西川弘君にお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>121</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　ありがとうございました。
　以上で意見陳述者からの御意見の開陳は終わりました。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　これより委員からの質疑を行います。
　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。馳浩君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　馳君、ここは追及の場ではないので、優しく言いなさい。（馳委員「わかりました」と呼ぶ）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>141</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　次に、野田佳彦君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>147</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　次に、田島一成君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>155</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　次に、伊藤渉君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>168</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　次に、石井郁子君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育再生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-05-15</date>
                    <speechOrder>182</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島座長　以上で委員からの質疑は終了いたしました。
　一言ごあいさつ申し上げます。
　森陳述人、八木陳述人、西川陳述人の諸先生方におかれましては、本当に御多忙中ありがとうございました。
　今、団長席に座って意見を伺い、また、委員各位からの御質問を伺いまして、国会の中でさまざまな議論をするのとは違った、まさに現場のお声を率直に聞かせていただいた、このような感想を持ちました。皆さんの御所見を今後の審議に生かしてまいりたいと思っております。
　また、この会議開催のために特段の御協力をいただきました関係の皆様方に、心から感謝を申し上げます。本日はまことにありがとうございました。
　これにて散会いたします。
　　　　午後三時七分散会
　　　　―――――――――――――
　　　派遣委員の愛媛県における意見聴取に関する記録
一、期日
　　　平成十九年五月十四日（月）
二、場所
　　　松山全日空ホテル
三、意見を聴取した問題
　　　学校教育法等の一部を改正する法律案（内閣提出）、地方教育行政の組織及び運営に関する法律の一部を改正する法律案（内閣提出）、教育職員免許法及び教育公務員特例法の一部を改正する法律案（内閣提出）、日本国教育基本法案（鳩山由紀夫君外五名提出）、教育職員の資質及び能力の向上のための教育職員免許の改革に関する法律案（藤村修君外二名提出）、地方教育行政の適正な運営の確保に関する法律案（牧義夫君外二名提出）及び学校教育の環境の整備の推進による教育の振興に関する法律案（笠浩史君外二名提出）について
四、出席者
　（１）　派遣委員
　　　　座長　小坂　憲次君
　　　　　　　西村　明宏君　　　高井　美穂君
　　　　　　　牧　　義夫君　　　西　　博義君
　　　　　　　保坂　展人君
　（２）　意見陳述者
　　　　松山市長　　　　　　　　中村　時広君
　　　　愛媛県教育委員会委員長　井関　和彦君
　　　　新田高等学校長　　　　　片岡　　至君
　（３）　その他の出席者
　　　　文部科学省大臣官房審議官　　　　　　　　　　　合田　隆史君
　　　　　――――◇―――――
　　　　午後一時一分開議
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0178/16605150178011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　この予算委員会は、冒頭に十八年度の補正予算の審議です。大変残念なことに、野党の皆さんが御出席いただけないことは先ほど野田先生がお話しされたとおりです。しかし、補正予算の中身について国民の皆さんにしっかり御理解をいただき、なぜ我々がこの補正予算を急ぐのか、そのことを若干申し上げ、補正予算のこの重要性について総理の強い決意をぜひお話しいただきたいと思います。
　まず、この補正予算、国民生活に喫緊の内容が入っております。それは、災害対策、八千七百八十四億円、それから市町村合併の補助金、これが九百八十四億円、障害者の自立支援制度の運営円滑化対策、九百六十億円、さらに、今最も国民の皆さんが、子供たちのこれからの問題、今の問題を含めて、いじめ、児童虐待、これらの対応のために四十五億円、国際社会に責任を果たすという意味でＰＫＯ、この国際分担拠出金、一千六百二十七億円等、まさに、安倍政治が国民生活、世界に責任を持つために、大変厳しい環境の中でもしっかりとした補正予算を組みました。
　その審議に野党の諸君が参加しないということは、この補正予算をどのように評価しているのか、私には理解できません。できるだけ早くこの年度内に消化をし、国民生活に資するためにも、私どもは早期にこれを成立し、執行いたさなければなりません。
　改めて、安倍総理のその思いをお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　与党理事の皆さんがたびたびにわたって野党の皆さんに呼びかけております。私は、さまざまな問題があったとしても、立法の最高機関としての国会で国民に対してどう責任を持つか、政治の最高の倫理であり責任だと私は思っております。今からでもぜひ参加をしていただいて、そしてこの審議に参加して堂々と論議を尽くし、結果を出し、この補正予算の執行をスムーズに政府において行われるよう、改めて与党の理事さん方にも御努力を願いますが、多分、この国会内テレビを通じてごらんであろう野党の皆さんにも、政治の責任とは何か、このことに思いをいたし、ぜひ委員会に参加をしていただきたい、このように思います。
　さて、安倍総理の御誕生以来、美しい日本がキーワードになり、また、それが安倍政治の目標でありました。いま一つ国民の皆さんに、美しい日本というもののその中身と、むしろ、なぜ美しい日本が生まれたのか、その政策が生まれたのか、私はぜひ御理解いただきたいし、また浸透していかなきゃならぬ、こう思っております。
　そういう観点で、昨年の十一月にフィナンシャル・タイムズの日本版が、非常に安倍政治のいわば客観的な分析をされました。ここに記事がございます。それを訳して紹介したのが、クーリエ・ジャポンというここに雑誌がございまして、私はそれを見まして、ある意味では質の高い安倍政治の分析と評価あるいは問題点ではないか、こう思っておりました。
　その記事の中に、昨日もう既に安倍総理にお渡ししてありますので、資料としては皆さんにお見せいたしておりません、申しわけないと思いますが、何せ英語でありますから、私も余り英語は得意ではございませんけれども、こういう項目がございます。この記事を書いたデビッドさんという方は、安倍政治は、小泉政治からかわって経済から国づくりに政策の重点を移した、これは私は、ある意味では的確な一つの評価ではないか、このように思うんです。
　先般、野田委員から、小泉政治の継承するべきところはしながらも、安倍政治の特色をもっとしっかりとおっしゃった方がいい、あるいは手法もそうだというお話をしましたが、自民党政治のみならず政権は、時代の要請によってその的確な政策を実行してまいりました。そういう意味で、経済から国づくりに移した、この表現は、私はある意味では安倍政治の一つの評価だと思うのです。
　非常に漠然とした質問で恐縮でございますが、総理にはもう既にフィナンシャル・タイムズのその記事も、あるいは内容もお渡ししてありますけれども、そういう評価あるいは分析に対して総理自身はどのように受けとめておられますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　そこで、総理の政策演説の中に、日本の新聞は、片仮名の文字が多過ぎるとかそういう御批判がありますが、私は、二点ポイントがあり、その点をいま一度国民の皆さんにきちっとお話しした方がいい、こう思います。
　それは、一つは、美しい国づくりの出発点。美しい国づくりは、今総理もお話しされましたが、二十一世紀の時代の変化ということをおっしゃられました。それから、戦後レジームということを言われました。二十一世紀の変化というと何が変化なのか。我々が議論をするときに、言葉、そしてそれもイメージということで議論して、時々それがお互いに違うことによって議論がかみ合わないときがございます。
　そこで、改めて総理に、二十一世紀の変化というのは何か。レジームというのは体制とでも訳すんでしょうか。この変えなければならないレジームは何だったのか。そして、そういう中で、大田さんの演説の中にもありますが、我々もグローバル化ということをよく言います。もし、そういう総理のレジームあるいは二十一世紀の変化の中でグローバル化ということがどういうふうにとらえられておるのか、その点を総理のお言葉で直接国民にお話をしていただければ、また、お答えをいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　一九八九年、ベルリンの壁が壊れました。ふと今、総理がそうおっしゃっていただきましたので思い出しておりますが、私は海部内閣で副長官をやりまして、湾岸戦争一次が起こりました。当時は、日米構造協議、政治改革、そして湾岸戦争、いかに世界に日本が貢献するか、初めてのすごく大きな課題でありました。ひょっとしたらあの湾岸戦争も、米ソ冷戦構造の壊れた結果から生まれた部分もあったのかもしれません。
　総理の今のお答えの中で私なりに解釈いたしますと、大きな戦後のレジームの変化あるいは二十一世紀の変化につながるものというのは、一つは、政治の壁、東西の壁がなくなったということでありましょう。それから、市場のグローバル化ということも総理はおっしゃられたと思うんです。あるいは技術革新のスピード、それをＩＴということでもお話しされました。
　そういうふうなもろもろの大きな変化の中で、私は、特にこのグローバル化という問題について、ひょっとしたら、今私どもも何げなく使うのでございますが、世界が、国々が、一人一人がどのように対応していったらいいんだろうか、どのように生き抜いていったらいいんだろうか、すべて毎日考えながら生きている。そういう意味では、グローバル化の中でも市場のグローバル化というのが、非常に大きな波として私どもに今宿題を与えているような気がするのでございます。
　そのときに、小泉政治の役割というのは何だったのかというと、先ほど総理がお話しされました。市場のグローバル化に伴って、日本の仕組み、その中に市場と効率、競争と効率というパラダイムというか原則を打ち立てて、そこで進む、これはこれで一つの大きな役割であったと私は思います。時代の要請であったと思います。加えて、まさに戦後六十年積み重ねてきた財政上の問題もあるでしょう。小泉政治は、官から民、改革なくして成長なし、こういう言葉の中でそこに見えたのは、競争と効率であったと思うのであります。
　それを踏まえて、今、安倍政治がスタートしたわけでありますが、市場のグローバル化というものに打ちかたなければならない政策はさまざまにございます。やってきました。甘利大臣のもとでのいろいろな通商政策もそうでございましょうし、科学技術もそうでございますし、いろいろやってきた。しかし、私たちは、打ちかつことだけではなくて、そこで押し寄せている、極端に言うと負の部分というものを今きちっと見詰めながら日本の国づくりをしていこうということをしなきゃならぬ。まさにそれが美しい国だと私は思うんです。ですから、まさに今の時代の要請だと思うんです。
　だとすれば、その市場のグローバル化が寄せてきている私たちの問題、あるいは世界の問題、五つ六つ私はあるんだろうと思うんです。
　一つは文化です。ですから、さまざまな本の中に、「文明の衝突」とか歴史は終わったとか、そういう、立派な方々の御本もございます。もっと言えば、総理が言う、自分たちのアイデンティティーがどうなるんだろうか。ですから、市場のグローバル化は、一つは、文明、文化、これにさまざまな影響を与えている。
　もう一つは、やはり格差だろうと私は思うんです。格差という言葉は後でまた申し上げますが、例えば世界じゅうで見た場合に、アフリカと先進国、あるいは食料のない国と富める国、これはやはり、そのことの起こった原因は先ほど言ったそこにあると私は思いますが、格差という問題に対してきちっと見る必要がある。当然、競争という原理が入れば、負ける人があります。したがって、その格差という問題は、やはり世界じゅうで、アメリカの政治の論争にもなり、フランスのあるいはヨーロッパの論争にもなり、中国にも起こり、この問題をそれぞれの国がどう考えるか、世界がどう考えるか、これが二つ目だろうと思うんです。
　三つ目は環境なんだろうと私は思うんです。やはり、人間が生存するために富として豊かにならなきゃならぬ。そうすると、地球環境という問題にどう取り組むか、これも大きな私どもの課題だろう、こう思うんです。
　四つ目は、エネルギー、資源、これは食料も含めてそうだと思います。
　最後は、国民国家そのものも、ある意味では、極端な市場原理主義的な方々の論をもてば、もはや国民、国家の存在はないという議論すら数年前はございましたが、このごろは少なくなりました。しかし、国民、国家そのものがどういくか、まさにこれも、総理の言う美しい国なんだろうと私は思うのでございます。
　そこで、総理の施政方針演説の中に私はすばらしい点があると思うんです。そこをもう少し我々も国民に向かってアピールしていかなきゃいかぬ。それは、先ほど総理の言葉にありました。活力とチャンスと優しさということを言ったんです。これこそ、小泉政治から安倍政治への大きな変化だと私は思うんです。もう少しそこをどんどん総理はおっしゃった方がいいと思うんです。
　つまり、活力そしてチャンス、これは、市場グローバル化に対する、我々自身が生きていかなきゃならぬ、あるいはそのための施策をしなきゃならぬ哲学。一方、優しさということを総理はおっしゃいました。このバランスこそまさに美しい国の原点である、私は高く評価いたします。
　したがって、小泉政治から安倍政治への変化、私はそのようにとらえていますが、改めてもう一度総理の所感を私はお伺いしたい、こう思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　私なりに私の選挙民に説明するときに、安倍政治はすなわち強い優しさを持った政治だ、そしてバランスのとれた政治だ、これが美しい国だとこう私なりに解釈しているわけでありまして、どうぞ、美しい国というのは、美しいという言葉がある意味では情緒的、情感的な意味合いのある言葉ですから、国民に理解を徐々にはしていただいていると思いますけれども、ぜひそのもとで頑張っていただきたいと思います。先ほど野田先生がお話しされましたように、閣僚の皆様方も、あごを引き、わきを固め、腰を、重心をおろして、そして一歩一歩前進して、美しい国の成就のために努力をしていただきたいと思います。
　さてそこで、私は、文明、文化というものが、市場グローバル化の中でそれぞれが今大きな波を受けているとまず冒頭に申し上げました。文化は規範だと思うんです。それは、それぞれの社会が長い歴史の中で生きてきた目に見えない規範、これが文化ではないかと私は思います。教育の役割というものの一つとして、その社会、もっと言えばその国が持つ文化の継承と、そしてその発展である、教育基本法をつくるときに私どもはそう思いながら頑張ってまいりました。
　そういうことから、総理はある意味では教育をまず第一に取り上げた、非常に重く考えた、憲法という問題も考えたというのは、私は今の時代の要請に合った一つの指針、政策だと思うんです。
　昨年、安倍政治のさまざまな、立派な評価あるいは成果があるわけですが、中国、韓国へしなやかに、したたかに、素早く行ったことも大きな評価でありましょう。また、臨時国会で教育基本法を成立せしめた。すばらしいことだと思います。そして今度、官邸の中に教育再生会議を開き、教育基本法に基づき、さらに再生会議に向かって得た第一次の報告、これらを踏まえて、この国会を教育の国会にしたいという思いで今努力されているわけであります。
　さてそこで、総理及び伊吹文部大臣に、その教育にかける決意と、再生会議あるいは教育基本法を踏まえて、改めて、この国会でどういう法案を国会に提出され、その法案のおおよそな思いをお話しいただき、お答えをいただければと思いますが、よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　教育関係の議論は本予算でもこれから大いに出るだろうと思います。よく決意は伺いました。教育基本法を変え、そして、今再生会議を行っているときに、それを政府の意思として、また与党とのしっかりとした調整の上、もちろん中教審の意見も踏まえ、出した限りにおいては断固これをやり遂ぐ、こういう決意が国民に一番わかる安倍政治の精神だ、私はこう思います。ぜひ、全力を尽くして、できるだけ充実した手順をとりこの国会に提出していただくよう、そしてまた与党とも十分調整をしていただくよう心からお願いを申し上げたい、このように思います。
　さて、格差という問題に触れたいと思います。
　先ほど申し上げました。競争は当然敗者をつくります。これは条理だと私は思うのでございます。格差ということを率直に言って総理は余りお使いになりたくないようでございますが、私は堂々ともっと使っていいと思います。問題は、日本の全体の中に、また、我々が格差を議論するときにこの社会がどの程度の格差を認めるかというか容認するか、ある意味ではそういう共通した思いというものがないままに、格差はけしからぬとか格差はどうだとかという議論をするところにちょっと心配なところが私はあると思うんです。
　そこで、率直にわかりやすく言えば、アメリカの現状というものを総理のお手元に一度資料をお渡ししておったと思いますが、日本の十年先はアメリカの今日的な社会の問題だ、こういうことを言われるときがございます。
　アメリカ自身の実態を見ますと、簡単に言いますと、いろいろな資料があるのでございますが、例えば所得格差、一九四七年は五段階に分けまして最低と大体五倍ぐらい違うのが、二〇〇三年になると七倍ぐらいになっているんじゃないかとか、あるいは所得分布、ジニ係数、これは二〇〇五年の世銀のデータでございますが、これを見ると、アメリカは〇・四〇八、日本は〇・二四九、ブラジルが〇・五九一。あるいは、ＣＥＯの月給、俸給というんでしょうか、従業員賃金の格差、これなんかはもうすさまじいものがございまして、平均賃金、二〇〇〇年ですと大体三万八千ドル、これはアメリカの例でございますよ、今申し上げるのは。社長の俸給、何と四千三十八万ドル、平均賃金の千倍、こういういわば格差があるわけです。
　非常に率直に伺いますが、日本の社会というのは、私はアメリカ型になってはいかぬと思うんです。ある意味では、これはもう個人的な思いでございますから、いろいろな御批判を覚悟で申し上げれば、せいぜい今の程度の賃金のありようが大体日本社会の許容範囲かなという思いは私にありますけれども、ずばり美しい国ということを考えましたときに、アメリカ型の社会というものを総理はどのように考えますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　総理は、そういう意味で、格差という問題に対しまして再チャレンジということを言われました。私は、もう一つ大事な格差対策というか、日本人が生きていく美しい国をつくるために、再チャレンジと同時に、総理の言葉にもございますが、本当の意味での機会均等、もっと言えば機会平等が、本当の意味でですよ、これが必要だろう、このように思います。
　先ほど私は、格差という問題の議論をするときに、どの程度の格差というものをお互いの意識の中でおおよそ許容しているんだろうか。まあせいぜい今の時代の格差、それが実は一番心配するのは、これが広がり始めているのか、その広がりが固定しているのか、こういうふうな議論が実は格差論なんだろうと思うんです。
　これも資料としてもう総理に大変恐縮ですがお渡ししたと思うんですが、いろいろなデータがございます。菅さんのところの総務省の全国消費実態調査とか、あるいは年齢階級別の推移でございますとか、あるいは厚労省の所得再分配の調査でございます。
　いろいろございますが、確かに、いろいろなジニ係数が少しずつは広がっているのは、私はやはり客観的に認めた方がいいと思うんです。ただ、そういう中で、構造的に、いつも政府側から御答弁がございますように、それは高齢化がもたらすものもあったり、あるいはまた若年層のニート、フリーターの問題もあったりすることもこれは事実だと思うのでございます。
　そういう中で、例えば、これも何回かもう本会議場で質問がございましたが、非正規雇用者の比率、割合がふえている問題、あるいはパートタイマーと一般労働者との問題があったり、そういうふうな今日的な問題がそこに潜んでいる。先ほどの野田委員のお話でございますと、労働分配率の問題もある。総理はそれに対して明確に経団連の皆さん、経済界の皆さんに物を言った。評価をいたします。
　もう一つおもしろいのは、貯蓄ゼロ、これが昭和三十七、八年と同じような姿になっている。これも、私どもは深く分析し考えていかなければならぬことだと思うのです。
　時間がありませんので、それで恐縮ですが、労働政策、この観点から格差問題を今後どのような考え方で持っていくのか、もし厚労大臣に御所見があったら、明確に国民の皆さんにお話ししていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　時間がありませんので大変申しわけありませんが、尾身大臣、予算委員会ですからやはり尾身大臣にもちょっと所見をお伺いしますが、格差是正のために税制上何か考えた方がいいという思いを尾身大臣はお持ちですか。それとも、税というのは、国際競争、つまり市場のグローバル化の中で、そういう視点からやはり今後の企業税も所得税も考えた方がいいというお考えですか。何か尾身哲学をちょっとだけ、余り長くなくお聞かせ願えれば。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　大変時間がなくなって申しわけありません。
　そこで、もう一つ、格差論の中で先ほど野田委員もお話しされました、地方の活力なくして日本の活力なし、これも、総理の美しい国の大きな柱でございます。
　こういうふうに苦しんでいる地域は何が原因か、三つぐらいあるんだろうと思うんですね。一つは、市場のグローバル化の中にプレーヤーが少ない地方、これが一つあるんだろうと思うんです。もう一つは、もうずばり申し上げれば、公共事業が減った、これも現実だろう、このように思うわけであります。三つ目は、すさまじい老齢化だろう、このように思います。
　そのために、二つの大きな方策、施策を総理は今とろうとしておられる。地域再生と地方活力を応援する施策、もう一つは、やはり地方財政、ここをどう考えるかだと。
　端的に伺います。これは渡辺さん、あなたの担当だと思いますが、地方再生活力プログラムというのはどのぐらいあるかといいますと、やたらあるんです。総理はこれは全部目を通しておられるかどうかはわかりませんが、こんなにあるんですね。今回新規に出したものもある。農水省それから国交省、目玉のものをやっても十本ぐらいある。菅さんのところの地方応援プログラム、これもある。メニューは多いんだ、悪くない施策だ。
　そこでもうずばり申し上げます。これをパッケージとして本当に地方自治体にワンポイントで、地方がこういうまちづくりをしたい、そうしたいと言ったときに、素早く対応し、国と地方のまさに地力がちゃんとミックスできるように、金子委員長は地域再生大臣もやられました、私も党の地域再生推進本部の会長か何かをやれと言われたこともございます。また、各省が交付金と名づければ、冬柴国交大臣のところもいろいろなアイデアを出しておりますが、詳細を見るとこれは重なるのも相当ある。悪くはないんですが、一括して、地方にとってわかりやすく、本当に役に立つ執行体制を築いてください。それは渡辺大臣の担当ですから、短くお答えください。
　それから税でございます。これはむしろ菅大臣でしょうか。
　グローバル化、だからこそ、潤いと触れ合いと安心を持つ最も基礎的なのが基礎自治体なんです。そこの充実が一番大事なんです。グローバル化の激しい競争を、安心して暮らせる実感を持つのが基礎自治体なんです。したがって、税制上このままでいいのか。この辺について菅さん何かお考えがあったら。これは尾身さんと意見が違うと思うのです。特に私は、地方法人税、だから尾身さんには余り聞きません、あなたにちょっと聞きたいと思うんですが、事業税の関係で何かないかということを短くお答えをいただければと思っております。頑張っていただきたい、こう思うんです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　多分、尾身大臣に聞くと、地方消費税じゃなくて自分は事業税を変えたいという返事が来るのではないかと思いますが、この議論はまた後にしましょう。
　最後に申し上げます。
　イノベーションという言葉を総理がキーワードとして使います。イノベーションを訳すと、これは革新とでもいうのでございましょうか。
　日本という国は、私はイノベーションの国家だったと思うのでございます。そして、私自身、日本の歴史は余り詳しくはないのでございますけれども、日本の歴史上の最大のイノベーションは何かというと、私は仮名文字の発明だったと思うのです。平安の中期まで中国の漢字という文化に我々はかなり影響を受けてまいりました。しかし、平安後期に仮名文字というすばらしいものを日本人がつくりました。なるがゆえに、源氏物語も生まれ、平家物語も生まれ、そして和歌も生まれ、何よりも国を統一しました。
　そのように日本という国は、あるいは日本人という我々は、絶えず世界の波というものを自分で消化し、自分の革新に使ってまいった。ですから、私は大いに誇りを持っております。それがある意味では総理の言うアイデンティティーであり、あるいはまた歴史を学ぶその価値を見出すことだと思います。
　そして、いま一度申し上げますが、競争、すなわちそれは効率を生みます。競争と効率というパラダイムは必要でありましょうが、そこに総理は優しさということをおっしゃられた。このバランスこそ美しい国の私は大きな骨太だと思うんです。
　ぜひ、そういう意味で総理は美しい国づくりに向かって頑張っていただきたいし、活力と優しさ、競争、効率と優しさ、これこそ美しい国、これでこれからも大いに頑張っていただきたいと思いますが、総理の思いを最後に伺いますし、あるいは、伊吹さんに大変申しわけありません、ゆとり教育をちょっと議論しようと思ったんですが、本予算で河村さんがやりますので、お許しくださいませ。
　それでは、総理の最後の決意のほどをお伺いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-02-01</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0018/16602010018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
