<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>7</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>7</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>25号</issue>
                    <date>2011-06-02</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島理森君　私は、自由民主党・無所属の会、公明党、たちあがれ日本の三党を代表して、ただいま議題となりました菅内閣不信任決議案につきまして、提案の趣旨を御説明申し上げます。（拍手）
　　本院は、菅内閣を信任せず。
　　　右決議する。
　　　　〔拍手〕
　先ほど、民主党の代議士会の様子を拝見しておりました。菅総理は、この災害復旧復興、原子力事故の対策のめどがついたら退任するという発言をされました。また、あの代議士会が終えられました後、岡田幹事長は、鳩山前首相の述べた二〇一一年度二次補正予算案と復興基本法案の成立は辞任の条件ではないということを会見で言われました。
　皆さん、めどというのは何を言うのでありましょうか。めどが立たないから、今おやめになるべきだというのが私どもの意思なんです。
　もう一つ。やめると言う首相のもとで、国会の責任ある答弁ができますか。さらに、外交の問題で、やめる総理と外交交渉、世界は信頼するでありましょうか。おやめになるなら、今すぐやめなさいよ。
　今日までの災害復旧の議論、昨日の谷垣総裁、公明党の山口代表との党首討論を聞き、菅総理の答弁を聞くと、総理、あなたからは、地震、津波で被災し、また、原発事故により、住むところも、仕事も、住みなれた町さえも追われる人々の痛みへの真摯な思い、現実感が全くありませんでした。
　さらに言えば、昨日の党首討論の総理の発言を聞きましたときに、私は唖然とした総理発言がありました。小沢氏のことを引き合いに出し、みずからの正当性を主張したところです。
　みずからの危機にうろたえ、他人のせいにし、みずからの正当性を主張する。あなたの政治手法そのものではありませんか。菅直人政治の体質なんです。
　本不信任決議案は、菅内閣、それに対するものでありますが、内閣のリーダーたる菅総理、あなたに対する不信任であることを、まず冒頭に申し上げておきます。
　以下、具体的に申し上げましょう。
　一つ。我々に不信任案を提出され、きょうはまた、嫌々、渋々、みずからの進退に言及し、そして、もっとひどいのは、渋々決めた延長あるいは二次補正に対し発言をしたことであり、これは、辞職の決意とともに、余りにも遅く、そして、余りにも小出しであります。
　あなたは、当初、二次補正予算について、緊急に必要があるなら進めたいと、全く人ごとのような答弁でありました。また、日々、震災復旧復興対策のおくれ、原発事故初動対応の重大な判断ミスが明らかとなり、追及が厳しくなりますと、そのことを恐れて、今国会を会期末で閉じようとしておったではありませんか。
　それを、内閣不信任の動きが現実のものとなり、民主党内の皆さんのそれぞれの批判、不満の動きが高まるにつれ、造反を恐れ、二次補正の編成と会期の延長と、きょうはまた、めどが立てば私はやめますと、憶面もなく方針転換をし、このころころ変わる姿こそ、菅内閣そのもの、菅総理そのものなのであります。
　一言で言うと、信念なき御都合主義であります。その場その場、局面に合わせて、平気で相手に迎合する。信念も心もありません。自分の延命のためなら何でも受け入れるというこの姿勢。
　被災された方々をみずからの延命に利用すべきではありません。昨日の討論を見て、宮城県の被災者から電話なりメールが来ました。被災民を愚弄するな、自分の延命のために我々の思いを利用するな、こういう声でありました。（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0001/17706020001025a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0001/17706020001025.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>25号</issue>
                    <date>2011-06-02</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島理森君（続）　一昨日の毎日新聞朝刊政治面に、あなたの風刺画が載っていました。「その馬」にまたがり、「党内融和」の書状を掲げて小沢、鳩山両元代表に追いすがるあなたの姿を、小沢元代表らしき人物が「やっぱり来たぜ　その場その場」と皮肉った漫画であります。あなたの姿を世論がどう見ているか、端的に切り取り、描いてみせた傑作であると思うんです。皆さんも見てください。
　二次補正も、いまだに中身の議論さえ行われていない。余りにも遅過ぎる。そして、我々の議論を聞いて、参考にしてこれから編成します。
　今、被災地ではどんな状況ですか。皆さんがどの程度見たかはわかりませんが、私は、青森、岩手、宮城、福島、千葉、すべてを見ました。二回見ました。瓦れきが山のように積まれ、そして、魚のにおいがしている姿を。
　今やじっている諸君は、本当に被災民の心をわかっていますか。もし、瓦れき一つとってみて、国の直轄で必要なら、すぐにでも法改正やったらいい。なぜこのような瓦れきの山があるかを分析し、対応するのが、本来、与党の諸君の責任であり、菅さんの責任なんです。
　我々の意見を聞いてから二次補正を決める。菅総理、あなたは政府のトップでしょう。あなたが自分で決めることができないなら、今すぐおやめになって、我々にやらせてください。
　被災地の表情をあなたはどこまで本当に理解しているのですか。パフォーマンスしか考えないその姿を、国民はもう見抜いているのであります。
　二つ目。徳なきあなたは、民主党内もまとめ切れていないじゃないですか。指導力なき菅代表のもとで、民主党内の不協和音、亀裂は日々に高まってきたでしょう。
　我々が一貫して求めているばらまき四Ｋ撤回も、あなたは、ただただ民主党の分裂を恐れて、いまだに、いまだに踏み切れていませんし、最も大事なのは、これは、民主党の諸君、よく考えてください、今年度の本予算の最も大事な原資である特例公債法がいまだに宙ぶらりんであるという認識を持っておられますか。
　あなたたちは、大きな声ではなくて、どうしたらねじれ国会の中でこれを成立せしめるかという心構えがなければ、ただ叫んでいるだけでは成立しないんです。
　社会保障の一体改革もよく言われますが、消費税に関して党内の議論をしっかりまとめられますか。皆さんの決意はどうですか。ただただやじって大きな声を上げているだけでは、物事が進まないんです。
　普天間移設問題では、日米同盟の弱体化を招いて、沖縄県民に後ろ足で砂をかけた、そして愚弄した。さきの沖縄県知事選では、民主党の諸君の候補者すら出せないじゃないですか。政権与党としての責任がないんです。
　また、脱小沢路線を掲げ、国民の人気をとろうとしましたが、人の心がわかっていないんです。そして、徳のないあなたは、案の定、党を分裂に導こうとしているのでございます。あげくの果てに、みずから任命した内閣の方々あるいは民間人、党内、西岡参議院議長から退陣要求を突きつけられたというこの現実を、皆さんが、総理が、ただ言葉ではなくて、何が自分に足らざるものかをしっかりと考えないリーダーは進歩しないんです。信頼も得られないんです。
　三つ目。徳なきあなたは野党の共感を得られない。これが大事なんです。
　昨年、あなたが初めて陣頭指揮し、見事に惨敗を喫した参院選では、突然消費税増税について言及しただけでなく、我が党に対して、あなた方、むしろ菅総理お得意の抱きつき作戦に出て、政権与党としての責任を放棄したではありませんか。結果、国民の信頼を失ったでしょう。
　昨今は、震災復旧の道筋を示すはずの復興基本法でも、辛うじて政府案を出したものの、やはり、我が党の案の方がいい、こういうことから、また抱きつきし、丸のみしようとしているでしょう。よりよい法案を求めて、そのためには議論を重ね、そして何としても結論を出そうという気概と、政権与党としての意地と手法がなきゃいけないんです。ただただ皆さんのようにそこでやじっているだけでは、政治は動かないんです。少し経験を積んで、各政党間で真摯に話し合いながら結論を出すということを知らないと、政治に責任を持てないんです。
　さらに、総理になってからの所信表明を私はずっと読まさせていただきました。多分民主党の皆さんでもほとんど理解できない言葉が羅列されておると思います。有言実行内閣、平成の開国、最小不幸社会、最後は、不条理を正す政治。何を言っているのか、私にはわかりませんし、民主党の皆さんもほとんど理解していないと思います。
　あなた自身は、みずからの言葉に酔いしれ、はしゃいでいるのかもしれませんが、我々のみならず、国民すべからく、あなたの造語を解釈している人は本当にいないんじゃないかと思います。
　ことしの流行語大賞は、多分、「菅おろし」ではないかと私は思います。
　さらに、あなたは、熟議の国会、熟議の国会と、壊れて使い物にならなくなった蓄音機のように繰り返し、野党との対話をひたすらにアピールしてきましたが、実際は、強行採決、審議拒否のオンパレードでした。
　結果、昨年の臨時国会では、過去最低レベルの法案成立率。これは、民主党の諸君、わかっていますか、全く国会で結果を出せていないということなんです。政治家として、政党として、これは恥ずべきことなんです。ましてや、今私にいろいろな不規則発言をしている民主党の皆さんの国会運営の責任は重大なものがあるんです。
　これらの事実は、ほんの一部分にしかすぎません。その他、列記すれば切りがありません。
　我が党には、国会というのは野党の意見を聞く場だとの考えから、誠意ある寛容と、そして栗する態度で臨めというのが私どもの先輩の教えでした。ですから、そういう対応を全く勉強していない民主党、とりわけ菅総理の姿勢は、責任を持てるリーダーではありません。結果責任をとるという毅然とした決意がない。菅総理は、他人に厳しく、自分に極めて甘いリーダーだと言わざるを得ないのであります。
　四点目、政治主導の取り違えです。その結果、いろいろな判断ミスがあったことは、既に、原発の事故の対応、災害においても明らかであります。
　初動対応をめぐるあなたの数々の判断ミス、振る舞いがここまで事態を深刻化させました。これは、これまでの国会審議を通じて明らかになったのではありませんか。幾らあなたが、すべてを否定し、言いわけし、人のせいにして責任を逃れようとしても、初動の数々のミスの原因があなた一人にあったことは隠しようがないのであります。
　すべての混乱の原因は、あなたが笹森連合前会長に語ったと言われる、自分は原子力に詳しいという根拠のない自己過信、そして、誤った政治主導、これにあるんです。
　いま一度、菅総理、あなたがよく使われる永井陽之助先生の本から引用して、あなたにお贈りしましょう。それは「現代と戦略」という古い本です。多分、東京工業大学時代にあなたも読んだことがあると思います。その中に、プロぶる専門家ほど国家に危険なものはない、こう言っているんです。ましてや、プロぶる素人であれば、より以上の危険が存するんです。それはあなたなんです。
　行政職を信用せず、口を挟ませないことが政治主導である、そんな間違った思い込みにとらわれたあなたが、行政や現場の専門家の助言に耳を傾けず、緊急時に、外部の専門家に意見を求め、根拠もなくそれを信奉し、決められていた手順、マニュアルを無視し、自分の判断を押しつけ、気に入らないことがあるとただわめき散らし、あまつさえ、非常事態の中でのパフォーマンス。
　周りがとめるのも聞かずに強行したヘリによる原発の視察、それによるベントのおくれも、海水注入をめぐる混乱も、すべてはあなたに大きな原因があるのです。
　しかも、それだけではありません。あろうことか、ＳＰＥＥＤＩの予測を公表せず、住民避難に生かさずに、大規模な住民被曝を招いた疑惑もある。また、二十を超える組織や会議を乱立させ、いたずらに指揮命令系統を混乱させ、震災対応は遅々として進んでおりません。
　このような菅総理のもとでは、原発事故も、震災・津波被害の早期復旧も復興も、到底不可能である、そう申し上げるのであります。
　五つ目、全体構想なき思いつき政策。これの問題点を申し上げます。
　政府の復興基本法案は、震災発生から二カ月以上経過して、やっと提出されました。しかし、その内容は、阪神・淡路大震災のときの基本法を焼き直しただけなんです。
　被災地域がまとまって、財政力もある程度あり、都市中心の被災地と、今の被災地域、東北地方の沿岸中心に六百キロに及び、住戸も、生活の糧である漁業、農業の生活基盤も、ともに失われ、財政基盤も弱い今回の大震災を、同列に論ずることはできないんです。単なる前例踏襲、まさに、全体構想なき思いつき政策の域を出ないのであります。
　また、法律に基づかず、権限も責任も不明確な復興構想会議は、官僚ＯＢや実務者を締め出した結果、総花的な議論に終始し、具体策は全くと言っていいほどなく、一体だれのために会議を開いているのか、疑われる状況です。
　総理、あなたは、関係機関との十分な検討、すり合わせもなく、仮設住宅について、お盆までに希望者全員を入居させるとぶち上げました。このお盆は、来年のお盆ですか。大畠国土交通大臣が大変慌てました。その国土交通大臣は、五月三万戸の目標すら達成できないことを明らかにしました。
　同様に、あなたは、パリで、ＯＥＣＤ会議で太陽光パネルを一千万戸に設置すると表明しましたが、これも、関係機関との協議、検討が全くなされず、そこに座っておられる海江田経産大臣が不快感を表明したではありませんか。
　総理、あなたは憲法六十六条の三を御存じですか。「内閣は、行政権の行使について、国会に対し連帯して責任を負ふ。」と書いてあるんです。だとすれば、重要なそういう発言は、内閣において、きちっと一緒に協議し、合意を得たものを発言すべきであります。
　この一年間、菅総理の発言は、思いつきで、後始末をする閣僚が本当に大変だったと思います。閣内不一致、こう言われてもしようがありませんし、閣内において独裁者として振る舞い、そして、日々政府を混乱させているのではありませんか。
　六つ目、申し上げます。言いわけと責任転嫁なんです。
　総理、あなたの政治手法の危うさは、思いつきばかりではありません。法律上の根拠もなく、しかし、事実上、政府の方針を強制的に受け入れさせる要請政治にこそ、本質的なあなたの政治体質、問題が隠されていると言わなければなりません。つまり、責任転嫁なんです。
　あなたは、五月六日、突然の記者会見で、中部電力に浜岡原発の操業中止を要請しました。法的根拠がないお願いを、しかも、原発を停止した場合の電力需給や国民生活、経済への影響を事前に十分に検討することなく、いきなり行う。操業停止をみずから決断したぞ、このパフォーマンス。停止を判断したのは中部電力と、責任を預ける。停止した場合の影響、損害に対する補償、すべて政府は知ったことではないという無責任きわまる政治手法こそ、あなたの政治の本質じゃないでしょうか。
　あなたのそういう結果責任を巧みに避ける政治手法は、枝野官房長官も共有しています。
　東京電力の賠償スキームになぜ金融機関の債権放棄が絡まなければならないのか。債権放棄を求めるのであれば、正当な理由を示し、法律によって、政府の責任でさせるべきであります。理由があいまいなまま債権放棄に踏み切れば、株主代表訴訟が提訴されることは必至です。そこは要請であって、政府に責任はない。およそ法治という概念からかけ離れた、自由主義、市場経済とは相入れない、極めて異様な政治手法だと言わざるを得ません。
　また、二十キロ、三十キロの緊急避難準備区域も住民を困惑させております。何かあった場合はすぐに避難できるようにしておくこと、住むのは勝手だが自己責任、こういう理屈で、政府の明確な指示、命令がなければ、避難にかかる費用や補償はどうなるのか、住民は不安を抱いているんです。
　そして、菅総理、あなたの責任転嫁には、いつも言いわけがセットでつきまとっています。
　突然の視察がベントをおくらせたことを指摘されると、東電は影響なかったと言っている。海水注入の中断はあなたの指示ではないかと指摘されると、報告もなかった、知らなかった、指示するはずがない。いずれも、情況証拠は、あなたの関与、影響が濃厚であるにもかかわらず、報告がなかった、知らなかったの発言は、我々国民ももう聞き飽きた、このように言わざるを得ません。
　七つ目。信任なき総理の声は国民の心に届いていないんです。国民の声も総理には届いていないんです。
　あなたが総理になってから、選挙で勝ったことがありますか。全くないじゃありませんか。つまり、あなたの声は国民に届いていないし、国民の期待もないということなんです。
　皆さん、総理が福島に視察に行ったときのあの映像を覚えておられるでしょう。もう帰るんですか、あなたに厳しい叱責の声が飛んだのは、被災地の田村市の総合体育館、葛尾村の村民が避難生活している場面だったでしょう。あなたが訪問したときのことです。
　よほどこたえたのでしょう。うろたえたあなたがその経験に学んだことといえば、次の避難所訪問に五時間も費やしたことでした。プライバシーもままならない避難所に、大勢の警護官や関係者を引き連れて五時間も滞在する。そこまで時間をかけて聞いた避難住民の方々の声を、総理、あなたは、その後、二次補正とか法案でどう生かしましたか。（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0001/17706020001025a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0001/17706020001025.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>25号</issue>
                    <date>2011-06-02</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島理森君（続）　本当に避難されている方々の声に耳を傾ければ、政策の優先順位も変わってくるでしょう。二次補正さらに三次補正と、当面必要な予算、政策が着々と打ち出されていなければなりませんが、あなたの政権では、そのような被災者に寄り添った政策がさっぱり検討されていない。気配すら全くないのです。信任と信頼は、菅総理にもうなくなってしまいました。
　八つ目、申し上げます。今やあなたは、国民を最大不幸に導かんとする総理であるということであります。
　もうおわかりでしょう。最小不幸社会をつくると言われたが、今の日本の状況を見ると、最大の不幸社会に向かっているではありませんか。
　論語に、徳をもって政をなすという言葉があります。徳がなく、そして国民の信頼がない菅総理、あなたのもとで、我が国の政治は混乱し、混迷し、役割を果たせず、国際社会の信頼すらも失墜しつつあるのです。
　すべては、総理の器ではなく、資質もないのに、地位に固執し、そして今度は、めどがついたらやめるというまた言い逃れ。私は、そういうふうなリーダーに今任せるわけにはいかないのであります。
　国民も、行政機構も、世界も、民主党の中ですらあなたを信用していない現状を見ると、今すぐにおやめになることこそ、日本の将来、希望をつくるために絶対必要な条件だと思うのであります。
　我が国は、今、国難のさなかです。非常事態にあることは論をまちません。しかし、あなたに、権力に対するおそれも謙虚さもみじんもなく、みずから総理の座を辞する良識のかけらもない以上、不信任により一日も早くあなたを交代させることが、国家を救う唯一の道であるとの結論に我々は至ったのであります。
　総理、あなたがかわることにより、原子力発電事故災害対策、復旧復興を、責任ある、そして心ある形で前進させる体制をつくるための新しい政治の枠組みを考えることができるのであり、我々にはその用意があります。
　この議場に参集する議員各位の皆さん、わけもわからずやじをすることではなくて、この菅直人という総理が本当に日本のリーダーとしてふさわしいかどうか、そのことをよく考えていただき、今こそ、国民の負託を受けた選良としての矜持、良識を、国民のため、国家のため、そして、国際社会の一員として恥じない日本を取り戻すために、示そうではありませんか。
　御賛同を心からお願いし、菅内閣不信任決議案に対する趣旨説明といたします。（拍手）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0001/17706020001025a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0001/17706020001025.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2011-05-31</date>
                    <speechOrder>138</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　きょうの中川委員そして西村委員の質問に対して総理の答弁を聞いていますと、まず一つ、心がない。それから第二点は、私に報告がない、知らなかった、そして総理の言葉から、今日までの今起こっている現象に対して、自分の責任というものが感じられない。
　その一つを言いましょう。先ほど西村さんが質問したときに、今の被災の現状はどうですか、戸数はどのぐらいですかと聞いたとき、あなたは何も知らなかった。私は、本当にこれは大変なことだと思うんです。委員長は今どういう境遇に置かれているかわかっているでしょう。奥さんそして御長男さん、行方不明二人を抱えられてここに座って、この災害復旧に全力を尽くそうとしておられる。
　多分、死亡一万五千二百七十人。総理、ちゃんとメモしておきなさいよ。行方不明八千四百九十九人。（発言する者あり）にわか勉強じゃありません、私も被災地だ。黙っていなさい。
　そして、避難をしている人が十万二千二百七十三人。これは朝日新聞が毎日出している。あるいは、週一遍出している。つまり、総理は災害対策本部長でしょう、そうしたときに、そういう方々の思いをしっかり受けとめて、施策を実行しなければなりませんよ。
　そこで私は、時間がありませんから、きょうは結果責任について、総理の責任感をちょっと問いたいと思うんです。我々は絶えず結果責任を問われる、私はそう思って今日まで参りました。総理も同感ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2011-05-31</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　改めて、本当に被災者の皆さんにお見舞いとお悔やみを申し上げなければなりません。
　そこで、総理が今負わなければならない結果責任は三点あると思います。
　まず第一、きょうもさまざまな質問がありました、総理の発言に対する不信が内外に高まっているという結果責任です。
　先ほど質問の中にありましたように、いろいろなことをおっしゃいますけれども、いろいろな答弁の、あるいはホームページの変更等々があれば、それを、ああでもない、こうでもない、そしてまた、聞いていない、報告がない。ＳＰＥＥＤＩの話もそうです。やはり、なぜ上がらなかったのか、なぜそうなったのかということからあなたは分析して、判断をして、結論を出して、そして進めていかなきゃならぬでしょう。官房長官もそうですよ。いいんです、言いわけは。これからどうするかなんだ。少なくとも、内外の官邸が出す言葉の責任が、国民の皆さんが信じられないということに対して責任を負わなきゃなりませんよ。
　そこで、言います。
　先ほどＩＡＥＡの話がありました。その中に、ベントの報告が記載されていない。これからＩＡＥＡに対して報告するんでしょう。これは、私どもからすると、報告の前にこの委員会にきちっと、こういう内容で報告しますということを見せないと、また適当に書いているんじゃないか、またどこかで捏造しているんじゃないか、こういう疑心をわかせていることに結果責任をあなたは負っているんだ。
　どうですか、その報告はちゃんとここに出しますか、ちゃんと報告する前に。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2011-05-31</date>
                    <speechOrder>142</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　まだまだ言葉の不信という結果責任について申し上げたいのですが、第二の不信を申し上げましょう。政策を実現できない不信です。
　まず第一に、今年度の予算案の税法も、そして特例公債法も、いまだかつて成立していません。加えて、先ほど来からお話しされているように、災害復旧、そして原子力の問題もこういう状況になっているという結果責任。
　例えば、先ほどいろいろな具体的な事例をお話ししました。瓦れきの処理を考えてみましょう。あるいは、各市町村長が、病院をなくしたところもあるんです。今財政がどうしようもないときに、自分たちで病院を建てろというんですか。そして、先ほど西村君から、いわゆるお金の問題がありました。そうしたら、何を答えましたか。あそこで事務を全部任せたよと。都道府県会館。何人いると思いますか、総理。後で調べてごらんなさい。つまり、現場感覚とリアリティーがないんです。
　そして、四兆円の補正予算、私どもも賛成しました。検証しましたか。さっき言った病院の問題、瓦れきの処理。副長官が直轄でやった方がいいと言ったでしょう。やったらいいんです。なぜあの瓦れきができないか、検証しましたか。燃やす場所と最終処分地がないんですよ。塩分を含んだものを燃やせば、今持っている市町村の焼却炉がおかしくなるんだ。阪神・淡路のときに臨時のプラントをつくった。国で買ってやったらいいじゃないですか。
　そういう、もう三カ月近くたっているときに、検証していないんですよ。現場に行っていないんですよ。行って対話だけしておるだけじゃないですか。委員長に聞いてごらんなさい。被災民の方々が今、歯を食いしばって頑張っているんだ、悲しみを乗り越えて。そのときに、あなたが、魚のにおいがするあの瓦れきのところで、梅雨が、これから雨が降って、そしてそこに魚を揚げなきゃならぬとしたら、漁民はどうするんですか。瓦れきを集めて集積したら、分別して燃やすかリサイクルなんだ。燃やす場所がない。燃やした後の捨て場がない。そういうものは、早急にお金を用意して、市町村事業ではなくて、国や県でやったらいいじゃないですか。全部遅いんです。全部小さいんです。
　今、基本法を議論しています。これはもうワンストップでやってくれ。何で大臣を三人もこれからふやすんですか。被災が起こったら、あなたは原子力で頭がいっぱいだった。それを私は了としましょう。しかし、判断が間違っていた。だとすれば、被災担当大臣を置いて、それ以外の、七百キロですよ、そういう人たちに対する対応をどんどんやったらいいじゃないですか。今ごろ大臣をふやして何をするんですか。
　これは、総理、我が方の基本法に乗りなさいよ、そのまま。これが一番なんだ。そして、あなたももう一度委員長のところに行ってごらんなさい。一泊してごらんなさい。そして、そういう人たちの声を聞いてごらんなさい。この政策を実現していないという責任はあなたにある。
　三点目の責任です。
　あなたが民主党の代表になって、総理になって、いまだかつて民意から信任を受けたことがありますか。参議院の選挙も負けたでしょう。地方選、負けたでしょう。補欠選挙も負けたでしょう。これは大事なことなんです。官房長官が幹事長代理になって私のところの役員にあいさつに来たときに、私は言ったんだ、あなたたちは選挙に勝てないかもしれぬよと。そうなっちゃったでしょう。信任を得られていないあなたが今この危機を乗り越えるというのは無理なんです、もう。ですから、参議院の西岡議長が、おやめなさいと。予算委員会であなたの党のあの福島県の渡部先生が何と言いましたか。もし連立をお願いするのなら、ひれ伏してお願いしろと言ったでしょう。最後にあなたは、国民新党の亀井代表を使って、あえて言いましょう、我々と一緒にやりませんかと言った。あなたから何のメッセージが来ましたか。
　そういうもので、本当にこの危機を乗り切れる、まさに、参議院が逆転してねじれ国会になっているという現状をしっかりわきまえて、寛にして栗なる対応でやらなきゃならぬのですよ。協力して当たり前だ、そんな姿で私どもが、一緒にやりましょうとはできませんよ。あなたが総理をやめたならば、我々は、このスピーディーな復興のために新しい政治体制をつくる用意があります。ですから、あなたにこの席をおやめなさいと言うんです。責任を感ずるならそうしなきゃならぬのです。
　総理、これは危機です。そしてなおかつ、今度は検証委員会をつくる。内閣につくる。先ほどの検証委員会の目的をあなたは言われました。その中に、政治のジャッジも検証になるということをあなたは言いませんでした。それはおかしいと思うんです。つまり、総理も枝野さんも検証の相手になるんです。検証の被告席に座らなきゃならぬのです。だとすれば、あなたは内閣総理大臣を去って、静かに、その検証の対象にして、新しいエネルギー政策、新しい危機管理、こういうものをつくる方が、あなたにとっては歴史的に名を残す一つなんです。
　あなたがよく使われる永井陽之助さんがこう言っております。戦略の本質というのは、自己の持つ手段の限界に見合った次元に、政策目標水準を下げる政治的英知が必要だと。あなたはよく永井先生のお話をする。もう一つ言いましょう。プロぶる専門家ほど危険なんだ、こう言っている。
　私は、特に一番、あなたにはその力がないとするならば、当然に野党に協力を求めるのは、それはあるべき姿でしょう。求めるに当たっての真心も姿勢もないこの一年間。あなたでは、残念ながら、この危機を乗り越えられない。ですから、去ることによって、私たちはこの危機を乗り切るために新しい政治体制をしっかり用意する、構えるということを申し上げます。
　その三つの結果責任を私は申し上げました。もし所感があったらおっしゃってください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>東日本大震災復興特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2011-05-31</date>
                    <speechOrder>144</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　私は、不徳のいたすところで済むのであれば、政治家の結果責任、ましてや総理大臣の結果責任というのはそれで済むものじゃないということを今申し上げたんです。
　最小不幸社会、これは総理の言葉です。被災地は今、最大不幸社会になっていませんか。
　不条理という、カミュの言葉かどうかわかりませんが、不条理という言葉も正したいとおっしゃった。不条理というのは、人間が全部不条理な存在だ、だから秩序や道徳が必要だということを、本来そういう使い方をすべきだったんでしょう。もし、この危機を乗り切る、そういった場合に、不条理は、一体おれの不条理はどこにあるのか、総理はまずそこから考えるべきですよ。
　同じ世代です。なったときは頑張ってほしいという思いもありました。この一年間を見て、不徳のいたすところというあなたがおっしゃったことは全くそのとおり。徳がないんです。しかし、そう思われているならば、それをみずから反省し、高め、国のリーダーとして責任を持たなきゃならぬのでしょう。それはもう限界です。
　総理にみずから辞職されることを強く求めて、終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0242/17705310242006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
