<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>2</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>2</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-19</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　二年がかりでつくられた法案が、いよいよ審議入りいたします。改めて提出者の皆様方に敬意を表したいと思います。
　平成二十三年三月十一日十四時四十六分、諸先生方におかれましては忘れもせぬ、二年九カ月前の大災害でございました。ちょうど私は、当時、野党の副総裁として、奈良県に向かわなければならず、新幹線に乗りましたら、静岡で新幹線がとまりました。
　マグニチュード九・〇、災害救助法を適用された県が十都県、適用市町村が二百四十一、死者一万五千八百八十三名、行方不明者二千六百七十六名、住宅の全壊が十二万六千四百十九、さらに原発事故、被害総額十六兆九千億。この数字、我々は忘れてはならないことだ、こう思います。
　いまだ二十八万の方々が我が家に戻ることができないでいるという現状もまた、与野党を乗り越えて、絶対に忘れてはならぬ現実であることも申し上げておきたいと思います。
　この二年間に大きな災害がたびたび起こりました。近々におきましては伊豆大島、国際的に見て、フィリピンのあのレイテの大災害。
　この大災害の危機に、私は四段階あるんだろうなと今考えております。まず、応急措置。ここに黄川田さんもおられますが、我々、野党として、全力を尽くしました。特に、提出者の代表である二階さんと経団連に乗り込み、各県に直接パイプをつくり、そして、救援物資を送ったり、我が党の青年部の諸君、青年局の諸君がみずから運転して現地に入ったり、さまざまな災害対応を経験したことを踏まえて全力を尽くしました。応急、復旧、復興、そして希望だろうと私は思います。
　もう一つ、我々がこの大災害を今思いながら、忘れてならぬのは、その教訓から何を学ぶかということだと思うんです。そして、学んだ上でどう政策として対応するか、このことだろうとずっと思ってまいりました。
　もういろいろなことは申し上げませんし、このごろは英語もたくさん出ておりますが、要するに、安全な国をつくることだ、当時そう思いました。
　したがって、我が党は野党でございましたが、応急、復旧、復興、希望に我が党としても全力を尽くすけれども、と同時に、あの教訓から学び、安全な国をつくる、このためにぜひこの問題に党を挙げて取り組んで、そしてどういう政策体系をつくれるか。
　今も明確に覚えておりますが、平成二十三年の十月の十四日に、提出者の代表である二階先生に私の副総裁室においでをいただき、当時、政調会長は今の経産大臣の茂木さんです。ぜひ、二階先生、あなたは今次まで、災害、そして津波に対する議員立法、とりわけ和歌山のさまざまな大災害、こういう経験をされ、第一人者として国土強靱化基本問題調査会を立ち上げて政策をつくってくれませんかと本当にお願いを申し上げました。
　まだ六カ月か七カ月たっていないからこそ今のうちにやっていただきたいと、大変申しわけないお願いでございましたが、数々の大臣の経験あるいはさまざまな政治経歴を持っている二階さんだからやっていただけませんか、そういうことをお願いして、二年間、我が党の中で七十一回以上の勉強会、現地視察、公明党さんとの協議、その結果、南海トラフに対する基本法、正確な名前は長いので失礼させていただきます、そして首都直下の地震対策法、そして、いよいよこれから御議論いただく防災・減災に資する国土強靱化基本法、ここまで来られたこの二年間の御努力に、提出者の皆さん、また公明党の皆さん、先ほど民主党の中川提出者にもお話ししたら、そんなに違わない法案だ、こう言っていますから、民主党の皆さんにも敬意を表したいとは思います。
　この二年間の中で、この問題に関するさまざまな報道等もあります。ちょっと誤解しているんじゃないだろうかという思いの報道もあったりしますが、提出者の皆様方は私と同じ思いでこの二年間本当に努力をされてきた。その信念あるいは情熱を駆り立てるものは一体何だろうかということを、改めて、この基本法の本旨を国民の皆さんに理解していただくためにも、ぜひお答えいただき、そして御理解いただく努力をしていただきたい、このように思うんです。
　特に、提出者の代表である二階先生には、二年間の御苦労を踏まえて、信念あるいはまた思いをお答えいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0022/18511190022008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0022/18511190022008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-19</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>大島理森</speaker>
                    <speech>○大島（理）委員　提出者を代表して、二階先生の情熱と思いと経験からくる志が大変わかりました。
　災害に対する対応、この法律は、私は生活の安全保障だと思います。生活とは生きる場、なりわい。安全、安心、つまり、緒方さんは人間の安全保障という大きな概念を示され、また、日ごろ我々は、国家の安全保障ということを言います。この法律は生活の安全保障なんだ。
　私は、民主党の皆さんもこのようにしっかりと対案を出されて、これから審議に入るわけですが、委員長初め理事の皆様方にお願いを申し上げたく、いまだ二十八万になんなんとする方々が現実に仮設住宅等に入っている事実を見たときに、改めて、生活の安全保障、こういう観点から、この国会でぜひ成立をしていただきたい。
　また、提出者ともどもによく協議をされて、今、二階提出者のお話しのことに誰もが賛成できると思います。その点を心からよろしくお願い申し上げ、また、次の質問者には、できれば今度は具体的に概要を御説明し、本来、私も質問項目には載っけておりましたが、終わりだという委員長の御下命でございますからここで終わりますけれども、改めて、レイテ島の被災地の皆様方にお見舞いと、そして心から哀悼の意を表し、私の質問を閉じさせていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0022/18511190022008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0022/18511190022008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
