<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>17</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>17</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-12-20</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党の逢沢一郎でございます。
　お三人の先生方には、きょうは本当に貴重な御意見の陳述、ありがとうございました。時間が限られてございますので、早速順次参考人の先生方にお尋ねを申し上げたいと思います。
　まず最初に、加藤参考人にお伺いを申し上げるわけでございますが、私ども、政府あるいはまた法務省当局に伺ってみますと、我が国の受刑者の処遇につきまして、これは国際的にはそれ自体が非常に高い評価を受けているのだということを承っているわけであります。しかしながら、実際のところどうなんだということで中身についてこれを伺ってみますと、例えば毎年新たに確定する受刑者の方々のうちで、刑務所に入るのはこれが初めてなんだという方は、大体その割合は四〇％、つまり残りの六〇％の方は既に刑務所暮らしとでも申しますか、刑務所での生活の経験を持っておる人ということでありますが、その受刑者の方々に対していろいろ行われている作業や教育、いわゆる矯正の処遇についてそういう実態があるのならば、国際的な評価が高いどころか、本当にその内容というのは一体どのようなものなのかということを疑問視せざるを得ない、そういう意見も一方ではあろうかと思うわけであります。
　　　　〔井出委員長代理退席、委員長着席〕
　その部分につきまして、いわゆる諸外国、特に欧米先進諸国と比較して、我が国の受刑者に対する矯正処遇の効果、このことについて先生御自身がどのように一体評価をなさっておられるのか。もちろん今審議をやらしていただいております刑事施設法案ではいわゆる矯正処遇の内容やその方法、もちろん質を高める、レベルを高める、その内容を充実させていこうという意図を非常に強く私ども持っているわけでありますが、そのことについて忌憚のない参考人先生の御意見を伺いたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-12-20</date>
                    <speechOrder>119</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　時間に限りがございますので早速次に移らせていただきたいと思いますが、次に佐藤参考人にお伺い申し上げたいと思います。
　先生は冒頭、御自身の経歴について御紹介をなさっておられましたとおり、いわゆる受刑者処遇の最先端に立って長い間実務に携わってこられたわけでございますけれども、そういった経験を踏まえて、もちろん御自身の意見陳述の中でもおっしゃっておられたことでございますけれども、いわゆる我が国の受刑者処遇の実態が諸外国と比較して率直に言ってどういうところがすぐれているか、あるいは相対的にどういうところが若干見直しが必要か、もう一度改めて、先ほどオーストラリアの例あるいはアメリカ等のことについても触れておられましたけれども、重ねてそこのところを整理してお話しをいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-12-20</date>
                    <speechOrder>121</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間も来たようでありますが、またとない機会でございますので菊田参考人にも一点だけお伺いをさせていただきたいと思います。
　先生が強調なさっておられた不服申し立て制度のことについてでございますが、いわゆる第三者機関あるいは審議会とかいろいろな呼び方があるようでございますが、実際問題これを制度化するということになりますと、法務省に伺いますと、非常に数多くの不服の申し立てが今日もある。それに対して対応しようと思いますと、この機関を常に常設、オープンの状態にしておかなければいけないだろうというふうに思いますし、また非常に専門的な知識も要るでしょうし、それを決裁して権利の救済を図るということは確かに人権に非常に深くかかわる問題でありますから非常に重要なことはよくわかるのですが、実務対応として一体これが本当にこなせるのかな、そのことを先生にお伺いするのが本当に適当なことかどうかとも思うわけでございますが、その部分について御所見を一点だけお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-12-20</date>
                    <speechOrder>123</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　大変ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312200080005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1988-12-06</date>
                    <speechOrder>224</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長代理　次に、安倍基雄君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312060080003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0080/11312060080003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　教育職員免許法等の一部を改正する法律案について質問をさせていただきます。
　臨教審関連の重要法案とも呼ばれております本法案につきまして質問させていただきますことは大変光栄でございますが、与えられた時間も限られてございますので、早速その中身に対しまして質問をいたしたいというふうに思います。
　幾つかの大きな柱があるわけでありますけれども、まず最初に、いわゆる普通免許状の種類化の問題でございますが、旧来二種類で対応いたしておりましたこの免許状が、伺うところによりますと三種類になる。現行は御承知のように一級、二級ということでございますけれども、改定後には専修免許状、そして一種免許状、二種免許状、こういった区分分けということになるわけでありますけれども、これは一体どういう考え方に基づき、なぜそのような対応をするのかということを冒頭お伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　特に専修免許状という新しい免許状を設けて、区分を設けて大学院修士課程に学んだ方々にも教職の世界に入ってきてもらいたい、こういう思い入れといいますか、意図があるというふうに私ども理解をいたしておるわけであります。考えてみますと、確かに学校教育の現場の多様化は著しいものがありますし、最近私どもが見ておりましても、子供たち自身、例えば家庭生活や学校における生活が大きく変わってきたな、そんなような思いがあります。
　まさにそういった新しい時代の中にあって教職員、特に教員の方々が子供の心をしっかり理解をするあるいは高度の専門知識を駆使して教育の資質向上に当たってもらう、そのことは大変重要であり、思いとしては、意図としては、そういったところに大学院課程を修了した人に大活躍をしていただきたい、そういう意図があるやに思うわけでありますが、一方、多少意地悪な見方ということになろうかとも思うのですけれども、そんなに専門分野の知識を持った人が果たして、特に小学校や中学校の教育現場に必要なのかどうかといったような疑問もあるやに伺っておりますし、また、最近、小学校や中学校の教科書をぺらぺら見ても、昔に比べて随分難しくなっているんだなといったような声もあるわけであります。また、子供の心を本当につかむということといわゆる大学院課程を修了した人たちにそんなことを期待することは少し次元が違う、そういったような声、疑問あるいはある種の誤解もあるやに思うわけであります。
　そこのところの思いあるいは意図について再度、特に専修免許状の設定ということですね、そのことについてもう一つ突っ込んでお伺いをいた
したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは、時間も限られてございますので、次の大きな項目の方に質問を移させていただきたいと思うのです。
　いわゆる免許基準の引き上げというテーマに移らせていただきたいと思います。
　考えてみますと、よりよい教育を行っていくためには、確かに特に初等中等教育におきましては学校の先生、教員の資質に負うところが非常に大きいと私どもそのような認識を持たしていただいているわけであります。また、子供たちの先々の人生に与える先生の持つ影響力、これもまことに大きいものがあると言わざるを得ないというふうに思います。
　そこで、そういった将来の日本を背負う子供たちに大きな影響を与える学校の先生、その先生をつくっていく養成段階ということにつきましては、これはまことに意を払っていかなければならない、当然のことでございますが、じゃ一体どういうふうな形で、その養成段階においてきちんとした将来立派な先生として大活躍がしていただけるような資質あるいはまた能力というものを身につけてもらうか、ここのところは十二分に研究もしていかなければならぬ、そのように思うのです。
　考えてみますと、最近の子供たちは例のパソコンだとかファミコンだとかいうふうなものにも十二分になれ親しんでおるようであります。学校教育現場におきましても、パソコンのたぐいでありますとか、あるいはワープロのたぐいでありますとか、こういった私どもが小学校、中学校では経験し得なかったような新しい機器等も、もう当たり前のようにして教室の中に入ってきているわけでありますから、そういった新しい機器というふうなものも、やはりこれからの先生というものは立派に使いこなすことが求められるでしょう。子供は知っているけれども学校の先生はちんぷんかんぷんだ、こういうことでは話にならぬというふうに思います。
　また、最近はどうも報道では昔に比べて鎮静化しておるというふうにも思えるわけでありますけれども、その底流にあってはいじめの問題あるいは登校拒否の問題、やはりこういったものもずっとあるわけでありまして、そういった子供たちが起こす問題行動への的確な対応、こういうことも教員に求められる資質ということの中には大きな位置づけがあるやに思うわけでありますが、こういった問題意識の中で、この免許基準の引き上げということでは具体的にどういう対応を考えておられるのか、そのことをお伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　免許基準の引き上げということに伴っていわゆる履修をしなければいけない専門教育科目の単位がふえる、こういうことでございますが、単位がふえるということになりますと、当然各大学において新しい講座をつくる、あるいはそのために新しい先生が必要かもしれない、物理的な教室でありますとか器材でありますとか、そういうものが必要かとも思うわけでありますが、そういった対応が十二分にできるのかどうか。これは予算とも絡まってくることだと思います。
　あるいはまた、いわゆる専門教育科目の単位がふえるということによって本当の人材がかえっていわゆる教職課程を遠慮するのではないか、敬遠するのではないか、そういう一部の心配と申しますか不安の指摘がなされているやに耳にいたしておるわけでありますが、まとめてその二点についてお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　次に、今回の免許法の改定の中でこれも大きな柱の一つになってございますいわゆる社会人の方々の学校教育への活用と申しますか登用の道を開く、そのことに質問を移していきたいというふうに思うわけであります。
　確かに、考えてみますと、いわゆる情報化でありますとか国際化というふうに呼ばれております大きな社会の変化の中にありまして、学校を取り巻く状況と申しますか環境というものは本当に大きくまた急激に変わってきているように思います。それだけにいろいろなところで指摘がされておるわけでありますけれども、まさに十年一日のごときような教育では新しい時代に対応できない、このことについては言をまたないわけでありますし、また一方では、現在の学校教育のあり方についていろいろな提言あるいはいろいろな批判というものもたくさん出てきている。そういったものについては確かにこれは真摯に耳を傾けなき
ゃいけないな、素直にそういうふうに感じる向きも多いわけでありますけれども、そういった大きな流れの中にあって、社会人の学校教育への活用の問題、これは大変重要な柱であるというふうに私どもも思わせていただいておりますが、豊かな知識を持っている万々あるいは経験、能力を持ったいろいろな分野で活躍あるいは活動なさっておられる社会人を学校現場に登用する、このことを一体どういう基準、決まりのもとに行おうとしているのか、そのことについてまずお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　いわゆる特別免許状を新たに創設して対応する、こういうお答えであったわけであります。既に局長が答弁の中でお答えをいただいたようでありますけれども、考えてみますと、現在までの、そして現行の教員養成制度というのは、御承知のように大学における教員の養成ということで対応してきた、そのことが大原則であったわけであります。そのこととあわせて特別免許状制度を創設して社会人の方々を学校教育現場に登用する、新たにそういう道を開くわけであります。
　今、社会人の活用、それから大学での養成、その二つの調和ということを大事にしなければいけないのだ、こういうお言葉がありました。確かにそれはそのとおりだというふうに思うわけでありますが、そのバランス、調和ということの、哲学というとちょっと言葉が大げさになるかもしれませんけれども、基本的な基準と申しますか、あるいは考え方というのですか、具体的にはどういうふうなことでもって調和をとっていくのかということを重ねてお伺いをしておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　質問の都合で多少順序が相前後するように思うわけでありますが、今回の一部改正案の中に入ってございますいわゆる教職特別課程、このことについて若干たださせていただきたい、あるいは御質問申し上げたいというふうに思うわけであります。
　この新しい特別課程でございますが、この意図と申しますのは、いわゆる幅広い人材を教員に誘致して教員構成を多様化してその組織の活性化を図るということが一つの大きな柱、目的になっているというふうに思わせていただいているわけでありますが、このことについて少しく詳しい説明をお願いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　今回の教育職員免許法等の一部を改正する法律案、具体的にどういうところが改正になるのか、その意味は、あるいは意図は、思いはという柱別にお伺い申し上げたわけでありますけれども、最後に中島文部大臣に直接お伺いを申し上げたいと思うわけであります。
　私ども、今回のいわゆる教員免許法の改正が将来の日本の教育に与える影響は、もう本当にはかり知れないほど大きなものがあるんだ、大変大きなものがあるんだという強い認識を持っているわけであります。そして、私自身としても、教育改革を逐次立派に前進をさせていく、その中にあって今回まさに議論をさせていただいております免許法の改正というものはどうしてもやらなければいけない、避けて通ることのできない大事な、そして将来を考えた立派な法律の改正なんだという誇りと自信を持たせていただいているわけでありますけれども、改めて大臣の今回の教育職員免許法の一部改正についての基本的なお考えあるいはまたその姿勢、決意をお伺い申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1988-10-26</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　今回の法律改正に対する大臣の基本的な姿勢、そして強い決意を改めてお伺いすることができまして、私ども大変意を強くさせていただいたようなことでございます。基本的なそういった大臣の姿勢をこれからも堅持をしていただきまして、教育改革を進める中の大きな柱の一つが、この教員免許法の改正によってつくることができるんだという思いを共有いたしながら前進をしていきたい、改めて私どももそういう思いを持たせていただいたところでございます。
　若干の時間を残しておるようでございますけれども、免許法等の一部を改正する法律案の重立った問題点と申しますか、私自身がここを伺っておきたいなということをすべてお伺いすることができましたので、これで質問を終わらせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310260170005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>113</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>文教委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1988-10-19</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　私は、自由民主党を代表いたしまして、学校教育法の一部を改正する法律案について、賛成の立場から討論を行います。
　現在の我が国の高等学校は、九四％の者が進学する国民的教育機関となっており、平均的にはおおむね良好な状況にあると言えます。しかし、個々の生徒の状況を見ると、中退者問題などにあらわれているように、現在の高等学校はともすれば制度と運用の両面で画一的、硬直的と言わざるを得ない面があり、極めて多様化している生徒の実態に必ずしも適合していないという問題があります。
　これからは、生徒一人一人の能力・適性、興味・関心等に応じた教育を選択できるようにし、その個性の伸長と多彩なオ能をはぐくむことが重要であり、そのためには、高等学校がそれぞれ特色を持つこと、すなわち学校自体の個性化を推進するとともに、高校間における連携等によって、生徒の実態に応じ、多様な教科・科目を選択し得るようにすることが必要であります。
　このような全体的な高等学校教育の変化の中で、特に定時制、通信制教育は生徒の変化等によってさまざまな問題が生じており、多様化、弾力化の方向に沿ってその改善を図っていくことは今や緊要な課題であります。
　したがって、こうした実態上の変化に応じ、今後は、より学びやすい、より魅力ある定時制高校、通信制高校になるように改善することが重要であり、今回の法改正は、その一つの方策として極めて重要と考える次第であります。
　まず、修業年限の弾力化については、今日においても既に三年間で高等学校を卒業するために必要な単位を履修しているにもかかわらず、修業年限が四年であるために卒業できずにいるという実態が生じており、そのことが定時制高校、通信制高校を敬遠させている面があるのではないかと思われます。その意味で修業年限の弾力化は、一日も速やかに措置すべきであります。
　なお、この修業年限の弾力化について、勤労青少年が学習することが困難となるのではないかと懸念する意見もありますが、今回の改正は、今日の生徒の実態等にかんがみ、特段の支障がないと認められる者については、三年でも卒業し得る道を開くところにその意義があるのであり、そのような問題は生じないものと考えます。
　また、技能連携制度については、これにより、定時制、通信制の課程に学ぶ勤労青少年の学習負担が軽減されるとともに、それらの生徒の職業教育において実践的な技術・技能教育が行われることになったものと評価するものであります。
　今回の改正案は、指定の基準は従来どおり国が定めることとしてその水準を担保しつつ、技能教育施設により近いところにある各都道府県において施設の実態を踏まえた運用がなされるものと期待されるので、国と地方の役割分担の見地からも極めて妥当な案であると考えます。
　以上の理由で本案に賛成するものでありますが、最後に、高等学校における定時制、通信制教育の振興が図られるとともに、学校教育が一層充実発展していくことを期待して討論を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310190170003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/113/0170/11310190170003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>112</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1988-05-10</date>
                    <speechOrder>245</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長代理　安倍基雄君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0080/11205100080013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0080/11205100080013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>112</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1988-05-10</date>
                    <speechOrder>355</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ただいま議題となりました附帯決議案について、提出者を代表して、その趣旨を御説明申し上げます。
　まず、案文を朗読いたします。
　　　　不動産登記法及び商業登記法の一部を改正する法律案に対する附帯決議（案）
　　政府は、電子情報処理組織を用いて登記を行う制度の導入に当たり、次の諸点について格段の努力をすべきである。
　一　登記簿の改製については、効率性の確保による国民の負担の軽減とともに、登記制度の利用者の利便に十分配慮すること。
　二　登記情報システムの管理運営及び評価については、遺憾のないよう万全を期するとともに、そのシステムの導入が国民のプライバシーの侵害をもたらすことのないよう十分配慮すること。
　三　登記手数料を適正に設定し、国民に過度の負担とならないようにすること。
　四　関係職員の健康その他勤務条件に配慮すること。
　五　登記の真正を確保するため、保証書制度の見直し等制度・手続の改善、審査事務の充実、専門家の能力の活用等の諸施策を推進するとともに、登記申請の代理の制度の整備について検討すること。
　六　前項の諸施策の実施に当たっては、日本司法書士会連合会・日本土地家屋調査士会連合会等関係諸団体の意見を十分聴取すること。
　七　地図整備の諸方策を更に積極的に推進すること。
以上です。
　本案の趣旨につきましては、当委員会の質疑の過程で既に明らかになっておりますので、省略いたします。
　何とぞ本附帯決議案に御賛同くださいますようお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0080/11205100080013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0080/11205100080013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
