<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>22</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>22</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党の逢沢一郎でございます。
　公述人の各先生方には、きょうお忙しい中わざわざおいでをいただきましてありがとうございました。心から厚くお礼を申し上げたいと思います。
　さて、質問をさせていただく前に少しの時間をいただきまして、この夏、実は中東、イスラエルに参りまして、ＰＫＯ活動の実態に触れてまいりました。その感想を一言申し上げて、それを前提にして質問をさせていただきたいというふうに思います。
　実はことしの七月の中旬でございますが、私ども自由民主党の青年局で中東視察をいたしました。その一つの大きな目的の柱は国連休戦監視機構、ＵＮＴＳＯの視察にあったわけであります。御承知のようにこのＵＮＴＳＯはＰＫＯの中でも最も古い歴史を持っておりまして、一九四八年の六月から現在に至っている、御案内のとおりであります。その本部はイスラエルの首都エルサレムの郊外にありまして、中東五カ国にわたってＰＫＯ活動を展開しておる、その五カ国に九つのオフィスを持っている、そして司令官の話によると二十三の監視所を持っておる、こういうことでありました。監視員の総計が二百九十九名、そしていわゆる事務方、シビリアンの方が三百六十名そのＰＫＯ活動に従事をしておられる、そういった方々の出身国は全部で十九カ国に上る、こういうお話でございました。私が最も印象に残ったのは、いろいろな国の人たちがここで一緒に他の国の人たちと平和のためにともに働く、そのことがＰＫＯの大きな意義の一つ、大変意味のあることはその部分なんだ、そういうことを強調しておられたわけであります。
　実は、そのＵＮＴＳＯの本部でいささかスナックでごちそうになったわけでありますけれども、そのホールの上に十九カ国の国旗がずっと飾ってございました。カナダ、スウェーデン、オランダ、デンマークはもとよりでありますけれども、中南米あるいはアジアのいわゆる小国の旗もその十九の中に加わっておったということでありました。率直に申し上げて私ども自民党の青年局としては、この十九カ国の旗に加えて我が国の国旗がここにあったらなと、これは率直な印象、感想であるわけでありますけれども、そういう思いを持ったということを正直に、率直に申し上げておきたいというふうに思うわけであります。我が国はもとより世界の平和を願っている、そして国連こそがその世界の平和の担い手の先頭に立つべきだという立場をとっているわけであります。ＰＫＯに積極的に日本が参加をする、そのことはまさに憲法の精神にもずばり合致をしたことだという立場に私どもはあるわけであります。
　そこで、まず最初に阪中公述人にお伺いをしたいわけでありますけれども、我が国のＰＫＯへの積極的な貢献、参加の意義について改めてお伺いをしたいわけであります。
　国連のＰＫＯ活動あるいはまた国際緊急援助活動、もう今大変多くの国々が積極的に参加をしている。日本は世界のＧＮＰの一五％を持つような大変な経済大国になってきた。先ほど申し上げたように国連中心外交を標榜している。その日本が、素直に考えて、ＰＫＯの活動に積極的に参加をする、これはもう当然のことなんだというふうに私ども思うわけでありますが、改めて阪中公述人の御意見を承りたいというふうに思います。
　　　　〔大島委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　阪中先生もおっしゃられたように、ＰＫＯへ参加をすることの条件というのはやはりきちんとこれは考えていかなきゃいけないというふうに思います。
　そこで、引き続き阪中公述人、そして西公述人の御意見も同様な設問について承りたいと思うわけでありますが、ＰＫＯは、争いをしている国がその戦争をやめる、いわゆる停戦の合意ですね、それがあって初めてＰＫＯの活動が開始をされる、そういうことであります。ＰＫＯのうちＰＫＦ、いわゆる国連の平和維持隊は戦わない部隊、あるいは敵のいない部隊、敵をつくらない部隊、そういうふうに呼ばれております。中立・非強制の立場で国連のいわゆる権威と説得によって停戦維持等の任務を遂行していく、それがＰＫＯ、ＰＫＦの本質なんですね。そして、そのことは国際社会からも高い評価を受けている。御案内のように一九八八年にはＰＫＦを含むＰＫＯがノーベル平和賞を受賞している、御承知のとおりであります。
　しかし、日本にはこのＰＫＯに参加をするその歴史も非常に浅い。ナミビアでありますとかニカラグアでありますとか、選挙あるいはまた行政、そういう部分に若干参加をしているわけでありますけれども、数が少ない、またその歴史も浅いということで、どうもまだまだ国民の皆様方の間に正しい認識、理解が十分にできていないんじゃないか、一部にはそういう報告もございます。私どもが政治家として国民の多くの皆様方に接して、ＰＫＯの意義、ＰＫＦの実態というのはこういうものだ、話せばなるほどそうだったのかということで御理解をいただく、決して戦争をやりに行くわけでもないということ、これは話せば理解をしていただける、そういうふうに思うわけでありますけれども、先生あるいは西先生は、今の段階で国民の方々が果たしてこのＰＫＯ、ＰＫＦに日本が参加をする、そのことを正しく御認識をいただき、理解をいただく、そういう国民意識のレベル、段階を迎えているかどうかということについてどのように受けとめておられるか、率直なところを伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　時間も限られてございますので、次のテーマに移りたいと思うわけであります。
　武器の使用と憲法九条の問題について、阪中公述人に引き続き御意見を承りたいと思うわけでありますが、ＰＫＦに我が国が参加することに当たって、武器の使用がどうも当然の前提であるかのような議論が一部にあるんですね。これはまだまだＰＫＯが何だ、ＰＫＦが何だ、我々の国民の皆様方に理解を求める努力が足らないというところもあるのかもしれません。大いにこれはやっていかなきゃいけない。しかしこのＰＫＦというのは、国連で武器の使用については極めて厳しい条件がつけられている、御案内のとおりであります。武器の使用が行われるのはまさに極めて例外的な場合だということをまず前提として認識をしなきゃいけない。
　例えばＰＫＯの活動に大変積極的な国の一つにオーストリアがありますけれども、私どもの調査した範囲では、オーストリアは過去十八年間、ＰＫＯに協力してきた十八年間、一回も一発もだれも小火器を使っていない、引き金を引いていないということを承っているわけであります。もちろんこの法案においては、憲法九条を踏まえて国連よりもさらに厳しく要員の生命あるいは身体を防衛するためのみに小火器の使用を認めるということになっているわけでありまして、生命または身体の防衛のためにやむを得ず武器を使用するということは、先ほど公述の中にもございましたけれども、自己保存、自己防衛の自然的権利、当然のことだというふうに思います。
　そこで、改めてこの武器使用と憲法九条の問題について阪中公述人の御意見を承りたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは、浜谷公述人に御意見を承りたいと思います。
　先ほど浜谷先生は、シビリアンコントロールを担保する上でそれは国会承認のみではないはずだ、そういう御意見でございました。恐らく先生のお考えの中には、ＰＫＯあるいはＰＫＦに積極的に参加をしている数多くの国々の中で、この国会の事前承認の制度を持っているのはオーストリアとアイルランド、この二カ国だけだということがその前提にあってのお話だと思いますし、また、オーストリアにあってはこの事前の国会承認制度を改める方向で、その国の中で議論が行われているということのようであります。
　しかし、その後先生は、少し気になるところもあるということでお話がございました。いわゆる際限のない更新というものが報告だけで次から次へと繰り返される、展開される、そのことに危惧の念を持っておられるということでありますが、ちょっと私十二分に聞き取れなかったように反省もいたしておるわけでありますが、仮にあるＰＫＯが非常に長期間に及ぶ、泥沼化する、例えばこういうＰＫＯがそれに当たるじゃないかというのが先生の頭の中におありになるのか、あるいは仮にそうなったときに、継続の是非が十二分に議論をされずに、単に報告という形で済まされるということについて危惧の念を持っておられるのか、少しその部分について詳しくお触れをいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは、カンボジアのことに少し触れてみたいと思うわけでありますが、引き続き恐縮でございますけれども、まず阪中公述人にお伺いをいたしたいと思います。
　カンボジア和平もいよいよ今回こそは本物だな、そういう段階を迎えつつあるわけでありますけれども、カンボジアにおけるＰＫＯの活動が近い将来現実のものとなる、そういう状況を迎えてまいりました。いわゆるアジアにおける最初の本格的なＰＫＯでありまして、規模的にもかつてない大きなものになるということが既に指摘されております。地雷の撤去もその仕事のようでありますし、また、選挙の監視、医療や通信や輸送や、もう本当に国の骨格をＰＫＯがまずつくってさしあげなければいけないと言っても過言ではないほどの大がかりなものになるということが予想をされております。
　我が国は今まさにＰＫＯ法案の審議のさなかにあるわけでありますけれども、このアジアで最初の大きなＰＫＯ、カンボジアにおける活動に率先して参加をすべきと、こういう強い意見もある。しかし、アジアには特に歴史的ないろいろなことがあるじゃないか、第二次世界大戦の生々しい経験、現に原体験として記憶にある方が大勢ＡＳＥＡＮ、東南アジアにもおられる、そういう方々の気持ちにも十分配慮をしなければいけない、そういう指摘もあるわけでありますが、先生は近い将来いよいよＰＫＯが始まろうとしているカンボジアについて日本はどういう態度で臨むべきか、どんなふうなお考えか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　同様のことを、恐縮でございますけれども、浜谷公述人から、カンボジアヘの対応を日本はどうすべきかということについての御意見を承りたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　時間ももう五分を切りましたので、これが最後の設問になろうかと思うわけでありますが、阪中公述人と、改めて西公述人にお伺いをいたしたいと思います。
　我が国のＰＫＯへの参加に当たっては、例えば既に経験済みのニカラグアでありますとかあるいはナミビアでありますとかにいわゆるシビリアン、文民が出ていってＰＫＯの活動に協力をした、参加をした。それなりの高い評価も受けているわけでありますけれども、一方には、文民による参加を今まで以上に積極的に行うべきであって、いわゆる国際法上で言う軍人、専門的に鍛えられた軍人、つまり日本でいうとその存在は自衛隊しかないということになるわけでありますが、その自衛隊の参加はやはりあくまでも慎重に考えるべきじゃないか。カンボジアのＰＫＯにもし参加をするとしても、まずシビリアンというふうな意見があるわけでありますが、やはり本当の意味で日本が国際社会の中にあって名誉ある地位を占めようと思うと、それだけでは不十分だという強い議論、意見が一方にある、先生方も御案内のとおりであります。私どもは、自衛隊の組織力あるいはまた経験というものを世界の平和や安定のために正々堂々胸を張って生かすべきだ、そのことは憲法にも抵触しないという立場に立つわけでありますが、改めてその点について両先生の御意見を承りたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際平和協力等に関する特別委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1991-11-22</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　大変ありがとうございました。
　貴重な御意見を法案審査にさらに生かしながら、努力を重ねてまいりたいと思います。大変ありがとうございました。質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0733/12211220733001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　野田長官、今御退席のさなかでございますけれども、御就任本当におめでとうございます。心からお祝い申し上げます。また、通産大臣に就任をされました渡部大臣、本当におめでとうございます。両大臣長官の大活躍をまず冒頭お祈りを申し上げたいと思います。ありがとうございました。
　渡部大臣は先ほどごあいさつの中にもおっしゃっておられましたように、就任早々ソウルで開かれましたＡＰＥＣ、アジア・太平洋経済協力閣僚会議に出席をされまして、開かれた地域主義を標榜して、日本も大いに貢献をしていこう、大変成果の上がった会議であるというふうに承っております。また、さきにはアメリカの通商代表のヒルズ代表が日本に来られ、会談をされたということでございまして、就任早々大変お忙しくなさっておられるわけでありますが、どうもここのところの経済情勢、景気の先行きが今までとはちょっと様子が変わりつつあるな、そういうことが感じられるわけであります。
　例えば、自動車の販売台数の推移を見ておりましても、あるいは住宅の新規着工の数値を拝見をいたしましても、あるいはそれぞれの企業が将来に向かってここ三年、五年、どのくらい新たな設備投資の計画があるか、そういうことを拝聴いたしておりましても、どうもここ三年、五年とは様子が変わる方向に行きつつあるな、そう感じられますね。また、来年度はどうも大きく税収が落ち込むんじゃないか、予算を編成する上でもこれは歳入欠陥が相当深刻になるなというふうなことが伝えられておる中に、渡部先生は通産大臣に就任をされたわけであります。どうか大臣として適切なリーダーシップを発揮をしていただきまして、調和ある経済の発展、またそれを通じて国民生活の向上のために全力を尽くしていただきたい、心からそのようにお願いを申し上げる次第であります。
　また、私どもこの夏以来、通産省が来年度、平成四年度に一体どういう考え方で、どういうところに重点を置き、行政を進めていこうとしているか、そのことについて勉強させていただいておるわけであります。「平成四年度通商産業政策の重点」ということで承っているわけでありますが、その副題として「国際社会との連携・調和」、そして「地域産業文化の創造」、この二つのことを挙げておられる。これはまことに適切な表現であり、かつそのこと自体が日本の経済、また国民生活を考えた上で大変重要なテーマだなというふうに改めて思わせていただいたわけであります。
　そこでまず大臣に、では一体これから先行き景気がどうなるんだろうか。経済は生き物でありますので、なかなか見通しのつかないところもあるとは思うわけでありますけれども、産業政策の元締めとしての大臣として、日本の経済の先行き、特に来年度の見通し、どういう見通しを持っておられるのか、まずお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　景気から目を離すことができない、そういう厳しい認識を持っておられる。そういう状況の中で、御案内のように国民ひとしく注目をしておりますガット・ウルグアイ・ラウンドがどうやら最終段階、最終ステージを迎えたな、そういうことであります。ヒルズ代表との話の中にも、アメリカとヨーロッパの間では大分すり合わせができてきた、歩み寄りができてきた、そのことが新聞やテレビの報道でも私たちに伝えられたところでありますけれども、通産大臣としてこのガット・ウルグアイ・ラウンドが今どういう段階にあって、どういう最終的な決着を見ることができるか、そのことにどんな見通しを持っておられるか、率直にお教えをいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ぎりぎりの努力をして年内に何が何でも決着をさせたい、強い決意をお伺いしたわけでございますけれども、しっかり頑張っていただきたい、私どもも精いっぱい御支援、応援を申し上げたい、そのように思います。
　さて次に、アメリカとの関係、日米関係について幾つかのことをお伺いを申し上げたいと思います。
　かつて駐日大使であられたマンスフィールド大使が、日米関係というのは世界の中で最も大切な二国間関係、こういう表現をされました。私もまことにそのとおりだなと思います。大ざっぱに申し上げて、御案内のようにアメリカのＧＮＰは約五兆ドル、日本は三兆ドル、この二国間で世界のＧＮＰのおおよそ四〇％も占める。この数字だけ見てもこれはもう日本とアメリカがどういう関係であるかというのは、世界に大変な影響を与える、そういうふうに認識をしなければならぬというふうに思います。
　ところが、昨今日米両国民の間に、日本人がアメリカをどう見るか、アメリカ人に対してどういう感情を持つか、またアメリカ人が日本のことをどう評価しているか、さまざまな世論調査や意識調査というものが行われ、それが発表されているわけでありますけれども、総体で大ざっぱにつかめば日米両国の関係はうまくいっている、そういう肯定的な前向きの評価が両国民の間からなされている、そのことは大切なこととして押さえておきたいわけであります。しかし、それと同時に微妙な感情がやはり双方に存在しているなということについても非常に注視をしておかなきゃいかぬ、そういうふうに私には思えるわけであります。
　例えば、ついせんだってでありますけれども、十一月十八日でありますから、おとといの月曜日の朝日新聞にそのたぐいの調査の結果が出ておりました。例えば日本人がアメリカに対してアメリカをパートナーと見るか、ライバルと見るか、そういう設問があったわけでありますけれども、日本の方はアメリカをパートナーと見るという方が五〇％、しかし逆にアメリカの方は日本をパートナーとして見る方が二一％に対してライバル視をしている方が七七％ということでありまして、恐らくこの数字は大臣もごらんになったのではないかと思いますが、私も少なからずショックを覚えたわけであります。
　また、かつてこういうふうに言われておりましたね。アメリカにとって脅威は何だ、一つはソ連の軍事力、もう一つは日本の経済力。しかし、今やソ連の軍事力はもうアメリカにとって、あるいは世界じゅうにとって脅威ではなくなった、唯一残る問題は日本の経済力じゃないか、あるいは日本の輸出力じゃないか。ちょっとためにするうがった表現にも聞こえるわけでありますけれども、しかしアメリカの国内にそういう世論が一部にある、あるいは感情があるというのもまた事実ではないかなというふうに思います。
　アマコスト大使はいろいろなことをおっしゃっておられるわけでありますけれども、ポスト冷戦の時代は明らかに経済が活性化をする時代、経済が活性化をすれば当然いろいろな摩擦も起こっていく、そういう認識を示しておられます。そして世界じゅうで一番大切な二国間関係、日米というのは協調と競争の要素が混在をしている、そういう関係なんだということも同時におっしゃっておられるわけであります。
　そういった状況の中、御案内のようにＳＩＩ、日米構造協議というのが二年前、八九年からスタートしたということでありますけれども、このＳＩＩを通じて相互理解の促進、また良好な関係の発展のためにやはり双方が努力をしていく、そ
ういう引き続きの努力というのはいかにも大切なことだというふうに私ども感じるわけであります。この構造協議について、伺うところによりますと大臣とヒルズ代表との間では特に具体的な論議はなかったというふうに漏れ聞いているわけでありますけれども、我々日本人はどうもこの構造協議については日本側が一方的にアメリカから追い込められているな、そんな国民感情と申しますか感触が、率直に言って、ざっくばらんな話になりますけれどもございますね。例えば建設市場へのアクセスの問題も、いろいろ業界に難しいことがあるけれども相当改善をした、努力をした、そんなこともあるし、あるいは大臣も御案内のように、大店法もさきの国会で法律がかわりました。あるいは再販制度についても今相当詰めが行われている。そういうふうに具体的な成果は、日本の方はいろいろと困難もあるけれども前進をさせてきた。それに対してアメリカの方は一体どうなっているんだ。これはマスコミに出ないだけなのかもしれませんけれども、日本もアメリカに対して相当のことを、実はよくそこまで言えたなというところまで言っていますね。アメリカ人というのはどうも貯蓄率が低いじゃないか、これはやはり貯蓄率を上げてもらう努力が必要である。あるいは財政赤字も何とかしなさい。あるいは企業の経営者にとって目先の利益よりももっと長期的な観点というのが必要なんだ、そういうふうなことをずっと言ってきているわけでありますけれども、そういう日本側の指摘したことが具体的に本当に改善されているんだろうか、日本が頑張っていると同じくらいに前進しているんだろうか、どうもそのあたりが我々日本人には、特に一般の方々にはつまびらかでない、そういうふうに感じられるわけでありまして、その進捗状況、特に日本側がアメリカ側にお願いをしたことが字体どうなっているかということについて簡潔に御報告をいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　いずれにいたしましても、構造協議の成果を上げていくということは、これはもう日米双方にとって大事なこと、日米にとって大事なことということは世界じゅうにとってとても大切なことでありますので、しっかりとした成果が上がるように引き続きの努力をお願いを申し上げたいと思います。
　特に、どうもアメリカは日本に対して、日本の市場というのはどうもフェアな市場になってないな、そういう印象を持っておられるようであります。したがって、この構造協議を通じて日本の構造障壁は随分なくなった、アメリカと対等の競争ができる枠組みになった、そういうふうに理解していただけるように引き続きの努力をお願いしたいと思いますし、また同時にアメリカについても、日本は言うべきことは言っている、そしてそのことが進捗しているんだということはしっかり国民の皆様に対して知らしめる、広報をしていただくということについても御努力をいただきたい。お願いを申し上げておきたいというふうに思います。
　さて次に、自主規制の問題、輸出自主規制についてお伺いをいたしたいというふうに思います。
　実は今、私どもの手元に「我が国の主要な通商問題の推移」という一覧と申しますか、コピーがございまして、繊維に始まって鉄鋼、テレビ、工作機械、自動車、ＶＴＲ、御案内のようにずっと経済摩擦がこういうふうに推移をしてきた。これは一目でわかるわけでありますが、そうこうしているうちに自主規制、輸出自主規制ということを日本側がアメリカに対して、ＥＣに対して、あるいはその他の地域に対して行っているものもあるわけであります。
　輸出自主規制というと、私どもすぐそれはやはり自動車ということが思い浮かぶわけでありますけれども、改めて考えてみると、一体この輸出自主規制というのは何なんだろうかなということなんですよね。一体これはきちんとした日本の法律に基づいた一つの行為、概念というふうに規定ができるのか、あるいは広い意味での行政指導のようなものなのか、あるいはそんなものじゃなくて、言ってみれば率直に言葉のとおり、業界が自主的に洪水のような輸出をするのを差し控えよう、そういう自主的な判断に基づく行為なのか、一体どうなんだろうなとはたと孝えたわけでありますけれども、この輸出自主規制というのは一体何なのかということについて改めてお教えをいただきたい。定義ということが適当なのかどうかよくわからないのですが、教えていただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ガットにおいては、明らかにその求める方向は関税化ということでありまして、灰色的なグレーなものだという位置づけが自主規制にはあるというふうにも伺っているわけでありますけれども、このガットの場でいわゆる輸出自主規制の問題はどのように取り扱われているのか、あるいは取り扱われる方向にあるのかということについてお教えをいただきたいというふうに思います。
　また同時に、この自主規制というのは日本は、私の手元にございますけれども随分たくさんやっているんですね。アメリカ向けに、アメリカに対して自主規制をしている。例えば数値制御旋盤でありますとか工作機械、鉄鋼構造物、フォークリフトトラックというのはＥＣ十二カ国に対して自主規制をしている。特殊鋼は対アメリカ。アメリカに向けてのものがやはり目につくなということなんですね。じゃ、アメリカは一体自主規制というようなことをＥＣやあるいはアジアやそういうところに行っているのかどうか、そういうことについてもお教えをいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　こういうふうに見てまいりますと、世界で最も大切な日米関係、大切なんだけれどもその中身はさまざまなことがあるな、そういうふうに思うのですね。しかし、やはり理解をし、世界の平和や繁栄のために、とにかくけんかせずに協調しながら力を合わせてやっていかなければいけません。例えば、セラミックパッケージなんていうのはもう日本からほとんど一〇〇％アメリカに輸出をしているというふうなことでありまして、そういうものも実際あるわけでありますから、これはやはり相当な摩擦は将来ともあるなというふうにも感じられるわけであります。
　そこで、大臣に改めてお伺いするわけでありますけれども、より良好な日米関係を将来にわたって築いていくために、一体どんな経済や産業政策、貿易や投資を含めての政策やあるいは態度というものが必要になるのか、その御所見についてお伺いができればというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは、時間も大分少なくなってまいりましたのですが、最後に地域産業政策のことについて一点だけお伺いをしたいと思います。
　冒頭にも申し上げましたように、平成四年度は、地域産業、文化を創造するんだ、通産省としてもそういう大きな柱を掲げておられるわけでありますが、地域における産業の育成、とりわけ中小企業の振興というのは日本にとって最重要の課題、テーマの一つである、そういうふうに私も思います。昭和六十一年に五年間の時限立法で、特定地域中小企業対策臨時措置法、これをつくっていただきました。もうその五年が近づいてきたわけでありますが、例えば私の地元の岡山でも、ざっくばらんに言うと、三井造船におんぶにだっこの玉野市でありますとかあるいは耐火レンガ産業が中心の備前市を中心とした地域、こういった特定不況地域に指定をしていただいて、税制や金融や予算措置で相当御支援をいただきました。その後の好景気にも支えられて地域としての景気は好転をした、地域としての産業基盤のあり方は相当強化をされたということでありますから、この法案の効果というものは相当上がったというふうに評価をしているわけであります。しかし、引き続き地域における産業の育成、特に中小企業への育成施策というのはとても大事だというふうに思います。
　改めて考えてみると、我が国の中小企業というのはそれぞれの地域や社会の中心的な存在である、極めて大きな役割を果たしている、そのことに間違いないというふうに思います。産地や企業城下町等の中小企業群というのは、地域における所得の確保や向上、あるいは雇用の機会を提供している、あるいはコミュニティーの維持発展のためにもなくてはならない存在だ、そんなふうに思います。
　しかし、昨今の大きな経済の変動、中小企業をめぐる環境の変化を見ると、やはりいろいろな意味で体質が弱いものですから、行政として、政治として応援すべきところは相当応援をする、また、企業家の精神に、それはもうやらなければいけないところはそれに心から精神的な支援を送るという態度が必要ではないかなというふうに思います。ほうっておくとやはりこれはまずいなということでありますから、地域経済活力の維持発展、また個性ある地域社会の持続的発展の基盤が揺らいでしまうおそれがある、あるいはそんなことになると我が国経済全体の長期的な健全性というものを損なってしまうかもしれない、そういうことでありますから、こういった観点に立ったときに、じゃあ一体地域における産地や企業城下町等における中小企業群に対してどういうことをこの時期改めてしたらいいかということは、非常に重要なテーマだろうというふうに思うわけであります。
　ここで中小企業庁にお伺いをしたいわけでありますけれども、そういう状況を踏まえて、平成四年度以降、どういう観点で地域の産業を育成するか、あるいは中小企業を応援するか、時間でございますので簡単に御答弁、お教えをいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>122</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1991-11-20</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間が参りましたので、質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/122/0260/12211200260002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>120</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>1991-04-24</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長代理　午後一時から委員会を再開することとし、この際、休憩いたします。
　　　　午後零時二分休憩
　　　　　────◇─────
　　　　午後一時一分開議
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004240260015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004240260015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>120</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1991-04-17</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党の逢沢一郎でございま
す。
　参考人の先生方には、きょうお忙しい中おいでをいただきまして、本当にありがとうございます。心から御礼を申し上げます。
　時間も限りがございますので、早速質問に移らせていただきたいわけでありますが、今回の流通五法の改正は、やはり日本の流通の近代化を図っていかなければいけない、日本的な商習慣のよき伝統や風習や文化、もちろんそういうものは大事にこれからも守り育てていかなければいけない、しかし、思い切って近代化、合理化、また国際化、そういうことも同時に果たしていかなければならない、まことに時宜を得たものではないか、そのように考えておるわけであります。
　実は、いろいろ全国、私ども興味と関心を持ってどんな動きになっておるかということを見てみるわけでありますけれども、今回の法律改正あるいは大店法の改正に先立つ運用の規制緩和、それを待つまでもなくいろんな動きが出てきたな、そんなことを感じておるわけであります。
　例えば私の地元の話で恐縮でありますけれども、岡山県に津山市という人口十万人足らずの古い山合いの城下町があるのです。ところがその十万足らずの津山市でも、やはり郊外型のスーパーが出てきた。自動車でもってたくさんのお客さんがそっちにとられる。今までは市の中心の商店街というのは、もうとにかく大型店が近所に出てきてくれると困るということであったのだけれども、しかしそんなことを言っていられない、むしろ有名デパートに来てもらおうではないかといったようなことで、ある有名な、東京に本店がある大型のデパートが来ることになった。むしろ歓迎だ、実はそういうふうな格好にもなってきた。駐車場も何とかしなければいけない。苦労もあるけれども、再開発をして四階、五階の部分に駐車場をつくろうじゃないか、そういう動きも出てきた。今まで、四年、五年前だと考えられないような動きが発生しておるということであります。
　岡山市にいたしましても、旧来からある岡山市表町商店街ですけれども、どうしても商店街が、郊外の大型店や駅周辺にどうも中心が移ってきた、少し陥没ぎみだ、何とかしなければいけない。地元で相当お金も出し合って、商店街の化粧直しをして非常にきれいにしたらやはりお客さんが戻ってくるといったようなことで、行政の応援もあるけれども、しかし自分たちの新しいアイデアとか努力で何とかしていかなければいけない、そういう動きというのは相当出てきたというふうに感じておるわけであります。
　そこで、田島先生にまず最初にお伺いを申し上げたいわけでありますけれども、そんな動きを踏まえて、本当に我が国の流通の近代化を促進する意味で、旧来の大型店と中小小売店の関係も相当変わってきつつあるなというふうに感じるんですね。また、町の中心部にある商店街と郊外にある大型店のそれぞれの役割も、旧来とはやはり相当違う位置づけをしていかなければいけないといったようなことを私自身も感じておるわけでありますが、諸外国の事例等についても先生は随分御研究をなさっておられる、そういうことも踏まえて、言ってみれば我が国の流通の近代化の究極の姿というか、あるべき姿と申しますか、先生がどんなふうに頭の中にイメージをなさっておられるか、まず最初にそこの部分お伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>120</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1991-04-17</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。深くお伺いもしたいわけでありますが、時間の関係もございますので、他の委員の先生方にお譲りをしたいわけであります。
　続きまして、山本参考人に商店街のことにつきましてお伺いをいたしたいと思います。
　商店街の活性化策、振興策というのは古くて新しい問題だなというふうに改めて私自身も痛感をいたしておるわけでありますが、ざっくばらんにお伺いをしたいわけでありますけれども、今まで私ども自民党としても、商店街にとにかく応援をしなければいけない、毎年の予算あるいは税の対策、金融の措置、いろいろと努力をしてきたように自負はいたしておるわけでありますけれども、商店街のお立場からいたしまして、今までの商店街の振興策、応援策のいろいろな施策の中でどういう部分が基本的に十分ではなかったか、率直に言って欠けておったかということについて、改めてお伺いをいたしたいと思います。
　それとあわせて、今回の流通五法の改正というのは、これは商店街のそれぞれの皆様にとりましては大変な環境の変化をもたらすということになるわけでありますが、個店対策、これも十分やっていこう、それから商店街としての線の対策、これもやはり大いに応援を申し上げなければいけない、また街づくりという観点から面的な対策もおろそかにできないというふうなことでいろいろと検討をし、かつ具体策を平成三年度につきましても盛り込ませていただいたわけでありますが、ここの部分をどういうふうに商店街の皆様が評価をなさっていただいておるか、忌憚のない御意見をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>120</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1991-04-17</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　続きまして、高丘参考人にお伺いを申し上げたいと思います。
　先ほどの陳述の最後の部分で社会党案についての意見披瀝をお聞きいたしたわけでありますが、ちょっとその中身についてお伺いもしてみたいと思うわけでありますけれども、例えば都道府県知
事に調整権限をすべてゆだねるとともに、千五百平米以下の店舗は市町村の独自規制にゆだねる、そういう中身になっておるわけですね。そのことについて、実態的にもしそんなことになったらどうだろうかといったようなことを私どもは大変心配をいたしておる立場でございますけれども、チェーンストア様の立場といたしまして、その部分についてはどういう御意見をお持ちであるか、お伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>120</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1991-04-17</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　続いて高丘参考人にお伺いをしたいわけでありますが、旧来は大店法の規制もあって大規模小売店が出店の意思を持ってもなかなか出店ができない、ところが、昨年の五月末から規制も緩和になった、いよいよ法律も改正だということで、先ほど山本参考人からもお話がございましたように、計画は全国数を拾ってみると実は大変な数になってきたわけであります。
　消費者の立場からすると、近所にスーパーができる、あるいはある程度大きなお店ができる、それは結構なことかもしれないけれども、既存の商店街の立場に立ったとき、あるいは中小の小売店の立場に立ったとき、一気にたくさんのものが津波のように押し寄せる、やはりある種の恐怖感のようなものもそれは人間でありますから持つのもやむを得ないかなと思うわけでありますが、一体これからの動きがどういうことになるのか。もちろん、大型店さんとされても、既存の商店街や中小の小売店の皆様との共存共栄というのは当然図りながら消費者の皆さんの期待にこたえよう、そういうお立場に立っておられると思うわけでありますが、どういうふうに既存の商店街や中小の小売の皆様との協調を図っていくのか。
　これはもちろんケース・バイ・ケース、地域によっても違うぞということになろうかと思うわけでありますが、その基本的な姿勢といいますか、理念、哲学と言うとちょっと大げさな言葉になるかもしれませんけれども、そのあたりのことをどういうふうに踏まえて出店をなさろうとしておられるのか、その部分についてお伺いができればというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>120</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1991-04-17</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間が参りましたので、これで質問を終わらせていただきたいと思います。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/120/0260/12004170260013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
