<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>65</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>195</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党の逢沢一郎でございます。
　きょうは大変お忙しい中、それぞれの党の推薦という背景があるようでありますけれども、意見陳述においでをいただきました六名の皆様方、本当にありがとうございました。それぞれ貴重な御意見あるいはまた政治改革に対するお話、お考えをお伺いすることができました。
　全国一斉に地方で公聴会が開かれておるわけでありますけれども、これからの日本の国の政治を決定づける、言うなればその政治を通じてこれからの社会やあるいは経済や国民生活、あるいは私どもも含めた一人一人の国民意識にも恐らく大変大きな影響を今回の改革は与えることになる、そういう認識を持っておりますけれども、それだけに、きょういただきましたそれぞれの御意見を大切にさせていただいて、あすからの審議に十分生かしてまいりたい、そのことをまず冒頭に申し上げておきたいというふうに思います。
　私ども自由民主党に与えられました時間は四十五分ということでございますが、私と隣におります石破議員と二人でこの四十五分を担当させていただきたいと思います。
　まず最初に、最初に意見を御開陳をいただきました堀込さんにお伺いをしたいわけでありますけれども、実は、比例代表並立制という新しい選挙制度を軸にした政治改革を推進するという方向が、さきの七月十八日の総選挙の結果を踏まえる形で一気に方向性が出たわけです。まとまった。
　これは私どもの自由民主党にとっても言えることでありますけれども、堀込さんがリーダーをなさっておられます社会党におきましても、たしか選挙の前までは、いわゆる並立制というのはとんでもないことだ、けしからぬ、併用制あるいは連用制、つまりベースは比例代表に軸足を置いた制度というのが当然あるべきものだという御趣旨であったというふうに記憶をいたしておるわけでありまして、党の中央におきましても、選挙が終わって急に並立制でいこうということになって相当な議論があった、混乱があったということを、今やもう自民党と社会党の間でも十分人間関係がありますから、よくそういう話を聞くわけでありますが、恐らく地方にあってはもっと大きなショックというか衝撃であったのではなかろうかと思います。
　しかし、それを乗り越えてでもこれは推進をしていかなければいけない、そういうお立場に立っていただいたということは、ある意味で、我々政治改革を実現をしようという立場の者にとりましては、社会党さんがそういう立場になっていただいたのは大変な評価をすべきことでございますが、そのことについて、内部の御事情をお伺いするようで大変恐縮でございますけれども、いわゆる群馬の社会党におきましては、そのことに対しての十分な理解と協力、コンセンサスができているのだということなのかどうか、最初にそこをお伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>197</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　時間も限られておりますので、次に質問をいたします。
　県会議員の松沢先生及び飯塚さんにお伺いをしたいのですけれども、先ほどの意見陳述を聞いておりますと、これだけ長い間我々が政治改革に取り組んできた、そしてもう今回の国会が始まって審議も相当一生懸命やってきて、新聞にも報道される、テレビでも中継もある、しかし、どうも新しい政治改革の意図するところ、特にその中心課題の選挙制度について、必ずしも国民の皆様の理解、あるいは新しい仕組みの意図が十二分に伝わっていないという雰囲気が今お二人のお話から伝わってきて、いささか戸惑いも覚えながら、しかしやはりどうしても今国会で成立をさせる、そうなれば、総理もおっしゃっておられるように、あるいは我々議員もそうあるべきだろうと考えておることは、そう遠からず、多分来年の今ごろということになるのでしょうか、新しい制度で選挙をやるというふうに思うのです。
　またそうあるべきだと思うのですが、しかし、これほど国の将来にとって大切な政治改革、そして選挙のやり方を基本的に変えるということは本当に大変なことであります。にもかかわらず、十二分に国民の方がそれをおわかりいただいていないとすれば、これは重大なことだな、改めてそう思うのですが、例えばこれから一年後の選挙というものを想定して、本当に理解をしてもらう、わかっていただく、その政党本位、政策中心の選挙になるように持っていくためにはどんな努力が必要なのか、あるいは厳しいところがあるのか、率直なところを、時間の関係もありますので簡単にお述べをいただきたいと思うのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>200</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは続きまして、土田社長様にお伺いをしたいわけであります。
　いわゆる現行中選挙区制度はもう制度疲労で、時代背景を考えてみてもこの制度を続ける限り政治はよくならない、結論からいえばそういうことだろうと思うのです。私も、自由民主党の党内にあって自分自身を振り返りながら、そのことを正直申し上げて痛感をしてきました。
　私は岡山県から選ばれているのですが、恐らく岡山に比べて群馬の方が、より自民党が強い。自民党の強い方がたくさん出られている。それだけに中選挙区制度下における選挙のときの実態というのは、時々新聞やテレビで拝見いたしますけれども、私の地元の岡山の比じゃないのだろうな、そういう想像もいたします。それだけに、社長様がそういう強いお気持ちを持ったというのも非常にうなずけるなというふうに思うのです。
　一方、中選挙区ではもう新しい政治を切り開けないというふうに思いつつも、確かにもう政権は交代してしまって、今の連立が基本的には、国の基本政策、つまり自民党のそれを引き継ぐということで政治が始まってしまった。しかし、選挙制度は変えるということになっている。
　じゃ、こういう状況で変えて、例えば事実上自民党と新生党が一騎打ちになるとか、自民党と新党さきがけ、新生党でというところもあるかもしれません。そうなったときに、この法律の意図する政党中心、政策本位の選挙ということに本当になるんだろうかな。そうしなければいけないのだけれども、本当のところなるんだろうかな。お金もばかみたいにかかるようなことにはならないだろうけれども、とらの子の一人を選ぶ選挙ということになると、当選できるのは一人だけだからという現実の方が先に立ってしまう。だから、制度の意図するところが本当に十二分に生かせるかどうか、実態を考えたときにやはり不安もあるなというのが正直な腹のうちでもあるわけでありますが、そこをどう乗り越えていくべきか、お考えをお聞かせいただきたいのです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>202</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　続いて、土田社長に最後に一問だけお伺いいたしますが、お金のことなんです。
　意見陳述の中で、最終的には献金は個人に限るべき、そして受け皿としての団体も一つだ、要するに選ばれた者が経済的な、政治活動をするためにあくせくしてお金を集めるような、そんなばかみたいなことに時間、エネルギーを費やすことがないような道をつくってやれというお話を伺いまして、一つの御意見として大変深く拝聴いたしたわけであります。
　私は自分自身の体験に照らして、そのことも非常に大切なことだろうと思うのですが、もう一つは、やはり政治家というのは、いい意味で、自分自身の政治活動を賄うための浄財を集める苦労から解放されたのでは、政治家としての成長なり人間としての成長ということから考えてみると、むしろまた逆に大きな問題があるのじゃないかな、そういうことが頭から離れないのですね。
　制度が中選挙区から小選挙区に変われば基本的に候補者像も変わってくるのかなというふうにも思うのですが、ちょっと例えは悪いかもしれませんけれども、大変な風、ブームによって当選をしてくる。今回もそういう選挙だったかもしれない。しかし、選挙が終わって二、三日後ぐらいにテレビを見ていましたら、私だれかに入れたんだけれども、だれに入れたかわからないとインタビューに主婦の方が答えていらっしゃる。たしか新しい政党の何とかさんだったなというふうにおっしゃっておられる。つまり、選挙があって二日、三日後にはもうだれに入れたかわからないということなんです。
　そういう選ばれ方をした人でも、もちろん国民の意思によって選ばれた国会議員である。しかし、たまたまと言っては恐縮かもしれないけれども、そういうふうにして議会に出てくれば、歳費もたくさんあって、あるいは政党助成のおかげで党を通じてたくさんお金がもらえて、お金集めの苦労なんかなしに議員をやれるというので、本当にそれでいいのかな。選挙というハードル、そしてもう一つは、一人一人の有権者が自分の選んだ議員を本当に吟味をする、チェックをする。こういう人間にならポケットマネーを出しても応援してやってもいいな、あるいはうちは中小企業で大変だけれども、月々五千円か、自民党の法律案は二万円ということになっていまして、そのくらいなら応援してやりたいな、そういう有権者と候補者あるいは政治家との関係を築いていくということはより重要なことのように私には思えてならないのですが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>204</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>266</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　六人の御意見をいただきました皆様方、本当にきょうはありがとうございました。それぞれの立場から貴重な御意見、御提言、御所見を述べていただきました。大変勉強にもなったように思いますし、また、あすからの審議に十分その御意見を生かしてまいりたいというふうに思います。
　お触れをいただいた方と、ちょっとそこのところが十分聞き取れなかった方とおられるわけでありますので、もう一度全員の皆様に簡単にお答えをいただきたいわけでありますが、この政治改革の議論も確かに国会ではもう四年、五年越しだ、まあいろいろあるけれども、とにかくもうここで一つの結論を出さなければいかぬ、そういう立場に立たれるか、そういう御意見をお持ちか。
　いや、しかし、確かに国会議員の間では、あるいは一部マスコミや永田町周辺では議論を重ねてきたかもしれないけれども、しかし一般の市民、国民は、新しい選挙制度になったら、あるいは新しい政治とお金の関係になったら、それはどういう実態になるのか、まだほとんど理解できてない、そういう声もありますね。したがって、これはやはり、やってだめならまた戻せばいいじゃないかという簡単なわけにはいかない。もっと国民の理解を、あるいは今度の改革の意味するところ、意図するところを十分理解をさせる、そういう底上げが必要だ、そういうお立場に立つのか。簡単に、伊藤さんから順番にお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>273</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは、ちょっと個別のことについてお伺いいたします。
　まず最初に、伊藤さんにお伺いをしたいのですが、私も政治家、衆議院議員になりまして丸七年、足かけ八年目ということなんですが、確かに選挙のときに限らず、後援会活動、政治活動にも、自由民主党でずっと与党であったということもありますが、秘書も相当な数を現に必要としてきましたし、いろいろな仕事がたくさんある。結果的に随分お金がかかってまいりました。かかるものだなと大変厳しい実感を持っているんです。議論として、なるべく金がかからないような政治をつくろう、かけないようにしていこう、それは確かに重要なことだろうと思うのですが、ちょっと逆に開き直ったような言い方に聞こえるかもしれませんが、政治にお金をかけずにいようと思えば、変な話になるかもしれませんけれども、何の活動もせずにじっとしていれば、それは確かにお金はかからないということになろうかと思うのですね。
　何万人という方に支持をされて議員になる。ばりばり積極的に仕事はしていかなきゃいけない。しかし、仕事をすればするほど、活動の手を広げ、熱心に、丁寧に、細かくやればやるほど、経費というものは当然伴ってくるわけですが、先ほどちょっとお話の中に、たしか六番目のところで御指摘をなさったように私、メモをいたしたのですが、その金のかかる要素をだんだん除いていかなきゃいけないんじゃないか、そういうふうにおっしゃいました。秘書の数のことなのか、あるいは郵送代のことなのか、何を意図しておられるのか、政治家が政治家として仕事は熱心に一生懸命やっていかなきゃいけない、それは恐らく否定はなさらないというふうに思うのですが、どういう意図、趣旨でそのことをおっしゃったのか、少しお話を簡単にいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>275</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　重ねて伊藤さんにお伺いするのですが、政党助成ですね。仮に政府案そのとおりということになりますと、社会党を初め現在各党の中央が集めている政治資金をもはるかに上回ってしまうような金額になっている。党によっては今集めている分の三倍とか四倍とか、そういう実態に現になるわけですけれども、それは大丈夫ですか、お認めになりますか。それは必要だというふうに言い切られますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>277</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　では、続きまして奥之山県議にお伺いをいたします。
　先ほど改めてお伺いして、もうここで結論を出さなきゃいかぬ、最終的にそういう御判断をお聞かせをいただいたわけですが、今回の政治改革の中心テーマはやはり選挙制度で、抜本的に中選挙区から小選挙区ベースに変わる。その意図するところは、今までの政治、選挙というのは、特にこれは自由民主党に主に言えることなのかもしれませんが、やはり個人中心の政治、選挙になっている、それをここで近代的にしていこう、政党中心、政策本位の政治状況をつくっていく、選挙の実態もそっちに持っていく、そこが最大の意図するところであると思うのです。
　さて、県会議員としてこの地域に根差して活動をなさっておられる御自身の目から見て、静岡県は今、衆議院で一区、二区、三区、分かれていますが、今回の総選挙では新生党から出られた方もおられる、日本新党もたしかおられたと思いますが、そういう実態を頭の中に浮かべて、果たして本当に政党中心、政策本位の選挙が展開できるかどうか。仮に一年以内に選挙があるとすれば、どう展望なさるか。あるいは、そうしていかなきゃいけないわけですけれども、政策本位の選挙にしていくためには、我々政治にかかわっている者が一体どういう努力を、あるいは国民や有権者の皆さんに対する啓発というか啓蒙というか、それも大切な部分になってくると思うのです。そこを御自身でどう展望なさっておられるか、考えておられるか、簡単にお話しください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>279</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　時間も限りがございますので、続きまして岡田社長様にお伺いいたします。
　経済人のお立場に立脚しての意見を先ほどお聞かせをいただいたわけですが、このことについてどう考えておられるか。
　それは、細川総理が、とにかくいわゆる政治本来の課題、それは経済の構造改革であり行政の改革であり財政の見直しである、そういう本来やるべき政治課題に、政治改革という一つの課題を乗り越えないと着手できないんだという趣旨のことをよくおっしゃっておられます。
　聞いていると、確かにそれはそうだな、そういうふうにも伺えますが、一方、国民の皆さんの間には、政治改革は政治改革、しかしこれだけの景気や経済の状況なんだから、それはそれでまあ同時並行で、むしろそっちに力を入れて進めてくれればいいではないかといったような議論もございますが、御自身の立場からして、とにかく政治改革が一つの大きなネックになっている、これを越えられないと本来の政治ができないんだ、始まらないんだ、そういう趣旨の総理のお考えといいますか態度に、どういう御意見、感想をお持ちでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>281</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間の関係で最後に土屋社長に簡単に一問だけお伺いいたします。
　衆議院と参議院と両院で日本の国会というのは成り立っていますね。よく国会でも議論されましたが、衆議院はどの政党に政権を預けるか、そのことを通じてだれを総理大臣にするか、それを選挙を通じて国民の皆様の意思を反映をしていただく、そのことを重く考えるならば、小選挙区の割合をより多くする。今の参議院の定数二百五十二、百五十二と百の地方区と比例区の割合よりも、少なくとも、衆議院は政権選択ということに意義をより重く置くとすれば、小選挙区の方が多くてしかるべきだろうし、広く民意を反映するという機能は参議院に任せるとすれば、ちょっといきなりはどうかなと思われるかもしれないけれども、思い切って一票制で政党政治に特化をするという機能を衆議院により強く与える、今回の制度改革を素直にその趣旨を生かそうとすればそうなるのではないかと私どもは考えているわけでありますが、御所見を簡単にお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>1993-11-12</date>
                    <speechOrder>283</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間が参りましたので、質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811120542016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自民党の逢沢一郎でございます。お二人の参考人には、きょうは大変お忙しい中お出ましをいただきまして、貴重な御所見をお伺いすることができまして、心からお礼を申し上げたいと思います。
　私に与えられました時間は四十分ということでございますので、早速幾つかのことにつきまして質問をさせていただきたいと思うわけであります。
　政治改革の議論も既に相当な時間、日数を要してまいりまして、いよいよこれからが大詰め、まとめ、与野党の合意点を見出す、そういう一番大切な時期に差しかかったというふうに認識をいたしております。もちろん、国民多くの皆さんの期待にこたえて、どうしても今回は政治改革をなし遂げなきゃならぬ、私どももそういう強い思いを持ってこの改革の議論に積極的に参画をいたしているわけであります。
　冒頭の意見陳述の中で既にお触れをいただいたこととも多少重なるかと思うのですが、今回の政治改革は、まあ考えてみれば日本の政治の土俵あるいは枠組みをもう一からつくり直す大変な大事業というふうに言えると思うのですね。この政治改革ができなければ、経済の構造の見直し、あるいは行政や財政の本当の意味で突っ込んだ見直しもやはりできない。政治改革が一つのネックになっている、それは確かな話ではないかと思いますし、まあ癒着という言葉が適当かどうかはいろいろ議論があるかもしれませんが、確かに政治の世界、そして官界、経済界、これらの関係もやはり見直されてしかるべきだな、そういう率直な実感を私も持つわけであります。
　そこで、両参考人にお伺いしたいわけでありますが、今回の政治改革が実現をした暁には、これは与野党がここまで歩み寄っているわけでありますから、まあ常識的には合意点、妥協点というのはその中間に求めるということになるわけでありますが、政治改革ができた後の経済やあるいは国民生活や国民意識に、それはいろいろな大きな影響があると思うのですね。
　その影響というのは、やはりプラスの影響にしていかなきゃいけないなというふうに積極的に私どもとらえているわけでありますが、この政治改革ができたということで、まあ大きく言えば日本の経済社会が、あるいは国民生活の実態やあるいは国民意識がどういうふうに変化をするという展望を両参考人がお持ちであるかということをまずお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　そこで、今回の政治改革に伴って、じゃ一体将来の政党政治像、政権像をどう展望したらいいか、そういうことはまさに当事者である我々の間でも大変議論をしているわけでありますが、両参考人にそれぞれの理想の政治の姿、ある程度具体的にお持ちなのか、あるいはおぼろげながらこういうスタイルというのが将来の日本にあるべき政治の姿じゃないかというふうにお考えなのか、その辺のところをお伺いしたいわけであります。
　一つよく出る議論では、二大政党制があるいは穏健な多党制という言葉がよく使われますが、幾つかの政党あるいは政治グループに分かれての政治ということがよく議論になります。
　二大政党制ということになりますと、これははっきり政権は単独で一つの政党が担うということになりますし、多党制ということになれば、例えば今回の並立制でも、小選挙区と比例区の割合によっても、多党制でも場合によっては、選挙制度によっては単独政権も可能でありましょうし、あるいは制度によれば、ちょっと当面はこれは連立していくしかないなということが制度上もたらされるということがあろうかと思います。
　単独で政権を担うということになれば、それは何といっても責任の所在がはっきりするし、政党政治そのものが機能するとすれば、やはり何か物事にレスポンスするときも早い、責任も明確だ、そういうことがあるでしょう。
　あるいは連立政権ということになれば、どうしても公党間で議論をしなければいけない、相対的には時間がかかるということになるけれども、しかし、民主主義を考えれば、その政策ができ上がってくる、あるいは物事が決定されるプロセスが国民に見えるということが政治の成熟に随分意味があるんだという評価もあろうかと思いますが、両参考人、どうでしょうか、御自身が将来の日本の政治、どういう政党政治を望んでおられるのか、あるいはこうあるべきじゃないかということをお考えなのか、時間の都合もございますので、ぜひ御所見を簡潔にお伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　そこで、続けて岡原先生にお伺いをいたしたいのですが、先ほどちょうだいいたしましたレジュメの二の二の七番のところの投票の仕方ですね。小選挙区で選びたい候補と応援したい政党が食い違う場合が多い。その現実を無視できない。したがって、現在においては二票制がよい。しかし、今言及なさいましたように、将来的には一票制への移行を考慮というふうなお考えをここで示しておられるわけでありますが、これを拝見いたしまして、かなり現実直視型というか弾力的というか、そういう思いを持ちました。
　今回、中選挙区制度から決別しよう、小選挙区を中心とした、そしてそれに比例代表制を加味した新しい選挙制度に移行しようというその決意の背景には、何といいますか、制度ですからどっちが百点満点ということではないけれども、ここでは本当に日本の政治が大人にならなければいけない、やはり政党中心の、政策本位のそういう選挙をやりたいものだ、そういう政治をやっていこう。そのことを通じて、少し言葉を使えば、日本の民主主義を成長させていこう、成熟させていこう、そういう一つの政治の決意といいますか意図というか、それを十二分に発揮をしたい、そしてそのことを正しく国民の皆様にも理解をしていただこう。
　こう言うとちょっと恐縮かもしれませんけれども、国民の皆様に対して、そういう意味でより教育的であり啓蒙的な今回の議論をしたいと思うし、またその結果も、与党の皆さんもおっしゃっておられる政党中心、そして政策本位の政治にこれからなるのですよ、したがって、こういう制度にいたしました、そういう目的意識がしっかりしていなければいけない、そういうふうに思うのです。
　その点で、一票制ということは今までの中選挙区から考えれば相当程度二大政治ブロック化を促進するということで、かなり気持ちの上で、一気に変わったなということで戸惑いは恐らく国民の皆さんの間にあるでしょう。しかし、それを思い切ってやるのがまさに政治改革の意義であり、そこに新しい政治をスタートさせようという国会の意欲というか、決意が内外に示されるものではないか。
　そういう意味で、私どもは、この一票制ということは、ここで大きく変えるのだということについてはどうしても譲れない制度なんだという考えに立っているわけでありますが、改めて先生の御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　その大きなところから考えれば考えるほど、やはりこの問題は本当に大事だな、あえてそうすることによって本当に政治を変えることができる、私はそのように考えているわけでありますが、さらに国会において議論を深めてまいりたい、そのように思います。
　時間も限りがありますので、次のテーマに移りたいわけでありますが、大宅参考人にお伺いをしたいのですけれども、先ほど政治資金、民主主義、政治のコストの負担のことについてお触れをいただきました。どこまでが必要なことなのか、それを明確に示し、それが言ってみれば政治本来の活動であり政策の研究であり、そういうことならば私も喜んでそのコストを負担しましょう、そして、国民大多数もきっとそういう思いを持っておるに違いない、そういう意見をお述べをいただいたわけであります。
　大変そのとおりだというふうに思うわけでありますが、今回議論になっております公費の助成、政党への公費助成でございます。これは御存じのことと思うわけでありますが、改めて御紹介申し上げますと、連立与党案は総額四百十億円で、総理がよくおっしゃっておられましたように国民一人当たりコーヒー一杯、それを割り算いたしますと一人当たり三百三十五円になるそうであります。それに対して自民党の案は総額で三百九億円、一人頭二百五十円という格好になっています。
　そこで、ここはちょっといろいろ議論があるところだろうと思うのです。つまり、せっかく国会に当選しても、何だかいろいろ聞いていると、政治活動のための必要なお金を、あるいは次の選挙のための準備のお金を、持っている時間、エネルギーの七割も八割も使ってそればかりやっていて、一体何のためにあなたは国会議員になったの、よくそういう話がジャーナリズムを通じて我々の耳の中にも飛び込んでくるわけであります。
　確かに、私も国会に出させていただいて足かけ八年目になるわけでありますが、いささかそういうことにエネルギーを使ってきたということは否定しないわけでありますが、しかし同時に、忘れていけない議論があると思うのですね。
　つまり、極端に言うと、じゃ国会に当選してきたら、じっとしていても自分の所属する政党を通じて公費がもらえて、それでもう政治活動が、まあ余裕とはいかないかもしれないけれども、賄うことができるということで、本当にそれで政治がいいんだろうかな、あるいは政治家がある意味で成長するのかなというところも、これはまじめに考えておかなければいけないところだろうと、実際に自分自身がやってみてそのことを感じるわけであります。
　もちろん、国民の皆様の御理解をいただいて公費をいただかなければいけないところもあるでしょう。しかし、私の感覚からいえば、そうですね、全体の政治活動に必要な、上限が四分の一か二割か二割五分か、そういうところにむしろとどめるべきではないかな、そういう意見を持っているのです。
　と申しますのも、やはり政治家というのは、当選をした後も引き続き自分の政治に対する理想や夢や政策をできるだけたくさんの皆さんに語って、こういう人間ならば自分のポケットマネーも出してもいいな、あるいは自分のうちは中小企業でなかなかそんなに大変なことはできないけれども、月々五千円とか一万円とかそういう金額ならば出してもいいな、そういう部分をむしろここで忘れるべきではないんではないかなというふうに思います。
　ちょっと差しさわりがある話になるかもしれませんけれども、そのときの勢い、ブームでとにかく当選をしてきてしまった、当選した。その意思というのは国民の意思だし、国民の選択でありますから、それは大変貴重な結果であろうかというふうに思うのです。
　ただ、この前の総選挙が終わった後テレビを見ていましたら、選挙が終わった二日か三日後ですよ、テレビを見ていたら、あなたはどの方に入れましたか、たしか東京の団地の奥さんだったと思いますけれども、いやあ、だれに入れたか忘れました、選挙には行ったんだけれども忘れました。どの政党に入れたか、いやあ、それもたしか新しい何とかという政党だったと思うけれども、どの政党に入れたかもよく覚えていないし、だれかも忘れた。わずか選挙の二日、三日後ですよ。しかし、そういう形で当選された方も、もちろん国民の意思を反映をした立派な議員であるし、それは有権者の一つの審判だと思うのです。しかし、その後いろいろ何か経歴だとか、その前の行動に問題があったということも一部報道もされました。
　つまり、そういう意味で本当に、選挙というのも一つの我々政治家にとっては高いハードルであるけれども、しかし、それだけでいいんだろうか。政治家がみずからの仕事をしていくために自分の考え方を述べて、それに共鳴、共感をしていただける方の浄財を集めていく。その部分をなくしてしまうということは、私は、政治にとって重大な問題を引き起こすことになるのではないか。
　ただ、もちろん企業献金にいたしましても、一つの会社から何百万円とか、そういう単位になるとそれは問題外でしょう。したがって、本当に節度ある、自民党の案では一つの政治資金調達団体に月々二万円までという制約を設けているわけでありますが、そういうことはむしろ今私が申し上げたような意味で生かしていかなければいけない。それこそが国民の皆さんにもより政治に参画をしていただく一つの大きな手段として大事にしていきたいというふうに考えているわけでありますが、大宅参考人の御意見を例えたらと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　お金のことについて引き続きちょっと議論もしたいんですが、いわゆる企業献金ははなから悪なんだ、性悪説、そういう議論もございますね。どうでしょうかね、そうお思いになりますか、そうではないとお思いになりますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは、もうあと残りの時間も五分ほどでございますので、最後一、二問になろうかと思うのですが、冒頭にも申し上げましたように、ここまで議論を積み上げてまいりました。そして、きょうは大先輩といいますか、大長老の岡原先生からの天の声も出たようなことでありまして、いよいよ第四コーナーを回ってホームストレッチに入ってきたな、いよいよ何としても転ばずにテープを切らなきゃならぬというところに来たというふうに思うのです。
　そこで、しかし改革が実現した後、新しい制度というか仕組みを本当に生かさなきゃいけない。せっかくこれだけの大改革をやろうとしているわけでありますから、制度が変わってよくなるということだったんだけれども、どうも実態がそれについていけないというか伴わないということになったんじゃ、これは一体何のためにやったのかということになろうかと思うのです、
　今国民の皆様が想像してみて、将来を予測してみて、ううん、どうなるかな、どうなるでしょうかねということで一番気をもんでいるのは、やはり選挙のことですよね。小選挙区になりますと、つまり今なら、私の選挙区は岡山一区というところですが、七、八人立候補して五人当選できる選挙。それがとにかくもう少し小さい区域に分かれて、当選者は一人ずつということでありますから、どういう選挙になるのか。
　本当に額面どおり政党中心、政策本位の選挙になればいいんだろうけれども、じゃ、どういう政党同士がぶつかって、しかしもう政権交代も行って、前政権の基本政策を引き継ぐと言っているから、外交とか防衛とかあるいはエネルギーとか、今までは確かに選ぶ有権者の側から見ていると、明らかにこういう政策の違いがあるわねという部分が、今度連立側の方が連立を解いた段階でまたそれぞれの政党に戻れば、また固有の政策に戻れて、選挙になればまたそういう色合いができてくるのかもしれませんが、その辺のところにまじめな国民、有権者の皆さんはある種の不安というか展望を描き切れてない状況、そういう心理状況におられると思うのですね。
　お金のことにしても、もちろんこれは何としても奄美大島のようなことになら保ないようにしなきゃならぬわけでありますが、しかし、当選者は一人だけということになると、とにかくそんなことも言っていられない。超現実論に立てはという議論の展開を岡原先生も先ほど一票制、二票制のところでしていただいたわけでありますから、そのことはよく御理解がいただけると思うのです。
　しかし、変える以上は、やはりそんな大変なことになっちゃいけないわけでありますから、どういう国民は国民の努力が必要なのか、あるいは我々政党人は政党人としての努力が必要なのか、そこのところがやはり一番大切なことになってくる。
　そこの努力が足らなければ、本当に政党本位、政策本位じゃなくて、もう本当に情実の、お金がかかるよりひどい状況になるという危険性もないことはないなということは当然考えておかなきゃいけないと思うわけでありますが、新しい仕組みをつくる、制度をつくる、それをもとに政治をよくするためにはどうしなきゃいけないか、国民はどうしなきゃいけないか、政治家は、政党は。最後に両先生から御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1993-11-02</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間が参りましたので、質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12811020542013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>137</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　大分議論も進みまして、相当問題点もえぐり出されたわけでありますけれども、私は私の立場から、議題になっております通称リストラ法案につきまして質問をさせていただきたいというふうに思います。
　先般、大臣所信に対し質問もさせていただいたわけでありますが、やはり日本の景気は依然とし
て厳しいな、引き続きそういう強い印象を私も持っているわけであります。新聞を見ておりましても、どの企業も、製造業と言った方がいいかもしれませんが、減産体制に入っている、減収減益である、設備投資をふやすような状況ではない、そういうニュースばかりが目につくわけであります。各企業はぎりぎりの努力をして経費の節減に努めている、配置転換その他で何とか活路を見出そう、そういう努力も行われております。しかし、今雇っている従業員をそのまま抱えて大丈夫かな、雇用調整というところまで踏み切らざるを得ないかな、何かそういう足音のようなものが私どものところにもひたひたと聞こえてくると申しますか、気配のようなものを感じる、それは恐らく大臣も同感であられると思いますし、また、きょうお見えの通産省、また中小企業庁の幹部の皆さんもそういう認識を持っておられるのではなかろうかというふうに思います。
　中小企業の経営者の皆様にお伺いいたしますと、とにかく資金繰り、とにかく資金繰りなのだ、こういう声をほとんどすべての方がおっしゃるわけでありますし、また、地域や業種によって違うわけでありますけれども、確かに、ここのところの円ドルレートが、今現在どのくらいになっているかあれでありますが、百七円、八円台ということでちょっと一服感もあるようではあります。しかし、依然としてその円高による影響というのは非常に深刻であるという話もたくさん出ているわけであります。
　そういう状況の中で、中小企業の倒産の件数がだんだんふえてきたということについては、これは注視をしておかなくてはならぬなというふうに思います。平成四年は、一万四千件近くの資本金一億円未満の中小企業の倒産があった、これは平成二年に比べますと、実に倍以上の件数になっておる、こういう数字も報告がされているわけであります。既に同僚の委員各位からも話があったわけでありますが、こういった経済環境の中にあって、中小企業は今どういう実態にあるのか、中小企業を取り囲む環境、業況はどうなっているのかということについてどんな認識を持っておられるのか、改めて大臣にお伺いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>139</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　言うまでもないことでありますけれども、中小企業は大企業あるいは中堅企業を支える大変重要な役割を果たしているわけでありますし、また、中小企業の持つ活力、それが日本経済あるいは日本社会の活力そのものであるというふうに言っても過言ではなかろうかという認識を私も持っているわけであります。全事業所数に占める中小企業範躊の事業者の割合も九九％、従業員数にいたしましても八割に近い方々がいわゆる中小企業で働いておられる。そういうことから考えてみましても、この中小企業が将来に向かってどうなるのかということは、すなわち日本経済そのものと言っても過言ではなかろうかというふうに私は思います。
　そこで、実は今日午前中に同僚の甘利委員の方からもお話があったことと多少重複するわけでありますが、その中小企業がどういう状況にあるか、今大臣もみずから認識をお述べいただいたわけでありますけれども、これから先行きを展望するときに、一体中小企業の未来、将来というのは本当に明るいものなのかどうか、あるいはむしろ困難と苦渋に満ちた道ということになるのか、そのあたりは非常に判断が難しいなというふうに私も思うわけであります。
　特に気がかりなのは、先ほど来お話が出ておったわけでありますが、いわゆる新規開業、新しく工場ができる、新しい商売を始める、そういう方々の割合が減ってきている、そのことはやはり注視をしておかなくてはならぬなというふうに思います。また、昭和四十年代から五十年代にかけて、中小企業も頑張って、もちろん大企業と中小企業のいろいろな意味での格差はあるわけでありますけれども、特に生産性を高めていこう、付加価値の高いものをつくり出していこう、生み出していこうということで、実は相当成果を上げてきた時代があったわけであります。ピークは、恐らく昭和五十年前後ではなかったかと思いますが、大企業に対する付加価値生産性、そのころには六〇％を超える、もちろん大企業一〇〇に対して中小企業六〇ですから相当な格差がありますけれども、大企業一〇〇に対して六割を超えた、実は相当成果を上げてきた経緯があったわけであります。
　昨今どうかということを調べてみますと、平成二年でありますから少し前の数字でありますが、またちょっと大企業とのいわゆる付加価値生産性の格差がついてくる。五〇％程度までやはり落ちてきた。平成二年が五〇・六という数字を伺っております。じゃ、平成三年、四年、この五〇が五一、二、三になってくれていればいいなと思うわけでありますが、場合によっては、これは大企業ももちろん努力するわけでありますから相対的なものになっているということを考えれば、やはりなかなか厳しい数字になっているということも予測されると思います。そして、生産性において格差があるということは、どうしてもそのことは賃金にも反映されるということになろうかと思うわけでありますが、やはりこの生産性を大企業にできるだけ近づける、あるいは賃金も近づける、それは将来にわたっての大きな課題であるというふうに思うわけであります。
　改めてお伺いしたいのは、いろいろ努力するにもかかわらずなかなかその溝が縮まらない、そこには一体どういう原因があるのか、どんな状況がそこにあるのかということは、きちんとお互いに認識をする必要があろうかと思うわけでありまして、そのことについてお伺いを申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>141</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　そういう認識をしっかり持ちつつ今回新しい法案が出たわけでありますが、この法案の中身についてお伺いをする前に、今までもいろ
いろな中小企業対策をやってきた、施策も打ってきた、あるいは数次にわたって経済対策を発表して、その中の大きな柱の一つが中小企業問題であった、そういう経緯があったというふうに思うのです。
　例えば、ここ一、二年を振り返ってみても、平成四年三月春に緊急経済対策を策定し発表し、そしてその年の夏には総合経済対策、そしてことしの春、四月に新総合経済対策、そして政権がかわって、このたび緊急経済対策ということで、これを振り返ってみると、今私が申し上げた一番早い段階でのものが平成四年の三月でありますから、今から一年半ほど前の対策であります。この一年六カ月、一年半ほどの間に、実に四回の経済対策あるいは緊急対策というものがつくられ、それを政府が世に出した、そして、その対策に基づいて各種の施策が打たれてきたという経緯があります。
　それで、実は議論する前に、そういうたび重ねての経済対策というものが一体どういう効用、効果をもたらしてきたか、どんな成果を上げてきたかということについては、やはりしっかり検証する必要があるなというふうに私は思うわけであります。例えば、ざっと見てみましても、いわゆる金融の支援でありますが、貸付枠の追加なんというものは大抵どの経済対策の中にも盛り込まれているわけでありまして、平成四年八月の分については、貸付枠の追加一兆二千億円、ことしの春の対策には、一兆九千百億円でしょうか、そして、この九月の対策につきましても、一兆円の融資枠の追加ということがその中に盛り込まれているわけであります。
　先ほどもちょっと触れさせていただいたわけでありますが、そういった中小企業施策ということになりますと、金融対策、そしてもちろん予算、税、この三本柱ということになるわけでありますが、今私が触れさせていただいた去年の三月の緊急経済対策以降の対策、この施策は随分一般の事業者の方にも利用頻度が高かった、あるいは減税効果も上がった。しかし、この対策についてはこういう意図という思いがあったのだけれども、まあ思ったほど効果が上がらなかったな、率直に言って、そうだなというふうに思えるものがいろいろとあろうかと思うわけでありますが、少しそのあたりの評価をレビューをする必要があるというふうに思うわけでありますが、どういうものが本当に効果的であったか。まあ正直に言えば、案外そうでもなかったというふうに、きちんと評価をされておられるのか、お伺いをさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>143</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　今御説明をいただきましたように、それぞれ税におきましても金融においても成果を上げつつあるというお話をいただいたわけでありますが、さてしかし、もちろんその景気の下支えに効果を上げつつあるというものの、振り返って考えてみると、この一年間あるいは一年半、景気はやはり厳しい方向に進んできた。また、中小企業を取り囲む環境もなかなか出口、光明が見出しにくいという状況が続いているということは、それはそれで間違いがない現状認識ではなかろうかなというふうに思うのです。
　そこで、これは、実は私自身も政治家として、また、中小企業問題に取り組む政治家として勉強もしてみなければいけない、考えてみなければいけないというテーマでもあるわけでありますが、もちろん中小企業対策ということになれば、予算と税と金融政策を駆使をしてということになるわけでありますけれども、何か景気が悪くなる、あるいは厳しい、そういう状況になると、大体出てくる施策というのは、まあ似たり寄ったりというとちょっと言葉が悪いかもしれませんけれども、同じようなメニューが並ぶ。もちろん、どこにアクセントが置かれているかあるいは新規のものが何であるか、そういうものはあるわけでありますけれども、しかし、総じて大体同じような、貸付枠の追加でありますとか、よく使われている税制の深掘りでありますとか、そういうものが並ぶ傾向にあるという印象は否めないなというふうに思うわけであります。いわゆる中小企業問題に対する施策の新分野、まさに新分野開拓というものがどういうところに求められるのかな。一味違った、なるほどというふうな新しい観点からの対策、施策というものはなかなか難しいのかな。しかし、何かないかなということを私もよく考えるわけでありますが、何かそういうことについて温めておられるようなもの、あるいは、アイデアとしてこういうものを実行に移していったらどうだろうかということで頭の中で考えておられるようなもの、そういうものがあれば、この際、ぜひお教えをいただきたい、勉強もさせていただきたい、そういうふうに思うわけであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　その点について、最後にちょっとだけコメントをお伺いしたいと思うのですが、予算ですね、中小企業の予算というのは大体二千億ということでありますが、もちろんぜいたくをさせればいいというわけにもいかないと思いますし、今までの長年のいきさつというものも、もちろんあるということはよく承知をいたしているわけでありますが、考えてみれば、世界のＧＮＰの一四％、一五％を持つ日本の経済力、ＧＮＰも五百兆ですか、そういう大きな経済、もちろんその中にあって中小企業が果たしている役割、大変大きなものがあるということは、これはもう日本人ならだれでも素直に認めるところではなかろうかとい
うふうに思いますが、ちょっとこういう議論は適当ではないのかもしれませんけれども、農業のそれと、いわゆる産業政策あるいは中小企業対策予算、同じ土俵で比べること自体が間違いだと頭から言われればそれはそうなのかもしれませんが、よく話の引き合いに出される。そういう現実については大臣も政治家としてよく御存じではなかろうかと思います。二千億ほどの中小企業対策費でまことによくこれだけの成果を上げているな、コストベネフィットというか、生産性はこれはまた随分高いなという評価は、それはそれでできようかどは思うわけであります。
　しかし、ここまで経済の環境が変わっていくと、また日本経済を未来型にしていくためにも、まさに大臣も所信の中で述べておられるような構造的な改革をやっていかなければいけない、そういう大きな節目というか曲がり角に今我々はまさに立とうとしているわけでありまして、そういう今までの延長線ではないのだということを前提にしたときに、通産省分が今までと同じ三百、四百億ぐらいで、毎年の補正で六百か七百か何とかして、全体で二千でというふうなそういう枠組みを許容するだけで、これからの中小企業がしっかりやっていくという環境をいろいろな意味で整えていくことが果たして本当にできるのだろうか。できるだけお金を使わずに効果を出すのだ、何といっても国民の血税でありますから、そういう認識、意識を持ってお互いに政治に当たり、行政の立場から政策を推進するということはもちろん大事でありますけれども、しかし、そのことのために何となく武士は食わねど高ようじみたいなことでは、状況が変わってもやはり立ち行かないところも出てくるのではないかな。将来に対してそういう一種の不安というか危惧を実は私自身が持っているようなことでありますが、できれば大臣、本当にこの二千億ということで将来とも大丈夫なのかということについてどうお考えか、御所見をお伺いできればというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>147</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　同様のことで中小企業庁長官、御所見がございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>149</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　お互いに、引き続き努力をするところは努力をし、研究、勉強するところはしていく、そういうことで頑張ってまいりたいというふうに思います。
　さてそこで、先ほど同僚の小此木議員の方から若干触れたようにも聞いたわけでありますが、既に失効した臨時措置法の評価ということについても、これはきちんとやっておくべきだという観点でお伺いをするわけでありますが、例の事業転換の臨時措置法、あるいはまた特定地域の中小企業対策臨時措置法、それぞれ時代背景をうけて策定をされ、所要の成果、効果を上げたというふに思うわけでありますが、それぞれ五年間あるいは七年間でどういう成果を上げてきたか、その評価をどうなさっておられるのか、お伺いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>151</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　今いみじくもおっしゃったわけでありますが、法律をつくって、動かして二年、三年
たった段階で景気は一気に回復してきた。その後バブルというふうに呼ばれたわけでありますが、何というのですか、この法律が効果を上げたという面と、結果的にはバブル景気というか、バブル経済に乗ってうまくいった。ちょっと意地悪な質問になるかもしれませんけれども、何か合理的に仕分けというものがそこでできますのでしょうかね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>153</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　幾つかのことをお伺いをしてまいりましたけれども、それでは、提案されております法律案の中身に少し触れてみたいと思います。
　実は既に同僚各位から、特定中小企業者とはだれのことを指すのか、あるいは特定業種とは一体何であるのか、何をもって新分野進出とするのか等々のことにつきましては質問させていただき、詳細な御回答をいただいているようでありますので、あえて重複は避けたいと思いますし、また都道府県レベルでの承認手続等の問題につきましても既に言及をさせていただいたように思うわけであります。
　そこで、海外進出のテーマにつきましてお伺いをするわけでありますが、実はどういう企業が海外に事業展開をしているのか。そして、もちろん志を抱いて大いなる夢を持って海外に出ていく、それぞれの思いを遂げられればそれにこしたことはないわけでありますが、しかしそこはビジネス、事業でありますから、うまくいくこともあれば、なかなか厳しい現実に直面して場合によっては撤退を余儀なくされる、そういうケースもあるわけでありますが、実は今私の手元に、国別に、現地に出資をした、投資をしたのだけれどもその後撤退したという企業のいささかの一覧があるわけであります。韓国、中国、台湾、香港、いわゆるＮＩＥＳ、ＡＳＥＡＮ、アメリカ、ヨーロッパすべての国の資料があるわけでありますが、これを見ると、撤退をされたところというのは、出ていって非常に短期間のうちにそういう決断をしているんだなということがこれからよく読み取れるわけであります。もちろん、なぜ撤退したかという事情はそれぞれ個別にさまざまであろうかということだろうとは思います。その事由が一つ一つ明記がされてないわけでありますけれども、出ていって二年あるいは三年で撤退する場合には、もうそういう短い期間の間に戻ってきちゃうというケースが大半なんだなということが改めて勉強ができるわけであります。
　二、三申し上げてみますと、タイに一九八九年に乃村工芸社、これは中小企業とは言えないと思いますね。大きな立派な会社でありますが、九二年六月でありますから三年三カ月ほどで撤退をしたということでありますし、シンガポールで申し上げますと、パルプ・紙の関係の大石産業さん、出資率四五％ということでありますが、八六年四月に出ていったけれども、九〇年初頭には早々に引き揚げたという報告が出ております。あるいはプラスチック関係の三光合成さん、八九年三月にシンガポールに出ていったけれども、九二年初頭には撤退。マレーシアの例で申し上げますと、マレーシアなんかは非常に日本企業がたくさん進出をし、環境、国民感情的にも最もうまくいく地域だ、うまくいってきたという認識をお互いが持っているわけでありますが、例えば陶磁器の関係のシンコーという会社があるそうでありますが、八八年十一月に出ていって九一年四月には撤退等々の事例が相当数多く報告がなされているわけであります。
　今回この法律で中小企業の海外の進出を手助けをする、ある意味で促進をするということであるわけでありますけれども、国別に見ても、過去の経験則によれば相当成果を上げてきたところとなかなか難しい地域、あるいは、こういう業種は比較的うまくいくけれどもこういう業種はなかなか難しいぞ、そういうこともあるかもしれません。あるいは、失敗する場合には大概このハードルを越えられない、こういう問題にぶつかってうまくいかないときには、大概やはりここがネックになっているというふうなことが過去の事例から蓄積としてお役所の手元にあるのかないのか、ぜひそこのことについて、これはこれから出ていこうとする中小企業の皆さんにとって非常に重要な情報といいますか、テーマだろうというふうに思うわけでありまして、ぜひ御報告をいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>155</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　そういうことは報告がされているようでありますが、私は自分自身で商売、事業をやった経験がないものですからなかなか想像するのは難しいわけでありますが、中小企業の経営者、社長が海外に出ていこうかどうかというのは、恐らくこれは大変な決心というか決断を伴うものだろうと思うのですね。それは想像にかたくないというふうに思います。大変不安もあるでしょう。あるいは海外のことなんか今まで眼中になかったということからすれば、情報もないし、どこに相談に行ったらいいものやら、どこに例えばいろいろな情報を与えてもらえるのやら、さっぱりそういうことがわからぬなという方も、それは数多くおられるということに結果的になろうかと思うわけであります。商売していくわけでありますから、いわゆる海外の実情、労働力のこと、あるいはお金の問題、あるいは資材を調達しようと思えばそういう問題、そういった具体的な情報、あるいは海外での企業経営に関するノウハウのようなものを一体どういうところで知ることができるのか、勉強することができるのか。それは、商工会議所がそういう機能を持っているところもあれば、まだそういう機能を果たしていないところも田舎の方に行けばあるのかもしれませんし、ジェトロなんかにそういうセクションがあるのか、それを広く広報するということは非常に大事なことであろうかと思いますけれども、その点いかがでございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1993-10-29</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　どうかひとつ、中小企業の海外展開を支えるいろいろな環境の、あるいは条件の整備につきまして、より一層御配慮をいただけますようにお願いを申し上げておきたいというふうに思います。
　それでは、次のテーマに移りたいと思うわけでありますが、支援措置の中身の問題についてお伺いを申し上げます。
　この法律案によりますと、対象者は中小企業近代化資金等助成法の特例措置を受けることができる、近代化資金の貸し付けを受けることができるわけでありますが、その償還期間を七年を起さない範囲で一般の場合よりも延長していただけるということになっているようであります。あるいは、これは私、最初に担当課長から御説明をいただきましたときに、なるほどよく考えられたものだなということで本当に驚いたというか感心したのは、既にこの法律が施行される前の貸し付けにさかのぼってといいますか、それを含んで対象にする、これは本当にありがたいなということを思ったわけでありますが、その場合には、既存のものにつきましてはプラスアルファの三年という対応にしていただいているようであります。
　さてそこで、この七年という期間でありますけれども、この法律案が今度国会にかかってくる、そういう段階になって、地元を初め幾つかの中小企業の経営者の皆さん、あるいは中小企業のいろいろな団体がございますが、そういう皆さんとこのことを一つの材料にしてお話をしてみたわけであります。本音を言えば、リストラというのはやはり相当しんどいことだし、また景気がいいときには一つのきっかけをつかむことができれば、うまくすればとんとん拍子でうまくいくということもあるんだけれども、本当に不況を脱出するのがいつのことになるやらまだ先も見えないし、確かにこういう法律をつくってくれるということは大変ありがたいけれども、しかしこういった景気の中で、果たして本当に五年あるいは七年、それで本当に勝負がつくのだろうか、実際に自分の事業から新しい事業の展開を考えたときに、新分野への進出を想像してみたときに、過去にそういう経験を持った方もおられたのでしょう、やはりちょっと、もう少しぜいたくを言えば余裕を持ちたいな、余裕、ゆとりを持ってもらえないものだろうか、そういう議論もいささか私の耳に届いたわけでありますが、なぜ七年なのか、あるいは、既に借りておられるものについてはプラスアルファなぜ三年なのかという、細かい議論はするつもりはないわけでありますけれども、どうなんですか、今から施行後七年たった段階で、こういうことなら最初からもう少し長く見ておった方がよかったなということにならなければもちろんいいわけでありますが、そのあたりについてお考えがあれば、あるいはなぜこういう期限ということになさったのか、いささか御所見を承ることができればありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810290260004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
