<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>204</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党の逢沢一郎でございます。
　与えられた時間の中で橋本総理大臣並びに関係閣僚に質問をさせていただきたいと思いますが、まずその前に、冒頭、同僚の深谷議員からも指摘がありましたが、きょうは残念ながら野党三党が欠席のまま予算委員会を開会する、こういうことになりました。深谷議員が一時間半にわたり真蟄な質疑をなさったわけでありますが、いまだに欠席の状況が続いております。
　そもそもこの予算委員会は、野党側が、臨時国会の冒頭にぜひ開こうではないか、そう強く要求をしてきた、そういう経緯、改めて思いをいたさなくてはなりません。
　そして、言うまでもないことでありますけれども、橋本総理が掲げられた六大改革の前進、あるいは今日の景気や経済や外交問題、一刻たりとものんびりできない、また、悠長なことを言っていられない、そういう内外の環境をしっかり踏まえて、国会が国民の期待にこたえていかなきゃいけない、大事な国会であるということを考えれば考えるほど、きょうのこの欠席は大変残念な思いでいっぱいであります。しかし、我が党といたしましては、正々堂々、粛々と予算委員会での質疑を続けさせていただきたい、そう考えるところであります。
　さて、まず冒頭、橋本総理が掲げられる六大改革についてお伺いをいたしたいというふうに思います。
　総理がまさに命がけで取り組んでおられるこの六つの改革、私も、確かに日本の浮沈をかけた大きな改革である、そう認識をするものであります。どうしても日本の未来のためにやり抜いていかなきゃならない、私たちもそういう強い思いを持つわけであります。
　恐らく、そうですね、二〇〇五年あるいは二〇一〇年ぐらい、我々はこういう会話を交わすことになるのではないでしょうか。それは、あのとき橋本総理を中心に、本当に大変であったけれども、大胆な改革を実現させておいて本当によかった、だから今の元気な日本、活力のある日本があるじゃないか、そう話し合っているに違いないんですね。もしあのとき、手をこまねいて、改革を先送りしたり、あるいは改革を断念したということが仮にあったとすれば、恐らく今ごろ日本は、極東のみすばらしい、ちっぽけな、あるいはだれも関心を払わない、そういう国になっていたかもしれない、恐らく我々は将来そういう会話を交わすに違いない、私にはそう思えてならないわけであります。
　私は、今回の六つの改革に対応するに当たって、一つの大きな夢を持っております。
　それはどういう夢かと申しますと、二十一世紀には日本が一つの国家経営のモデルを世界の国々に示す、示せる、そういう国になるという大きな夢なんですね。簡素で効率がいい、そして、よく働く政府、また、国民の側から政府の仕事がよく見える、透明度が高い、したがって評価のシステムが確立をしている。そういう意味合いで、世界の人々や国々から評価をされる、注目をされる、そういう国になりたい、あるいはそういう国に必ずなれる、私はそう申し上げておきたいというふうに思います。
　ここまで、六つの改革というのは、私なりに評価をさせていただければ、かなりいいペースで、またいいリズムでやってくることができたんじゃないか、そう思います。金融システムの改革でありますとか、あるいは規制緩和を通じた経済の構造改革、かなり成果を上げてきたというのも事実でありますが、しかし、やはり改革全体をにらむとすれば、これからが正念場ということは改めてお互いが認識を持ちたい、そんなふうに思います。
　改革を通じて新しい日本、元気な日本をつくってほしい、そういう強い思いを国民の方々は持っておられる。その国民の方々の強い思いが、橋本総理への強い期待、あるいは高い期待、そのことに結びついているわけであります。
　先ほど、最後に深谷議員がおっしゃられた、どうぞひとつ、橋本総理におかれましては、引き続き力強いリーダーシップを発揮をしていただくように、心からお願いを申し上げておきたいというふうに思います。
　さてしかし、いろいろこの改革の議論が進んでまいりますと、国民の間にいささかの不安やある種の不満があるというのもまた事実だろうと思うんですね。それは、その改革後の世界がどうなるかという不安、あるいは、改革というのはもちろん現状の変更を伴うわけでありますから、ある種の不満というものも出てこざるを得ない、もともとそういうものなんだろうと思うんですね。そういう不安だとか不満をより大きな希望や期待や夢に変えていく、また、変えていけるかどうかが実はこの改革の成否を占う、成功するかどうかの私は一つの大きなポイントなんだろう、そんなふうに思うんです。
　今回の改革は、非常に大きい、広範なだけに、国民の一部には、まだまだ改革の後の世界がどんな姿になっているのか、必ずしも十分みずからの頭の中にイメージが描き切れない、そういう感じが、いろいろな立場の方とお話をしていて私も感じることがあります。そこで、この改革後の世界はこういう日本の社会、日本の国になるんだよということを十二分に語っていくということがさらに求められているのではないかな、そう思うのですね。
　例えば、先ほど深谷先輩も議論をされたわけでありますが、規制緩和という問題があります。規制緩和というのは必ずしもプラスのイメージだけで国民は受け取っていない部分がある、それは私もよく承知をいたしておりますが、例えば移動体通信があれだけ伸びたという事実がありますね。あるいは、電話料金だって随分下がってまいりましたし、総理はお忙しいから御存じないかもしれませんが、総理の地元の倉敷にもついに地ビールが、実は規制緩和の成果の一つですね、誕生をいたしました。そういう新しいビジネスがどんどんふえて、雇用もふえているではないか、そういうプラスイメージをやはりもっと自信を持って国民に伝えていく、そういう努力を私たちはやっていきたいな、そんなふうに思います。
　また、あれはことしの五月であったというふうに思いますが、政府は経済構造の変革と創造のための行動計画というものをまとめられたわけでありますが、そこでいただいた資料を拝見いたしますと、例の新規に成長が期待ができる十五の分野、この一覧がございます。これが失敗に終わるということがないように、所要の措置をとっていかなくてはならないわけでありますが、例えば、その十五の期待ができる成長分野の雇用でありますとか市場規模を合計いたしますと、今日では例えば雇用の総計が千六十万人なのが、二〇一〇年には千八百万人程度が見込める、あるいはトータルの市場規模も、今二百兆円ばかりであるけれども、それが五百五十兆を超えるだろう、そういう一つの推計、予測もあるわけであります。こういうものも、改革というものがどういう未来をもたらすかということを国民に正しく認識をしていただく、いいイメージを持っていただく、そういうことに大変プラスではないかな、そんなふうに私は思います。
　もちろん、改革には痛みが伴うわけでありますけれども、その痛みを乗り越えてとにかく頑張っていこうではないか、そういうふうに国民の皆様と我々が心を一つにして前進ができるかどうかは、繰り返しになって恐縮でありますけれども、改革をやり遂げた後にはこのようなすばらしい日本が広がる、あるいは元気な経済社会ができるんだということをしっかりと認識をしてもらうことだろう、そんなふうに思います。
　そういう意味で、橋本総理にお伺いするわけでありますが、六大改革の成功が、あるいはその後がどんな日本になるのか、率直に語っていただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　それでは少し各論に入らせていただきたいと思いますが、内閣機能の強化ということでありますけれども、総理は行革会議でも、この内閣機能の強化というテーマについては非常に熱心に取り組んでこられた、そう承っております。
　先般の所信表明の中でもそのことについては触れられたわけでありますが、総理は今日まで、運輸大臣、通産大臣あるいは厚生大臣、さまざまな閣僚歴を持っておられる。自由民主党の幹事長や政調会長も歴任をされました。いわばその長い政治経験の中で、日本の政治や行政を変えていくためには、この内閣機能の強化がどうしても必要だ、不可欠だ、そういう思いに至ったのだろうというふうに想像をいたしております。
　湾岸戦争も経験をされた、あるいは阪神・淡路大震災にも通産大臣として対応をしてこられた。あるいは、若いころには自民党の行財政調査会長を非常に長くやっておられた。非常に静かに、真剣に、行政のあり方、あるいは内閣のあり方を考えてこられたに違いない、そう思わせていただいているわけでありますが、総理御自身がここまで熱心に、内閣の機能を強化をしていこうではないか、その先頭に立っておられる、それはどんな問題意識からその強い思いが出てきているのか、率直に語っていただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　政治、行政全体の効率あるいは生産性という言葉をもし使わさせていただくとすれば、内閣機能の強化というものは非常に必要なことだ、そのように私も認識をいたします。どうぞ頑張っていただきたいというふうに思います。
　さて、大蔵大臣にお伺いをいたしますが、金融システムの改革ですね。ビッグバンとも呼ばれておりますけれども、このビッグバンが終わった
後、あるいはある種の定着期に入った後の日本の金融システムというのは一体どういう姿になっているか、これもやはりわかりやすく国民に語っていただく必要があるのだろうというふうに思うのですね。とにかく、今までと同じような護送船団方式というわけにはいかないわけでありますから、素人の私が考えましても、やはり淘汰される銀行や証券が結果的に出てくる、こういうことはやっぱり避けられないのだろうというふうにも思います。
　あるいは、今国会に法案も提案をされるようでありますけれども、金融持ち株会社の制度も整備がされる、こういうことになるわけでありますけれども、場合によってはある金融の持ち株会社に救済をされる、そういうふうな姿が出てくるとも思われます。既に一部動きも出ておるようでありますけれども、外資との合併の道を選ぶ、そういう選択も恐らくあるんでしょうね。
　そして、来年の四月に改正外為法が施行されれば、これは非常に大きな関心を集めておりますけれども、一般に千二百兆円と言われている国民金融資産、これが相当程度海外にシフトするのではないか、そういうある種の予測あるいは危惧みたいなものもあるわけでありますが、そういういろいろな改革期の困難を乗り越えた後、総理がおっしゃられるように、果たしてフリーで、フェアで、グローバルな、こういう原則あるいは理念が貫かれた市場ができるんだろうか。あるいはその中にあって、日本の銀行や日本の証券会社やあるいは生保や損保や、どういう姿で活躍をしているのか。そういうことがなかなか今、非常な混乱状態にあるわけですから、どうも国民にはわかりにくい。
　大蔵大臣として、ぜひ的確な御説明をお願いをいたしたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　次に、通産大臣に経済構造改革についてお伺いをいたしますが、先ほど深谷議員とのやりとりの中でも、景気に対して非常に厳しい認識を通産大臣もあるいは政府全体もお持ちであるということが改めて確認ができました。それだけに、強力に、構造改革政策を今まで以上に力強く推し進めていただく、そのことがやはり大事だな、私もそんなふうに思うんですね。規制の緩和や撤廃を初め、諸改革がもたらすメリットを改めて前面に押し立てていただく、その先頭に通産大臣にも立っていただきたい、そんなふうに思います。
　確かに、いろいろ調べてみると、かつては、通話料金、電話でありますけれども、東京―大阪、一番高かったころは三分四百円もしたのが今百十円だそうでありまして、移動体通信も、近距離二百八十円でスタートしたのが今百二十円。やはり競争や民営化や改革や、そういうものがこういう具体的なメリットを多く国民にもたらしてきた。
　あるいは、建築基準法の改正によって、木造の三階建ての住宅がやりやすくなったんですね。これもずっと需要が伸びてきたわけでありますし、こういうものをずっと一つ一つ拾い上げていくと、やる気のある人が思い切って事業ができる環境をつくるということが経済を伸ばす、日本を元気にする、やはりそういうことなんだなというふうに私も改めて思います。
　先ほども申し上げましたけれども、成長が期待できる十五分野、これがとらぬタヌキの皮算用にならないように、これはほうっておいても大きなマーケットに、大きな雇用にというわけにはいかないわけでありますから、適切な施策の展開をぜひ通産大臣にはお願いをしておきたい、こんなふうに思いますし、また、どうしても経済のフロンティアを拡大していくためには、いわゆるベンチャー型の中小企業が元気だ、そういう状況をつくり出していかなきゃいけないんだろうというふうに私も思います。
　いろんな手だては講じてまいりましたけれども、さらに、シーズを拾い上げてエンゼルの段階で資金が十二分に供給がされる、そういう税制でありますとか、あるいは店頭市場の整備でありますとか、そういうことには不断の努力をお願いをいたしておきたいというふうに思いますが、この構造政策を進めていくその責任者でもある通産大臣の改めての決意と所見を承っておきたいというふうに思います。簡潔にお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　総理、この六大改革を進めていく上で、視点を変えて、どうしても我々政治家が思いをいたさなきゃいけない、配慮をしておかなきゃいけない、そういうことがあるんだろうと思うのですね。それは、いわゆる社会の中で弱い立場の方々に十分思いをいたす、そういうことではないかなというふうに思うんです。
　総理が提唱しておられる六大改革、とりわけその中でも、私は、金融システムの改革でありますとか、今通産大臣からしゃべっていただいた経済の構造改革、こういうものを貫く理念というのは、総理もたしか一昨年の施政方針の中でこういう言葉を使われたと思うんですが、いわゆる保護と規制から自由と自己責任という理念といいますか哲学といいますか、そういうもので貫いていかなきゃいけない、また、そうじやなきゃ改革というものは成功しないんだろうというふうに思うのです。
　しかし、市場原理をより機能させるということは、やはり能力のある人、やる気のある人にさらにばりばりやってもらおう、そういうことでありますし、ざっくばらんに申し上げれば、勝者と敗者、優勝劣敗がもうはつきりしてくる、そういうことなんだろうというふうに思うのです。
　そこで、やはり我々として思いをいたすべきことは、世の中にはハンディキャップをもともと背負っておられて、いわば市場の競争に最初から参加できない、そういう立場の方もいらっしゃる。そこのところが非常に大事なポイントで、改革に当たってそういう立場の方が非常に疎外感を覚えてしまうようなことではやはりいけないのだろう、そんなふうに思いますが、政治、行政の効率や能率を最大限追求をしつつ、社会の中で弱い立場の方々に思いをいたす、このバランスを、日本のトップリーダー、最高責任者としてどう確保していこうとお考えか、率直に、簡潔にお話しをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ありがとうございました。
　ある意味では非常に難しいハンドリングを求められるということではなかろうかと思いますが、どうぞよろしくお願いをいたしておきたいというふうに思います。
　さて、税のことについてお聞きをいたしたいわけでありますが、たまたまきのう、ある新聞を見ておりましたら、いわゆる課税ベースの拡大、あるいは総理は課税ベースの適正化という言葉を使っておられるわけでありますけれども、「寄付金課税を強化　損金算入半額に　課税ベース拡大の一環」という記事が出ておりました。総理が所信の中で、法人税の減税、そして課税ベースの適正化、そういう言葉を使っておられるわけでありますから、ある意味で大蔵省の中でそういう議論がなされるのは当然といえば当然のことなのかもしれませんが、この課税ベースの見直しについて、率直なところ、今どんな議論が行われているのでしょうか。
　去年の税調のとき、大蔵省から三十八項目にわたる個別検討の一覧が出されましたね。去年も随分議論した記憶がございますが、もう少しよく考
えようということでことしになっているわけでありますが、去年との違い等々、率直に報告をください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　この課税ベースの適正化というのは、言葉面はすっと耳に入ってくるわけでありますが、これは簡単な議論ではないなというふうに思いますね。そのことをきちんと指摘をしておきたいと思うのです。
　やりようによっては、先ほど深谷先生からもお話がございましたように、例えば中小企業の経営に著しく影響を与える結果を招いてしまうとか、あるいはことしの暮れですか、京都でＣＯＰ３、大事な会議が行われますけれども、省エネを促進をする、そういうことにマイナスの効果があるとか、あるいは研究開発投資が思うに任せないとか、さまざまな影響が及んでくるのがこの課税ベースの議論の背景にあるのだろうというふうに思っておりまして、慎重な議論をお願いいたしたいと思います。私どもも、党内の税調でそのことについては真剣に、活発に議論をしてまいりたい、そう考えております。
　さて総理、この税の問題でありますが、総理は、率直に申し上げて非常に慎重に、いわゆる法人課税の実質減税あるいはトータルとしての減税という言葉をまだ使っておられない、非常に慎重に避けておられる、そういうふうに私は承っているわけでありますが、結論から申し上げると、やはりそろそろ踏み込んだ、思い切った発言をしていただく、またそういう時代の要請がある、そういうふうに私は思うわけであります。
　世界とのグローバルスタンダード、これは法人税率の議論のときにいつも出てくる話でありますし、日本から海外に対する投資は多いけれども、日本に入ってくる投資というのは非常に少ない、七対一とか八対一とか、そんなふうにも言われております。喫緊の景気に対する対応という側面も見逃せないのだろうと思いますね。
　ドイツが日本と同じぐらいの実効税率をずっと持っておりますけれども、思い切って四〇％ぐらいに法人税の実効税率を下げよう、今ドイツの国会では多少ちょっとがたがたしているようでありますが、とにかくドイツ政府もそういう方針をきちんと固めて国会に議論をお願いした、そういう段階を迎えております。
　また、重ねて申し上げるとすれば、先ほど深谷議員の方から中小企業の軽減税率のことについても指摘がありました。これはアメリカですとかイギリスは、これは所得要件もありますけれども、日本の中小企業軽減税率二八％よりも相当低い一五、二五、あるいはイギリスの労働党、あの労働党政権が中小企業の軽減税率二三％をことしの四月にさかのぼってもう二ポイント下げよう、そういう政治決断もした等々考えるときに、一つの大きな構造改革に資する意味でも、総理のリーダーシップの発揮をお願いしたい、私はそう思うわけでありますが、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　総理から改めてそのような答弁をいただくことができました。引き続き与党の中でも、あるいは我が党の中でも十二分な真剣な議論を重ねてまいりたい、そして率直に総理にお願いをする、大蔵大臣にお願いをする、恐らく近い将来そういうことになろうかというふうに思います。改めてそのように申し上げておきたいというふうに思います。
　さて、時間が限られてまいりましたので、少し申し上げておりました順序を調整いたしたいと思うわけでありますが、法務大臣にお伺いをいたしたいというふうに思います。
　例の少年法のことについてでございますけれども、お互い記憶に新しいわけでありますが、ことし五月に起きた神戸・須磨区の少年による恐るべき犯罪は、もちろん全国民を震憾させたわけであります。そして、このことは諸外国にも大変大きくセンセーショナルに報道されたということは、法務大臣も御案内のとおりであります。そしてこの事件を一つの契機として、国民の中に、再び少年の犯罪というものが残念ながら非常に凶悪化する傾向にあるということが認識されたわけですね。そして、改めて少年と犯罪について大きな議論が呼び起こされるに至った、私はそう承知をいたしております。
　犯罪を犯した少年は少年法によって処分をされるわけでありますけれども、例えば少年院に送致された少年が退院後、少年院を出た後、二十までの間に再び罪を犯してしまう、いわゆる再犯でありますが、この再犯率が聞くところによりますと二〇％から二五％程度の間にある、そういうふうに承っております。一部にはこの数字は、いやいや諸外国に比べればそんなに高くない数字なんだというふうな評価もあるようでありますが、とにかく、四人に一人あるいは五人に一人は再犯ということでありますから、これは相当重い数字と言わなくてはならない、私はそう思うのですね。
　また、念のために申し上げておきますと、この再犯率の中には二十以降の犯罪、それはカウントされないということでありますから、実態としてはもっと厳しい状況にあるということも認識ができるわけであります。
　そういう状況の中で、今国民の方々の間には、少年法やあるいは少年院法がこのままでいいのかどうかという率直な、素朴な議論があるわけであります。少年犯罪の低年齢化や凶悪化という事態に直面して、大臣御自身はこの少年犯罪の現状をどう認識しておられるのか、あるいは少年法のスキームや運用のあり方が今のままでいいのだというふうにお考えなのか、あるいはもし何か新しい対応が必要とお考えならばそれはどういうポイントなのか、率直にお答えをいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　御答弁ありがとうございました。
　私どもといたしましても、この少年法のあり方について引き続き重大な関心を持って臨んでまいりたい、対応してまいりたい、そのことを申し上げておきたいというふうに思います。
　さて、外務大臣、一つお伺いをするわけでありますけれども、外務大臣は、非常に若いころから日米議員交流に大変積極的に対応してこられた、あるいは、いわゆる橋本総理が掲げておられるユーラシア外交、ことしの夏ですか、ロシアやあるいは中央アジアの方を非常に丹念に回られた、そういうことも承っております。
　世界の国々から、日本の積極外交を大いに期待をしている、そういう声を、私もつい先般まで外務委員長をさせていただいておりましたので、よく承っているところでありますが、一方、ＯＤＡの予算も、財政事情もこれあり、とりあえず来年度は一〇％カットせざるを得ない、そういう厳しい状況もあります。また、率直に申し上げて、国民の間には、どうも日本の外交というのは主座が保ててないんじゃないか、腰がいま一つ弱いんじゃないか、憲法の中に、国際社会の中にあって名誉ある地位を占めたいと思うと書いてあるけれども、どうもなかなかそうはなっていないな、そういう率直な、素朴な声があるのも事実だろうというふうに思うのですね。
　そういう国民世論の中にあって、あるいは予算が非常に厳しいという環境、しかし世界からは期待をされている、こういう状況の中にあって、小渕外交をいかに展開していこうとされておられるのか、あるいは、ポイントはこういうところにあるぞということについてお話をいただければというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>141</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1997-10-07</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　時間が参りましたので、質問をそろそろ終わらせていただきたいと思いますが、最後に総理、総理は先ほどの御答弁の中で、自立した人間、自立した日本人の大切さ、このことについて触れられました。非常に私、感銘深くその言葉を受けとめさせていただきました。
　新しい日本、元気な日本をつくっていくためにも、やはり最終的には教育の問題であり、その最終成果は、いかにして自立心を涵養するか、自立した日本人を育てていくか、そういうことに帰着するのだろうというふうに思います。そのことに、生意気な言い方になるかもしれませんけれども、非常に深く思いをいたしていただきながら、これからもリーダーシップをお願いをいたしたいというふうに思います。
　厚生大臣の時代にはスモンと格闘され、運輸大臣のときにはあの国鉄問題をなし遂げられた。そして、通産大臣のときにはあの自動車交渉。非常に難しい問題ばかり、今まで閣僚として対応してこられた。今回のこの六大改革というのは、まさに時代の要請を受けた大きな改革だろうというふうに思います。
　どうぞ、ますますの果断なるリーダーシップの展開を心から期待申し上げ、私どもも与党の立場から精いっぱい全力で支援をしていく、そのことを最後に申し上げまして、質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/141/0380/14110070380002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　これより会議を開きます。請願の審査に入ります。
　今会期中、本委員会に付託されました請願は八十六件であります。
　本日の請願日程を一括して議題といたします。
　まず、請願の審査方法についてお諮りいたします。
　各請願の趣旨につきましては、請願文書表によりまして既に御承知のことと存じます。また、先刻の理事会におきまして慎重に御検討いただきましたので、この際、各請願についての紹介議員からの説明等は省略し、直ちに採否の決定をいたしたいと存じますが、御異議ございませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　採決いたします。
　本日の請願日程中
　新潟市で行方不明になった女子中学生の失踪事件解明、北朝鮮拉致日本人に関する請願十四件
　二百海里体制早期実現のための外交展開に関する請願一件
の各請願は、いずれも採択の上、内閣に送付すべきものと決するに御異議ございませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　なお、ただいま議決いたしました各請願に関する委員会報告書の作成につきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ございませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　　　　―――――――――――――
　　　　〔報告書は附録に掲載〕
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　この際、御報告いたします。
　今会期中、本委員会に参考送付されました陳情書は、お手元に配付してありますとおり十六件であります。
　　　　　――――◇―――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　次に、閉会中審査に関する件についてお諮りいたします。
　国際情勢に関する件につきまして、議長に対し、閉会中審査の申し出をいたしたいと存じますが、御異議ございませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　次に、閉会中の委員派遣承認申請の件についてお諮りいたします。
　閉会中審査案件が付託され、委員派遣の必要が生じました場合には、議長に対し、委員派遣の承認申請を行うこととし、派遣委員、派遣期間及び派遣地等につきましては、委員長に御一任願いたいと存じますが、御異議ございませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>1997-06-18</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決しました。
　本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十時三分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006180110021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　これより会議を開きます。
　国際情勢に関する件について調査を進めます。
　この際、外務大臣から発言を求められておりますので、これを許します。外務大臣池田行彦君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。鈴木宗男君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　次に、藤田幸久君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　山中あき子君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　東祥三君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　松本善明君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>1997-06-16</date>
                    <speechOrder>129</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　次回は、来る十八日水曜日午前九時四十分理事会、午前十時委員会を開会することとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後五時四十五分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006160110020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-06-11</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　これより会議を開きます。
　国際情勢に関する件について調査を進めます。
　この際、外務大臣及び防衛庁長官から発言を求められておりますので、順次これを許します。外務大臣池田行彦君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-06-11</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　防衛庁長官久間章生君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-06-11</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　質疑の申し出がありますので、順次これを許します。森山眞弓君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-06-11</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　東祥三君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>140</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>1997-06-11</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員長　午後一時から委員会を再開することとし、この際、休憩いたします。
　　　　午後零時三十五分休憩
　　　　　――――◇―――――
　　　　午後一時開議
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/140/0110/14006110110019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
