<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>45</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>1999-11-19</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党の意見を開陳させていただきます。
　議院運営委員会としては、議長から諮問のありました、厚生委員会で現在質疑に付されております年金制度改革関連法案についての公聴会開会承認要求について、これを速やかに承認すべきものと決定すべきである、そう考えます。
　御案内のように、年金制度関連法案は、今国会において重要かつ広範な議案と位置づけ、さきの十六日の本会議趣旨説明に総理大臣の出席をいただいたわけであります。このような国民各界各層が注視をしているいわゆる重要法案について、国民が国会審議に参加できる貴重な制度である公聴会の開会はまことに適当なことである、そのように判断をいたしております。したがいまして、厚生委員会からの開催要求について、これを速やかに承認すべきであることを強く求めるものでございます。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0020/14611190020007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0020/14611190020007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-11-04</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　藤波孝生先生、藤波孝生議員に対する議員辞職勧告決議案に対する問題点を指摘させていただき、私ども自由民主党の見解をこの際述べさせていただきたい、そのように思います。
　まず、憲法上の議員の身分保障と議員辞職勧告決議案の整合性について指摘をしなければならない、そのように思います。
　御案内のように、国会議員の身分は、憲法そして国会法で重く保障されているところであります。まさに確固たる身分を憲法そして国会法で保障されている、そう申し上げなくてはなりません。そして、選挙で国民の負託を受けて国会議員として活動している以上、私どもは、まず何といっても任期を全うする、それが筋ではないか、そう考えるわけであります。そのことはまさに選挙民や国民に対する責任である、そう申し上げておきたいというふうに思います。
　御案内のように、憲法上規定のある資格争訟あるいは懲罰の除名によって議員の身分を失わせるには、出席議員の三分の二の特別多数の議決が必要、そうなっているんですね。このような身分保障は、議会制民主主義の根幹をなすものであります。そして、国会議員に対する辞職勧告決議案は、したがいまして、慎重にも慎重の上その取り扱いを考えていかなくてはならない、協議しなければならない、そういうものであろうかというふうに思います。政治倫理審査会規程に議員辞職の勧告規定は設けられていないことにも、そのような趣旨がそこのところにもあらわれている、私どもはそう承知をいたしております。
　国会の決議というのは、国会の一員である当該議員にとっては実質的な強制力を持つ非常に重いものであります。議員辞職勧告決議案を通常の決議案、いろいろと今まで決議を行ってまいりました、人権のことや文化についていろいろな決議をしてきたわけでありますが、それらの通常の決議案と同様に過半数で議決すること、そのことは、国会議員の憲法上の身分保障との関連性についても大変問題がある、そう私どもは整理をいたしているところであります。
　そして第二は、国会決議の権威についてであります。
　院の決議の持つ意味は大変重要であって、形式的に議決すればそれで事足りるものではありません。それに従うかどうかが本人の自主的判断によるのでは、決議は実効性を欠き、意味がないことになります。
　御案内のように、現に参議院においては、友部議員に対して辞職勧告決議案を可決いたしましたけれども、結局は本人が辞職しないまま院議を無視し続けているということは、結果的に国会決議の権威について、特に議員辞職勧告決議案のあり方について大きな問題を投げかけているものと私どもは考えております。
　そして第三に、政治的責任あるいは道義的責任を多数をもって迫ることについての問題であります。
　私ども、ここは最も大切なことであるというふうに考えているわけでありますが、今提出者の方からもお話がございましたように、リクルート事件を契機に、確かに平成四年に行われた公職選挙法の改正に際し、改正前の事件については失職規定は適用されないと法律上整理をされております。これは、罰則は過去にさかのぼらないの原則を尊重したものであり、法律の定めた枠組みは、私どもは立法府のメンバーでありますから、立法府として遵守すべきであり、いたずらに感情に流されるべきものではない、そう申し上げておきたいと思います。この改正経緯にかんがみますと、今回の出処進退については、まさに御本人の判断を見守る、それが筋である、私どもはそう考えます。
　元来、政治的責任や道義的責任というのは、一人一人の国会議員がその社会生活においてさまざまな価値観や倫理観を持って国会議員として議員活動をいたしているわけでありますから、一つの基準をもって判断することのできないものである、私どもはそう考えました。結局は当該議員が判断すべき問題であって、それの是非については、選挙において国民の審判を仰ぐ、そう整理すべきものであると考えております。政治的道義的責任は会議において多数決をもって決すべき問題ではないと私どもは考えるわけでありますが、その点について、提出者のお考えをこの際伺っておきたい、そう思います。
　そして、提出者は、法改正によって議員の被選挙資格要件が変更された以上、たまたま失職規定が適用されないからといって議員であることは許されない、本人が決断しない以上、院の意思として辞職を勧告すべきだ、そういう趣旨のことをおっしゃられたわけでありますが、私は、一議員の辞職勧告決議案を本会議で扱うこと自体に、今申し上げた幾つかの理由で、なお問題が残るということを最後に申し上げさせていただきまして、私の発言を終わりたいと思います。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0020/14611040020003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0020/14611040020003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>54号</issue>
                    <date>1999-08-13</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　本日、杉浦正健法務委員長、中川秀直議運委員長に対し、解任決議案が民主党から提出をされました。
　私どもといたしましては、両決議案を本日の本会議に上程されないことを望みます。
　その理由を簡潔に申し上げます。
　杉浦法務委員長は、重要案件が山積をする法務委員会の委員長としてよく職責を果たしてこられたことと、私どもは高く評価をいたしているところでございます。
　このたび、外国人登録法、出入国管理法の取り扱いについて、民主党から、その取り扱いの中身は納得できない、そういう理由で解任決議案が出されたわけでありますが、この両法案は参議院先議で、外国人登録法については全会一致、また出入国管理法については、共産党、社民党ほか数名の反対はありましたけれども、圧倒的多数で衆議院に送付をされた両法律案でございます。
　衆議院の法務委員会では、この両法律案の審議に約十六時間を尽くして、今日まで粛々と審議を進めてまいりました。そして、本日八月十三日はいよいよ会期末であるという現状にかんがみ、理事会に諮った上、議了、採決、そして緊急上程を委員長の責任において果たされたものと、私どもは評価をいたしているところであります。
　なお、杉浦正健法務委員長につきましては、今国会で既に解任決議案が同じく民主党から提出をされ、圧倒的多数で否決をされている。そして、けさ、法務委員会において不信任決議案が出されましたけれども、同様に圧倒的多数で否決をされている。その事実を改めて申し添えさせていただきたいと思います。
　また、中川秀直議運委員長の解任決議案についてでございますが、本日、法務委員長杉浦正健委員長から、外国人登録法、出入国管理法を緊急上程する申し出がございまして、中川議運委員長としては、その申し出をどう取り扱うか、これは議会のルールにのっとって、理事会において各会派の意見が一致しない場合は議運委員会でその結論を出す、ルールにのっとった判断を示されたわけでございます。その判断につきましては、私ども、いささかの手落ち、瑕疵はない、そのように承知をいたしているわけでございます。
　したがいまして、杉浦正健法務委員長、中川秀直議院運営委員長の両解任決議案は本日の本会議に上程されないよう、強く望むところでございます。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0020/14508130020054a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0020/14508130020054.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>49号</issue>
                    <date>1999-07-27</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　動議を提出いたします。
　衛藤征士郎君外五名提出、公職選挙法の一部を改正する法律案は、本会議において趣旨説明を聴取しないこととし、議長において委員会に付託されることを望みます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0020/14507270020049a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0020/14507270020049.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1999-07-06</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　国会審議の活性化及び政治主導の政策決定システムの確立に関する法律案、また規則案が、正式に小委員会に提示をされたところでございます。それぞれ党にお持ち帰りをいただきまして、鋭意検討をいただき、できるだけ早い機会にこの小委員会で正式に了承する、そういう手続を踏んでまいりたいというふうに思います。
　基本的には、四会派間でほぼ中身は合意ができている、このように承知をいたしておりますが、先週若干議論をいたしましたところ等々について、詰めの作業を急いでまいりたいと思いますので、各会派におかれましては、どうぞよろしくお願いをいたします。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14507060056005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14507060056005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-06-29</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　先般の小委員会で、どんな憲法調査会にするかということについて議論をし、残念ながら、共産党さん、社民党さんは、基本的に調査会は必要でない、必要としない、こういうことでありますが、私ども自由民主党、また民主党、平和・改革、自由党、この四会派では、こういう枠組みで憲法調査会をつくろうということの合意を見たところでございます。
　それに基づいて、正式な法律案、そして衆議院憲法調査会規程案を事務方に用意いただきまして、実は与党の立場で、大変恐縮でもあったわけでありますが、この中身については事前に目を通させていただいているところでございます。
　もちろん、正式な法律案、規程案でございますので、国会法を改正する、そして憲法調査会を設置するわけであります。合意をした内容はきちんと盛り込まれているというふうに承知をいたしておりますし、また、特に規程案の中には、この調査会がきちんと国民の期待にこたえた議論ができる諸々の条件といいますか、環境を整えていただいておるというふうに承知いたしております。
　おおむね、常設の常任委員会あるいは特別委員会を回していくといいますか、動かしていくのに準じた、あるいはそれに沿った形で規程案がつくられているというふうに承知をいたしております。
　正式な法律案、規程案でございますので、各会派におかれましては、ひとつ速やかに内容を精査吟味いただき、枠については既に合意ができております、細かい字句の修正でありますとか、あるいは意味合いの確認ですとか、そういう手続を経て、正式にこの小委員会から議運委員会に提案をいただき、議運委員会として法律案を委員会提案という形で取りまとめる、そういう手続を速やかに進めていただきたい、かように承知をしております。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-06-29</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　ちょっと確認ですが、例えば五十人調査会でスタートをする。たくさんのメンバーを抱えた会派は、通常の常任委員会や特別委員会でやっているように、差しかえて調査会のメンバーとして発言をすれば、それは正式な議事録にも残る、こういうことですよね。
　この十三条の解釈の仕方ですが、この場合は、例えば無所属の人が一人いて、申し出をする。では、申し出があって、熱心なんだから意見を聞きましょうという場合に、出席をして、そこで意見を言う。これは、扱いとしては、記録としては。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-06-29</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　当然、同様ですよね。間違いないですね、それは。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-06-29</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　八人ないし九人じゃないですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-06-29</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　この要綱に基づいて、速やかに正式な法律案を用意いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-06-29</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　そういうことです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506290056004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　論点になっているところを事務方に整理をいただいております。まとめて発言をさせていただきたいというふうに思います。
　まず最初の「国会法改正案で両院に設置すると規定することについて」でございますが、実は参議院の方ともいろいろ連絡をとり合ってみたわけでありますけれども、衆議院の方は、四会派五党の幹事長の申し入れを受けて、議会制度協議会、それを経て小委員会、今小委員長からお話があったように、三カ月間にわたりこのことについて議論を重ねてまいりました。
　私どもの理解としては、もう九合目半、あるいは九合目七分、八分ということだろうかと思いますが、実は参議院の方は、私どもと違っておりまして、各党間あるいは各会派間でこのことについて十分議論がなされていない、そういう現実というか実態にあるわけであります。したがいまして、そういう状況の中で、あえて両院に設置をするということは、実態にちょっとそぐわないということもあると思います。
　また、それとは別に、やはり衆法でこの手の議員提案をする場合には、衆議院からすれば他の院、参議院のことについてまで言及するのは、一つの今までのエチケットというか慣例からしても、衆議院は衆議院のことについて、そして参議院に行った段階でみずからのことについてという経緯もあったようであります。
　その両方からいたしますと、今度の場合には、法案には、衆議院に憲法調査会を設置する、そういう書き方、そういうことにぜひしていただきたい、そのように申し上げておきたいと思います。それが一番でございます。
　二番でございますが、これも前回、法制局、事務方からの見解も聞いたわけでありますが、もともと国会法で議案提出権がないわけでありますので、したがって、もともとない上に、ないということを書くということは、やはりスタイルとして非常に奇異なことになるというふうに思います。議案提出権あるいは議決権がないということが大前提でこの憲法調査会の設置の議論はスタートしたわけでありますし、ここは、あえてそのことに触れない方がスタイルとしてはよろしいかというふうに思います。
　いずれ議員提案で国会に出すわけでありますけれども、その段階で、例えば議運の理事会でそのことをもう一度各党間で確認する、あるいは、憲法調査会ができますと、恐らく最初の幹事会なんでしょうか、そういうところで、改めてそのことは申し合わせの上、確認の上議論に入っていくといったような手続を踏むということで、このことがきちんと担保されるというふうに私どもは承知をいたしております。ぜひ各会派の皆様にはそのように御理解をいただきたいというふうに思います。
　三番目の、会長の選出方法、あるいは副会長のことでございますが、結論からいえば、この調査会の会長は、調査会のメンバーの中の互選ということでお願いいたしたいと思います。
　本会議、議院で議長指名あるいは選挙の手続ということになりますと、常任委員長と同じということになる。しかし、議案の提出権や議決権はない。そういった整合性等も考えると、やはりここは、メンバーの中での互選、五十人の中からの互選という形が全体の整合性からしてふさわしいのではないかというふうに私どもは承知をいたしております。そのようにお願いをいたしたいと思います。
　また、となりますと、会長のいわゆる職責というのでしょうか、職務の守備範囲等々もきちんとしなければなりません。そうなりますと、副会長を仮に置くとすれば、どういう役回りになるのか。会長がいて、幹事がいる。委員会の理事会にかわる幹事会がそこであるわけでありますから、あえて副会長は必要でないようにも思うのですが、ここは、各会派の皆様方が、互選で会長を置き、何らかの手段で副会長を置こうというコンセンサスが仮にあれば、私ども、どうしても副会長はだめだという立場ではございません。そこのところは各会派の皆様方の御意見を承りたいと思います。
　四番目の原則公開規定。結論からいたしますと、ぜひそのようにいたしたいと思います。原則公開とする、しかし、会長の整理権というのでしょうか、そういうことは逆にきちんと担保しておく、そういう書き方をきちんと要綱の中に生かしたいというふうに思います。
　施行については、次の常会、来年一月召集の常会からということでよろしいかと思います。
　ただ、憲法調査会を設置するということが決まり次第、来年の常会から、言ってみれば即エンジン全開というか具体的に稼働に入れるように、当然準備をしていただくということは必要なことでありますので、それは事務的に進めておいて、きちんと常会から動けるということでよろしいのではなかろうかというふうに思います。
　以上、一番から五番まで見解を申し上げました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　素案をちょっとそこだけ書きかえました。
　開いていただきまして、左側の三ページ目、六番の「傍聴、会議録等」のところでございます。
　ちょっと読みますと、「六　傍聴、会議録等」「１　調査会の会議は、公開とするものとする。ただし、調査会の決議により秘密会とすることができるものとする。」「２　会長は、秩序保持のため、傍聴を制限し、又は傍聴人の退場を命ずることができるものとする。」「３　調査会は、会議録を作成し、議院に保存するものとする。」
　３は従前どおりでありますが、１、２を原則公開とし、「ただし、」というところは、このように案として置いてみました。先生方の御議論をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　各会派、そういうことでいこうというならば、私どもは、そういう形で議案提出権がないことを担保することにはやぶさかではございません。また、およそ五年程度ということで、自民党としても結構でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　よろしゅうございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　事務総長、ちょっと読んでみてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　ちょっと確認ですが、国会法改正を議論したとき、衆議院は、社民、共産党さんも含めて、「ただし、調査会の決議により秘密会とすることができるものとする。」というところも含めたもので合意している。そして、参議院は反対した。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　それは何年の話ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　六の１の「調査会の決議により」、これは、このとおりだと二分の一ですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　さっき東中先生が……
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　ちょっとこれもテクニックに過ぎるのかなという気がしますが、例えば六の２の、傍聴人の制限や退場を命ずることができる、これは、あくまで秩序を保持するための手段として、そういう解説でしたね。そこのところに、事実上、傍聴者なしで調査会を実態として開けるような書き方は難しいですかね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-06-24</date>
                    <speechOrder>102</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　書いておくのが一番わかりやすい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506240056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>39号</issue>
                    <date>1999-06-17</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　会期の延長の件につきましては、議案の審議状況にかんがみ、来る八月十三日まで五十七日間延長するのが適当であるというふうに私どもは判断をいたしております。
　今日まで、各党各会派の協力を賜り、総予算、それに伴う税法、またガイドライン関連法案を初めとする幾つもの重要法案の成立を期すことができました。しかし、今国会提出の閣法百十五件中、成立は六十八件にとどまっており、幾つもの重要法案が現在参議院で審議中でありますし、なお衆議院にも多数の法案が、審議のさなか、あるいはこれからの審議を待つ、そういう状況にございます。
　また、与党といたしましては、現下の厳しい雇用状況への対処、日本の生命線ともいうべき産業競争力の強化を図るための方策につきましても、鋭意政府と協議中であり、これら国民生活や国民経済にとっての喫緊の課題に取り組むためにも、会期の延長がどうしても必要である、そのように考えている次第であります。
　何とぞ、五十七日間の会期延長の趣旨に御理解を賜りますように、心からお願いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0020/14506170020039a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0020/14506170020039.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-06-15</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　前回、自民党案といいますか、たたき台という意味で、何らかのものがないと、物事を整理する、各党の意見を闘わせていただきにくいのではないかという判断で、党の試案のようなものを出させていただいたわけですが、きょう、それぞれ改めて見解を承りまして、ありがとうございました。
　基本的には、議案提出権のない憲法調査会を院に設置する、五十人委員会でやろうという大枠は固まっているわけでありますので、それをベースに、各会派で、話し合いで円満に、その調査会の細目を詰めていく、そして法律案をつくっていく、そういう姿勢でいきたいと思います。
　ちょっと個別に申し上げさせていただきますと、まず赤松筆頭から、民主党の憲法調査会の議論を踏まえて、四点ほどお出しをいただきました。
　「衆議院に憲法調査会を設けるものとする。」というのを要綱のまず第一に掲げておりましたが、これは、ざっくばらんに参議院の方と調整をして、最初から両院に置くということで、両院の合意でそういう法律案ができれば、それはそれでよろしいのではないかと思います。
　今までこのたぐいのものは、あえて参議院のことは衆議院では触れないということでやってきたのも事実のようでありますから、立法手続というか、あるいは長年の精神みたいなものが、私も不勉強でありますけれども、大きく何かに抵触するということがない限り、それはそれで、両院の話し合いがつけばいいのではないかと思いますが、ちょっと研究、勉強を急ぎさせていただきたい、また相談をいたしたいというふうに思います。
　また、議案提出権がないものということを明記しなさいと、民主党さん、また明改さんからもお話がございました。これは、もし書くとすれば、調査会規程の一の権能のところ、報告書の作成あるいは中間報告、そこのところに書くことになるのかな、そういうふうに思いますが、これもちょっと事務方と、その書き方等について調査をしてみたいというふうに思います。提出権がないということは、もう既にお互いの合意で、それを前提にしてやるというコンセンサスはできているわけでありますが、ちょっと事務的にはどうなるか、勉強をいたしたいと思います。
　副会長を置くということについて、そういう意見が強ければ、自由党さんからはいかがなものかという意見が出ましたけれども、自民党としては、全体が折り合えば、会長一人であとは幹事と平委員でなくても、副会長という御要望が非常に強くて全体の合意が得られれば、それはそれで受けてもよろしいのではないかというふうに思っております。
　また、傍聴規定のところでありますが、前回もちょっと御説明をさせていただきました。五十二条で、常設の常任委員会等々と同じ扱いで規定をいたしたところでありますが、他の委員会と違う調査会ということでありますので、独自の規定を設けるということで、皆さんがそっちの方がいいということであれば、そういう方向で整理をいたしたいというふうに思っております。
　今、お出しをいただいた具体的な御意見、御希望を自民党でもちょっと党内で勉強し、また、事務的に可能かどうかというふうなこともあろうかと思いますので、いずれにしても、急ぎ整理をさせていただきたいと思います。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-06-15</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　はい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-06-15</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　構いません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1999-06-15</date>
                    <speechOrder>84</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　開会の日時を決める、幹事会を開くことができる、これだけですよ。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506150056002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　今、赤松先生からも冒頭お話があったわけでありますが、議会制度協議会を前後五回やり、座長の方から議長に報告をしていただいたわけであります。それに対して、議長のお考え、お言葉もございまして、それを受けての国会法改正小委員会がこういう形で開かれて、大変意義あることだというふうに思っております。
　議論を実りあるものにするために、私の責任において、正確に申し上げれば、与党の自民党の方から、議論をしていく上でのたたき台といいますか、素案といいますか、そういうものをきょう出させていただいております。
　小委員長にお許しをいただいて、まず最初に、この概要について発言をさせていただき、若干説明をさせていただければというふうに思っておりますので、よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506080056001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506080056001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　先生方のお手元に、国会法の一部を改正する法律案の要綱、それからホチキスでとめておりますが、衆議院憲法調査会規程案の要綱を用意させていただきました。お目通しをいただきたいと思いますが、その概要について、今お許しをいただきましたので、私の方から説明をさせていただきたいというふうに思います。
　御案内のように、憲法施行より五十年を経て、国会において憲法問題を専門的かつ集中的に討議する場を設けよう、そういう機運が高まっている、そう改めて認識をしております。
　経緯をたどるわけでありますけれども、去る三月二日、自民党、民主党、公明党、自由党及び改革クラブ、五党の幹事長から議運委員長に対して、憲法調査会の設置に関する申し入れがなされまして、議長の諮問を受けて、議会制度協議会で協議を重ねてきたのは御案内のとおりであります。
　その結果、全会派の意見の一致を見るに至らなかったわけでありますけれども、自由民主党、民主党、公明党・改革クラブそして自由党の四会派は、今国会中に国会法を改正して、議案提出権のない憲法調査会を設置すべきである、そういうことについて意見の一致を見ました。そして、議会制度協議会では、五月二十五日にこの協議結果を座長の方から議長に報告をいただいた、こういう経緯であったというふうに思います。
　そして、基本的には全会派の協力を得られるよう努力する一方で、議論を前進させるため、国会法改正小委員会において国会法改正等の起草に着手すべく、ここに国会法の一部を改正する法律案要綱、そして憲法調査会の規程案の要綱を出させていただきました。
　まず、国会法の一部を改正する法律案の要綱でございますが、両院にあります委員会あるいは参議院の調査会とは別に、国会法の中に憲法調査会に関する新しい章、一章を新たに起こして、設置の趣旨を定める、それ以外の憲法調査会に関する事項は、議院の議決、すなわち憲法調査会規程で定めるというふうに整理をさせていただきました。設置の趣旨は、ここに書いてあるとおりでありまして、「日本国憲法について広範かつ総合的に調査を行うため、」と明記をさせていただいております。もちろん、法律案の審議及び提出は行わないということにいたしております。
　また、数枚にまとめました衆議院憲法調査会規程案の要綱、素案でありますけれども、これも議会制度協議会で幾つか具体的に議論をいたしまして、それを取りまとめたものでありますが、権能、組織、運営、政府との関係等々について整理をいたしたわけであります。
　まず、一番の調査会の権能でありますけれども、日本国憲法に関する調査でありますが、調査終了後に報告書を作成するということでありますが、中間報告書を作成できることといたしております。おおむね年一回、通常国会中に中間報告を行うということが現実的ではないかというふうに考えております。また、閉会中も調査を行うことができるというふうに整理をいたしました。
　二番の組織でありますが、五十人の委員で組織をする。構成は、各会派の所属議員の比率によって割り当てる。これは委員会でも同様のことでありますが、比率によって割り当てるというふうにいたしました。
　調査会の会長でありますが、一応の案といたしましては、委員の互選によるものといたしております。そして、調査会には数人の幹事を置きまして、調査会の運営について協議をいただく幹事会を開くことができるというふうにいたしました。
　調査会の開会あるいは定足数でありますが、委員会と同様、会長が開会の日時を定める、そして、委員の半数以上の出席がなければ議事を開くことができない、そのようにいたしております。
　また、政府に対する説明要求、報告あるいは記録の提出要求についても規定を設けたわけであります。
　調査会の傍聴、会議録等に関する規定は、現在ございます委員会と同様であります。
　憲法調査会に事務局が必要であります。事務局を置き、事務局長その他所要の職員を置くことが必要であるというふうに判断をいたしております。
　また、議会制度協議会でも議論がございました施行期日についてでありますが、次の常会から、次の通常国会からというふうにいたしております。
　以上、法律案の要綱あるいは規程案要綱について大ざっぱに説明をさせていただきました。なお検討を要するところも幾つかあるわけでありますが、まず、意味のある協議を進めていく上で必要というふうな判断で、私の方から案を提示させていただき、その概要について発言をさせていただいたところであります。
　どうぞよろしくお願いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506080056001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506080056001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会国会法改正等に関する小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員　はい。五の３に整理をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506080056001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0056/14506080056001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
