<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>26</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>26</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>157</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2003-10-07</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○副大臣（逢沢一郎君）　このたび外務副大臣に就任をいたしました逢沢一郎でございます。どうぞよろしくお願いをいたします。
　外交の目的は、日本の安全の確保、同時に日本の繁栄の確保、そのように承知をいたしております。国益を正面から見据えた外交の推進に微力を尽くしてまいる覚悟でございます。
　川口大臣を補佐しながら、力を尽くしてまいりますので、山本委員長始め委員各位の御指導、御協力を心よりお願い申し上げ、ごあいさつといたします。
　ありがとうございました。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/157/0059/15710070059001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/157/0059/15710070059001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>157</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2003-10-02</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　委員御承知のように、イラク特措法による自衛隊の派遣は、イラクにおける国の復興あるいはまた人道支援に関する安保理決議一四八三に基づくオペレーションであることは御案内のとおりであります。その活動を通じて国際の平和及び安全を確保しよう、その目的を立てて我が国が主体的かつ積極的に実施をするということでありますので、決してアジア及び周辺諸国に懸念を抱かせる、そういう性格、性質のものではないということを申し上げておきたいと思います。
　なお、法律の審議の過程あるいはまた作成の段階から、中国や韓国及び周辺諸国に随時その意図、趣旨、目的というものを細かく、また正確に説明してまいっております。基本的にそのことは理解をいただいているものと私どもとしては承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>157</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2003-10-02</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　中国あるいは韓国、歴史をひもときますと、例えば十年前、ＰＫＯ法を審議いたしました。確かに、歴史的な経緯もございまして、懸念も表明をされた。しかし、その後の日本のＰＫＯにおける活動、これは内外から高く評価をされておりますし、また、韓国や中国も多くの地域、国のＰＫＯに実際に参加をしている。そういう経験をお互いが積んできたわけであります。
　確かに、中国の江沢民主席は、アジアの人々の心の中にはいささかの警戒感があることを覚えておいてほしい、その一言の言及があったということは報告を聞いているわけでありますけれども、その他のことにつきましては、ＰＫＯ法の経験あるいはまたテロ特措法の経験、そういう積み重ねの中に大変信頼が醸成をされておるというふうに私どもは承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>157</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2003-10-02</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　イラク復興に必要な資金の額、あるいはまたどういう拠出の仕方になるのか、そのことについて現段階で政府としてどう考えているのか、それを示せという御質問でございます。
　委員御承知のように、実は、本日、マドリードにおきまして次官級の準備会合なるものが開かれるわけでありまして、我が国からは外務省の藤崎審議官がきょうそれに出席をいたします。どういった準備会合の中身になるか、私どもとしても大変注目をいたしているわけでありますが、それを踏まえて、マドリードにおける本会議、今月の二十三日、二十四日に開かれます本会議の具体的な準備に取りかからなくてはならない、そのように承知をいたしております。
　したがいまして、今の段階で、貢献額の規模あるいは内容また財源等につきまして正確にお答えができる段階ではないということを申し上げておきたいと思います。
　もちろん、私どもといたしましても、マスコミ、新聞紙上等でいろいろな数字が飛び交っている、そのことは承知をいたしておりますし、アメリカも二百億ドルの計上をするという報道にも接しているわけでありますが、全体としてそういうことを今整理いたしているところであります。
　また、先ほど委員は、日本の貢献のウエート、割合、二割というものが一つのメルクマールというふうに表現をなさったわけでありますが、例えばアフガニスタンの復興支援につきまして、日本は二年半で最大五億ドルという金額を提示し、既に四億四千万ドルは拠出をいたしているわけでありますが、これは、全体の四十五億ドルのウエートからいたしますと、約一一％ということでございます。
　さまざまな国際における復興支援、もちろん日本も積極的にコミットしてきた経緯があるわけでありますが、そのウエート、割合につきましては、二割あるいは二割前後が定着しているものでは必ずしもないということを御報告申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>157</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2003-10-02</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　先ほど申し上げましたように、確かにイラクの復興支援、かなり大きな金額、巨額が全体としてかかるという認識は持っているわけでありますが、果たして日本がそのどのくらいを負担するかということについて、もちろん政府部内の検討はさまざまなレベルで行わせていただいているわけでありますが、今、その金額の規模について言及をさせていただく段階ではないということを、恐縮でありますけれども重ねて申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15710020015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>157</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2003-09-30</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　このたび、外務副大臣に就任をいたしました逢沢一郎です。どうぞよろしくお願いをいたします。田並委員長初め委員各位に謹んでごあいさつを申し上げます。
　御承知のように、北朝鮮の核、ミサイル、拉致の問題やイラクをめぐる問題など、未解決の問題が山積する中、我が国の安全と繁栄を確保し、国民の皆様の生命と財産を守ることは政府が取り組むべき最優先の課題であります。私は、川口大臣を補佐し、我が国が直面する外交、安全保障上の諸問題に全力で取り組む考えであります。
　委員長初め本委員会の皆様の御指導と御協力をいただきますようよろしくお願いを申し上げます。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15709300015001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/157/0015/15709300015001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2003-07-23</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢議員　ただいま議題となりました自由民主党、公明党及び保守新党の三会派共同提出の政治資金規正法の一部を改正する法律案につきまして、提案の理由及びその内容の概略を御説明申し上げます。
　我々三会派は、昨今の政治資金をめぐる問題を重大に受けとめ、国民の政治への信頼を取り戻すため、特定の者の間で行われる多額の寄附を抑制し、一方で、少額の寄附を行いやすくすることとし、もって、政治活動に関する寄附が、広く、浅く、公正に行われる制度環境の整備を行う必要があるとの結論に達しました。つまり、同一の政党支部に対する寄附に限度額を設けることによって特定の者の間で行われる多額の寄附を抑制し、一方、同一の者からの寄附に係る収支報告書の記載事項を適正化することにより、政治活動が健全かつ公正に行われることを目指すものであります。
　我々三会派は、昨今の状況を踏まえ、政治資金問題等に関する協議会を立ち上げ、十回にわたり真摯に協議を行い、その結果、合意を得て、この法律案を提出するに至った次第であります。
　以上が、この法律案を提出した理由であります。
　次に、この法律案の内容の概略について御説明申し上げます。
　第一に、同一の政党支部に対する寄附の制限であります。会社、労働組合、職員団体、その他の団体のする政治活動に関する寄附は、政治団体のするものを除き、同一の政党支部に対しては、年間百五十万円を超えてすることができないこととし、また、何人も、これに違反してされる寄附を受けてはならないことといたしております。これに違反して寄附をした者及び寄附を受けた者は、一年以下の禁錮または五十万円以下の罰金に処することといたしております。
　第二に、同一の者からの寄附に係る収支報告書の記載事項の適正化であります。現行の年間五万円の公開基準は原則として維持しつつ、例外的に年間の寄附の金額の合計額が二十四万円以下であるものについて、各月の寄附の金額の合計額が二万円以下であり、かつ、預金、貯金または郵便振替の口座への振り込みまたは振替によるものに限りまして、その振り込み等をした者または振り込み等のあっせんをした者の氏名、住所等を収支報告書に記載することを要しないこととしております。
　第三に、施行期日でありますが、この法律は平成十六年一月一日から施行することとしております。
　以上が、政治資金規正法の一部を改正する法律案の提案の理由及びその内容の概略であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決くださいますようよろしくお願い申し上げます。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0071/15607230071005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0071/15607230071005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2003-07-15</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　亀井先生から大変大切な、重要な点について御指摘をいただいたものと思います。修正案提出者といたしましてお答えをいたしたいと思います。
　今、亀井先生御指摘のように、衆議院の段階で前文の幾つかの部分に修正を加えさせていただきました。「安心して生み、育てることができる」、あるいは「子どもを生み、育てる者が」というふうに、点、ポツを入れさせていただいたわけであります。大半の場合は子供を産む者と育てる者は同一の者であるというふうに認識をいたしているわけでありますが、例えば、率直に申し上げて、里親のように場合によっては子供を産む者と育てる者が違うこともございます。原案の段階でもそのような趣旨を踏まえた法案、条文にしておったわけでございますけれども、そうした立場の方々にもやはり配慮をする必要があるのではないか、いろいろ衆議院の段階でも議論があったわけでありますが、その趣旨をより明らかにする方がよいだろうと、そういう判断で修正を加えさせていただいたわけであります。
　しかし、委員、この法案をお読みをいただいたわけでございますが、この施策の基本理念、第二条の冒頭のところでございますけれども、「父母その他の保護者が子育てについての第一義的責任を有するとの認識の下に、」ということを施策の基本理念の冒頭のところにきちんとうたっているわけでございまして、先ほど懸念という意味で御指摘をなさいました、生まれた子供は社会の子供として社会が育てるんだ、決してそういうことを意味しているんではないんだ、そういう方向を目指しているものでは決してないんだと。あくまで第一義的には、責任を有する、つまり父母その他の保護者が子育てについての責任を有するんだという認識をきちんと基本理念の中で確認をしておるということを強調させていただきたいと思います。どうぞよろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2003-07-15</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　基本的に「生み、育てる」というふうに修正を加えさせていただいている、整理をさせていただいているというふうに認識をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2003-07-15</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　亀井先生から、十一条、十二条あるいは十四条、十五条についてどういうふうに理解をしたらいいかという趣旨の御質問をいただきました。
　簡潔に触れておきたいというふうに思いますが、まず十一条につきましては、保育サービス等の充実について規定がなされております。これは、既に子供が生まれた場合の規定でございますので、子供を養育する者を十一条におきましては対象にしておるということを明確にしておきたいと思います。
　十二条は、地域社会における子育て支援体制の整備について規定をいたしておりますけれども、子供を生み、育てる者を対象といたしております。例えば、私も修正案の提出者として勉強をさせていただいたわけでありますが、例えば中学生、高校生等を対象にいたしまして、保育等の経験をさせることにより子育ての知恵が伝承されるような試みも想定をいたしております。こういうことから、子供を産む可能性ある者も対象となるという趣旨であると、そのことが十二条には含まれているんだということを御理解をいただきたいと存じます。
　十四条でございますが、ここではゆとりのある教育の推進等について指摘をいたしているわけでありますが、この十四条におきましては、子供を生み、そして育てる者がやはり対象となっているわけでございます。予定子供数が御承知のように理想子供数を下回る理由といたしまして、子供が伸び伸びと育つ環境でないということがよく指摘をされております。養育の実態あるいは教育の実態、随分お金が掛かる等々についても指摘があるわけでありますが、これから子供を産む世代にとってゆとりのある教育の推進は欠かせない要件である、そういう認識の下、施策について十四条で整理をいたしました。
　長くなって恐縮でございますが、十五条におきましては、生活環境の整備についての指摘でございますが、ここでは同様に、子供を生み、そして育てる者が対象となっているわけでございます。家が狭い等の理由が子供を持ちにくい、そういう指摘もある中、少子化に歯止めを掛けるための施策として重要なことを十五条で整理をいたしているわけでありまして、ここのケースも、対象は子供を生み、そして育てる者であるというふうに認識をいたしております。
　どうぞ御理解を賜りますようにお願いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2003-07-15</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　大変興味深いお話を承りまして、少しく勉強をさせていただきたいと思いますが、先生御指摘のように、やはり子育て、これはあくまで家庭がベースである、円満な愛和な家庭があって初めて健全な子供がすくすくと育つことができる、全く御指摘のとおりであろうかと思います。
　理想は父母がきちんとそろっているということでございましょうが、いろいろな理由で、里親の場合、あるいはおじいちゃん、おばあちゃんがお育てになる、そういう家庭もあろうかと思いますが、いずれにいたしましても、家庭の大切さ、この法案を通じて国民の皆様にもよく理解を、正しく理解をいただきたい、そんな思いであることをあえて付け加えさせていただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2003-07-15</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　亀井先生からもう一つの修正点につきまして、その本意といいますか、意図するところはどうなんだということについて御質問をいただきました。
　前文の中に、御承知のように、「もとより、結婚や出産は個人の決定に基づくものではあるが、」というものを挿入をさせていただいたわけであります。もとより、原案におきましても、個人の自己決定権を当然の前提として、結婚や出産の妨げとなっている様々な要因を取り除くんだ、そして子育てを支援するための諸方策の推進を図って個人が望む選択ができるような環境を整備しよう、そういう趣旨、意図がこの法律の本旨であるわけでございます。
　もちろん、衆議院の段階でもいろんな意見がありました。議論があったわけでありますけれども、本法案が、個人の自己決定権を当然の前提として、少子化に対処するための方策が個人の自己決定権を決して侵害するものではないんだということをやはり文言上明らかにした方がいい、これは一つの政治判断と言ってもいいかと思いますが、明らかにした方がいいという判断でこのような修正を加えさせていただいたということを率直に申し上げておきたいと思います。
　ただ、自己決定権の主体について、先ほど、それはあくまで女性なのかということについて先生から御指摘をいただいたわけでございますけれども、これは女性だけがその自己決定権の主体として想定されているわけでは決してございません。もちろん、結婚や出産の前提となる妊娠というのは、御承知のように一人だけではできるものではございません。カップルの合意、同意、すなわち個人と個人の決定にゆだねられる、二人の同意にゆだねられるんだということをあえて指摘をしておきたいというふうに思います。
　どうぞよろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2003-07-15</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　大変恐縮でございました。今、亀井先生が御指摘いただいたことと修正の観点についてお答えをさせていただきたいと思います。
　本修正によりまして、堕胎の自由が定められ、刑法第二百十二条から第二百十六条までの堕胎罪の規定が空文化するというふうなことがあっては決してならないというふうに考えているわけでございます。堕胎をしたときの処罰の有無につきましては、御案内のように、そしてまた今御指摘をいただきましたように、刑法や母体保護法を始めといたします現行法令によってきちんと規定がされておるところであります。本法案は、その処罰の在り方について規定をしたものではございません。刑法や母体保護法等の現行法令の効果に影響を及ぼすものではないということを修正案提出者として明言をしておきたいと存じます。よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607150058019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2003-07-03</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　修正案の提出者でございますが、お答えを申し上げたいと思います。
　委員御指摘のように、衆議院の段階で、前文に一部修正を加えたところでございます。「もとより、結婚や出産は個人の決定に基づくものではあるが、」という修文を加えさせていただきました。そして、委員先ほど御指摘のように、少子化対策の様々な議論の中で、今、私の手元にも、「少子化対策推進基本方針について」、これ政府のペーパーでございますが、この中には、「結婚や出産は、当事者の自由な選択に委ねられるべきものであること。」、確かにこのような指摘があるわけであります。
　そこで、この当事者と、そして個人はということについて御質問、御指摘をいただいたわけでございますけれども、修正を加えさせていただきました、私どもが使っておりますこの「個人の決定に基づく」、この個人というのは、意味合いといたしましては、結婚する男女、結婚する男女、そして子供を作った男女という意味でありまして、政府の文書に記載がございます当事者と正に同じ意味で使用させていただいている、当事者と同じ意味で使用させていただいている、そのように御理解をいただきたいというふうに思います。
　当事者でなくなぜ個人という文言を用いたのかということになるわけでありますが、今申し上げさせていただきましたように、両者の相違を意識して使い分けたのでは決してないんだ、「個人の決定」という表現で修文を与野党間で合意をしたという経緯につきましても是非御理解をいただきたい、そのように申し上げておきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607030058016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607030058016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2003-07-01</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（逢沢一郎君）　ただいま議題となりました少子化社会対策基本法案に対する衆議院における修正部分につきまして、その内容を御説明申し上げます。
　第一に、法案前文において、「結婚や出産は個人の決定に基づくもの」であることを明記すること。
　第二に、施策の対象である「子どもを生み育てる者」を「子どもを生み、育てる者」に改めること。
　第三に、その他所要の整理を行うこと。
　以上であります。
　何とぞ、委員各位の御賛同をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607010058015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/156/0058/15607010058015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2003-06-11</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　委員御指摘のように、私どもいろいろ議論を重ねて修正案を出させていただきました。「もとより、結婚や出産は個人の決定に基づくものではあるが、」を前文の中に挿入をするという形で修正案を出させていただきました。
　実は、既にこの審議を通じて提出者から明らかにさせていただいておりますのは、つまり、こういう修正案を加えたわけでありますけれども、もうその以前から個人の自己決定権が大前提としてあるんだ、当然の前提なんだということであります。また、その趣旨についてはさまざま答弁の中で答えさせていただいたわけでありますけれども、しかし、議論を踏まえて、文言上明らかにした方がいい、そういう一つの判断でこのようにさせていただいたわけであります。
　つまり、改めて申し上げますけれども、自己決定権を制約してよいということではないんだということを明確にさせていただきたいと思います。
　今委員がお話しをいただきましたような表現ぶりあるいは規定ぶり、それも一つの選択ではあろうかというふうに思うわけでありますけれども、この「が、」というのが逆接を意味する、そういう趣旨ではないということを改めて申し上げさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2003-06-11</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　今委員の方から、一つの修正についての具体的な提案といいますか、お話をいただきました。「もとより、結婚や出産は個人の決定に基づくものである。」として一度区切ったらどうか、あるいは、百歩譲ってという言葉を使われたわけでありますけれども、「であり、」ということについても提案をいただきました。
　私ども、修正を加える過程で、どの部分に修正を加えるか、いろいろ議論がありました。結果的に言えば、前文の中にこういう文言を挿入しようということに決定をさせていただいたわけであります。最終的には「ものではあるが、」という形をとらせていただいたわけでありますが、同じことを申し上げて大変恐縮でございますけれども、これは、結婚や出産が個人の自己決定に基づくことを文言上きちんと明らかにする、素直にそういう趣旨であるというふうに修正提案者としては考えさせていただいているところでありまして、そのようにぜひお受けとめをいただきたい、そのように申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2003-06-11</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　修正案提出者としてお答え申し上げたいわけでありますが、前文の中に「もとより、結婚や出産は個人の決定に基づくものではあるが、」を加えさせていただいたわけであります。当初の段階より自己決定権を大前提としている、それはもう当然の前提としてこの法律案が組み立てられていたわけでありますけれども、議論の結果、文言上も、法文上もそのことを明記する、そういうことを通じてより明らかにする、その必要性がやはりあるというふうに判断をいたしまして、修正をいたしたわけであります。
　そして、今委員御質問の、自己決定権を持つ主体とは一体何なのか、それは女性なのかといった趣旨の御質問でございますが、主体は、もちろん男女、カップルの場合もありますでしょう、また女性の場合もある、あるいは男性の場合もある、そのように私どもは理解をいたしているわけであります。法律を超えて堕胎の自由を認めるものでは決してないということを改めて強調させていただきたいと思います。
　堕胎罪につきましては、刑法にきちんと規定がされているところでありますし、この法律案の趣旨は、あくまで幾つかの法律の範囲内で自己決定権を尊重していこう、そういうものであることをぜひ御理解いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2003-06-11</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　重ねての御質問、あるいはまた委員の法の解釈についても言及をいただいたわけでありますが、先ほど答弁をさせていただきましたように、堕胎罪については、現行の刑法に明確に規定がなされているわけであります。刑法初め諸法律の範囲内で、今議論をいただいております少子化対策基本法の前文に挿入をさせていただきました自己決定権が尊重されるべきだという立場に私ども立っているわけでありまして、重ねての答弁で恐縮でございますけれども、そのように御理解を賜りたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606110002016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2003-06-06</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　ただいま議題となりました少子化社会対策基本法案に対する修正案につきまして、自由民主党、民主党・無所属クラブ、公明党及び保守新党を代表いたしまして、その趣旨を御説明申し上げます。
　本修正案は、これまでの当委員会における審議を踏まえ、取りまとめたものであります。
　修正案は、お手元に配付したとおりでございます。
　以下、その内容を御説明申し上げます。
　第一に、法案前文において、「結婚や出産は個人の決定に基づくもの」であることを明記すること。
　第二に、施策の対象である「子どもを生み育てる者」を「子どもを生み、育てる者」に改めること。
　第三に、その他所要の整理を行うこと。
　以上であります。
　何とぞ委員各位の御賛同をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606060002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606060002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2003-06-06</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　先ほど修正案を提出させていただきました。前文の中に、今委員御指摘のように、「もとより、結婚や出産は個人の決定に基づくものではあるが、」を挿入するという形で修正をさせていただいたところであります。
　この修正部分にございます「個人の決定」というのは、少子化に対するための施策が個人の自己決定権を侵害するものではないということを正式にといいますか明確に、文言上も明らかにする方がより望ましい、そういう判断に基づくものであります。
　この委員会で随分議論も重ねてまいりまして、法案提出者の方から、個人の決定権につきまして、それはもう当然のことである、それを前提にした議論であるという趣旨のことは答弁ではたび重ねてなされておったというふうに記憶をいたしておりますし、また、参考人の方々との議論の中でもそのことが浮き彫りになった。そういうものを踏まえて、文言上も明らかにするという対処をいたしました。そして、自己決定の主体は、それは女性そのものの場合もありますでしょう、男性の場合もある、あるいはカップルというふうにとらえる場合もあるのではなかろうかというふうに承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606060002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606060002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2003-06-06</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　今委員御指摘のような心配が語られる向きもございますけれども、この法案がねらっておりますことはもう既に明確になっているところでありまして、女性の妊娠中絶の肯定といったようなことを後押しする、決してそういうねらいがあるものではないということを改めて明確にさせていただきたい、そのように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606060002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0002/15606060002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2003-04-25</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党、逢沢一郎でございます。
　いよいよ、個人情報保護法案、最後の審議の機会となりました。きょうは、特に小泉総理大臣にも御出席をいただいております。限られた時間でございますが、どうぞよろしくお願いをいたします。
　さて、この個人情報保護法案、実は二年一カ月前、平成十三年に内閣が国会に提出をいたしました。既に二年が経過をいたしておりまして、実に六国会をまたいでまいりました。特に、さきの臨時国会では、与党・政府の判断で、提出をしておりました閣法を一度廃案にする、そして新たな法案を今度の国会で出し直す、こういう経緯もあったところであります。
　旧法も非常にいい法案であったというふうに認識をいたしているわけでありますけれども、メディアの規制につながるのではないか、あるいは、官に甘くて民に厳しいんじゃないか、そういう内外の声がございまして、それを与党としても真摯に受けとめて、よりすっきりした、また洗練をされた、そしてよりしっかりした法案を政府に今度出し直させた、その経緯を改めて確認しておきたいというふうに思います。
　与野党を通じて共通の認識だと思うんですね。つまり、個人情報をしっかり保護していかなきゃならない。同時に、個人情報の有用性、経済の成長にも、あるいは、行政を効率的に、能率的に進めていくためにも、個人情報をしっかり使っていく。その両方の大切さ、これはしっかり認識ができていると思いますし、また、国民にもそういった理解が広がっている、そのように私も思っております。
　とにかく、猛烈な勢いで高度情報通信社会が進展をしてまいりました。いわゆるＩＴ社会の本格的な到来ですね。民間のコンピューターの中にも、あるいはお役所のコンピューターの中にも、いろいろな形で多くの個人情報があるわけであります。Ｅコマース、電子商取引、猛烈な勢いで進みつつありますし、また、片山総務大臣のリーダーシップでオンライン三法も成立をいたしまして、政府、地方も含めて、いわゆる電子政府、Ｅガバメント、この進展も著しいものがございます。
　こういった状況を考えるときに、やはり個人情報を適正に取り扱っていかなくてはならない、万一それが外に大量に漏えいをするというようなことがあっては大変なことだという認識をしっかり持つ必要がある。
　そこで、今度の法案で、個人情報を取り扱う事業者の方に一定のルールを強いた、あるいは義務を負っていただこう、こういうものでありますし、また、行政においてもしっかりした対応をやっていただこう、こういうことが法案の骨子であるというふうに承知をいたしております。
　また、今度の審議を通じて私はよかったなと思うのは、閣法に対して野党の皆さんが対案を出された。野党案を出された。私は、そのことは率直に評価をしたいと思いますし、そちらに座っておられる細野さん等を中心に大変な努力をされた、そのことを評価したいというふうに思うんです。
　ただ、野党案をいろいろ見てまいりますと、やはり幾つか問題もある。
　例えば、明確な概念が定着していない自己情報コントロール権を入れ込むというのはどうなのかな。あるいは、野党案では報道の定義というものはなされていないわけでありますけれども、適用除外の範囲を政令に定める、こういうふうに書いてある。それを読んでいけば、つまり、何が報道に当たるかは最終的には行政の裁量に任されるというふうに法案が読めるんですね。そこのところはどうなのかな。そういった問題点も改めて指摘をしておかなきゃならぬというふうに思います。
　あるいは、センシティブ情報の扱い。これも、与党でも議論をいたしたところでありますけれども、例えば本人の同意を得ないで個人情報をとってはならないということが厳格に世の中に行き渡ると、例えば保険の支払いなんかについていろいろ問題が出てくるのではないか。あるいは、取得について利用目的の通知を一々本人にする、書面かあるいは電磁的な方法でするということになると、例えば生命保険の業務なんて一体どうなるのかな。こういう疑問も指摘をされたわけでありますが、等々多くの問題があるということについても、改めて指摘をしておきたいというふうに思います。
　さて、総理に御認識をお伺いしたいというふうに思うわけでありますが、今度の法案の審議を通じて、報道をどう取り扱っていくかということが大変大きなテーマになりました。「「報道」とは、不特定かつ多数の者に対して客観的事実を事実として知らせること」そして「これに基づいて意見又は見解を述べることを含む。」、こういうふうに定義をいたしたところであります。
　私の個人的な認識では、取材の部分も報道に入る、そう言い切ってもいいんではないかというふうに思っておるわけでありますが、ところで、いろいろ議論をした末に例えば確認をされたこと、客観的事実として報道されたことが真実と異なった場合、いわゆる誤報であったとしても、それは報道だ、報道になるということを確認をしてまいりました。報道した内容が正しかった、あるいは間違っていたかということではなくて、客観的事実として不特定かつ多数に知らせたかどうかが判断の基準になる、こういうことを委員会の審議を通じて確認をしてきたわけであります。
　総理も、長い政治家としての経歴の中で、報道される対象としていろいろな経験をお持ちであろうかというふうに思うわけでありますが、私もいろいろな経験をしてまいりました。
　ちょうど一年ほど前でありますけれども、官邸に官房長官、福田さんを訪ねていったんですね。いろいろな話をいたしました。次の日の新聞に、内閣委員会筆頭理事の逢沢一郎は福田官房長官に個人情報保護法案の今国会成立を断念したということを伝えたということがかぎ括弧つきで、御丁寧にかぎ括弧つきで、次の、どの新聞とは申し上げませんけれども、朝刊一面に報道をされたわけであります。
　あの空間には逢沢一郎と福田官房長官、二人しかいなかったわけでありますから、何が真実であるかは二人しか知らないわけであります。しかし、翌日の朝刊にはそういう報道がなされて、これは誤報なんですね。しかし、それも報道だというふうに私どもは認識をいたしているわけであります。
　報道によっていろいろな被害を受ければ、それは民法であるいは刑法で争うということも、そういう道もあるわけでありますけれども、我々が審議をしてきた個人情報保護法案では、それは外に置いているということは、総理も御承知のとおりでございます。
　さて、そういう議論を総理、聞いていただいて、報道のあり方、そして個人情報の保護との兼ね合い、これはずっと長い議論でございますけれども、総理として一体どんな認識をお持ちであるか、見解をお聞かせいただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2003-04-25</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　具体的なことを細田担当大臣にお伺いしたいと思います。
　この個人情報保護法が施行されたら、一体どういうことになるのか。例えば、私のところにもダイレクトメールが随分来ます。世の中からいろいろな声があるわけでありますが、例えば、こういうダイレクトメールが来るということは、自分の年収や貯蓄がどうもわかっているんじゃないか、あるいは、うちの子供が今度中学校に上がるということがわかっていなきゃこんな誘いが来ない、あるいは、自分がかつてこういう病気をしたけれども、そういう情報をだれかが知らなきゃこういった栄養補助食品の勧めなんか来ないだろう、そういうふうな報告が随分あるわけであります。
　もし、いや自分の個人情報が外に出ているなと感じたとき、どこに苦情を持っていけばいいのか。あるいは、事実関係をだれかが精査してくれるのか、あるいはそれをとめてくれるのか。そういうことについてはどうなるんだろうということを国民にわかりやすく説明をいただきたい。
　そして、逆に、事業者の立場の方が、自分は個人情報取扱事業者になるのかならないのか、あるいは、なるとしたらどんな注意を働かさなきゃいけないのかということについて、よくわからない。だれに聞いたらいいのか、市役所に行けばいいのか、消費者センターみたいなところに行けばいいのか、恐らくそういう実態になるんだろうと思います。わかりやすく簡潔に、短い時間で国民に説明をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2003-04-25</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　片山大臣に三十秒でお伺いいたしたいと思います。
　行政機関の方は、とにかく大事なことは、末端まで周知徹底をさせる、そういうことだろうと思うんですね、大臣。とにかく、今度はコンピューターを使う職員だけではなくて全体が対象だし、あるいは、電子情報だけではなくていわゆる紙情報、文書、それも全部対象になってくるわけでありますから、防衛庁のこともあったし、本当に周知徹底、大変だろうと思うんですが、二年以内にとにかくやっていただかなきゃいけない。どんな段取りで、大臣のことでありますからきっちりやられるとは思いますけれども、どういう計画をお持ちか、お聞かせをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>156</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>個人情報の保護に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2003-04-25</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　しっかりやっていただきたいと思います。
　質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/156/0130/15604250130011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
