<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>278</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　五月の日朝首脳会談を踏まえて、先般を含めて三回の実務者レベルの日朝協議を行いました。まさに、拉致問題の解決のための協議であったというふうに考えます。御承知のように、一回目、二回目は北京で行われ、非常に不十分な、また成果がほとんどない結果に終わった。そういう一回目、二回目を受けて、第三回目を平壌で開き、十九名のチームを送り込む、そういう状況でございました。
　平沢先生おっしゃるとおりでありまして、一回目、二回目と三回目は、いろいろな意味でレベル、またもたらされた情報量が違うわけでございます。物証そして日朝間のやりとり、延べ五十時間にもなんなんとする非常に長い時間をかけてやりとりをいたしました。
　今、局長の方から答弁をさせていただいたとおり、今回得られたいろいろな物証あるいはまた会話を精査し、引き続き不明確な点、また不自然な点、矛盾に満ちた点、我々もいろいろ情報を持っているわけでありまして、それらを突き合わせたとき、恐らく新たにいろいろな問題も出てくる、そういうものを精査する、えぐり出す、そしてそれを今後どのような形で生かしていくか。
　率直に申し上げて、同じようなことをこれからもだらだら続けていたのでは、これは委員おっしゃられたとおり、時間がない、非常に長い時間を今日まで要している、そのことも当然考えなくてはならないと思います。精査をし、今後どのような対応をしていくのが最も拉致問題の真相究明、解明に効果があるかということについては考え直していかなくてはならない、そのように承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　五月の日朝首脳会談で、二十五万トンの食糧支援そして一千万ドル相当の医薬品の支援、このことを両首脳間で確認いたしました。既に事実関係として、食糧につきましては十二万五千トン、これが今現在、いわゆる北朝鮮の必要とされるさまざまな地域あるいはまた箇所にデリバリーがされている、そして当然のことでありますがＷＦＰが厳重にモニタリングを行っている、そういう状況でございます。また、医薬品等につきましても、国際機関を通じて順次要請が来ている、それに対応しているわけでございます。
　では、残りの十二万五千トンの扱いあるいは残りの三百万ドル相当になりますか、これをどうするかということについて、私の承知をしている限りにおきましては、まだ国際機関から正式な形での要請が来ていない、あるいはまた、どのような形でそれを北朝鮮に提供していくかという事務的な詰めといいますか、そういう段階に至っていないというふうに承知をいたしております。（平沢委員「要請が来たらどうしますか、要請が来たら」と呼ぶ）また、そういうものが来た段階では、今日の日朝間の状況、さまざまな世論等々を総合的に勘案していく必要があろうかというふうに、私としては申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　今、安倍先生御指摘の、二〇〇二年の調査時に北朝鮮側から提示のありました、いわゆる死亡証明書に関してでございますが、先般の平壌におきます三回目の日朝実務者協議におきまして、北朝鮮側は、当時、記録としてなかったので急いでつくった、そういう趣旨の説明をいたしました。したがって、その記述が虚偽であったことを認めたということであります。
　なぜ、では二〇〇二年当時、北朝鮮側はそのような対応をしたのか。それは明らかではないわけでありますけれども、その時点で作成をした死亡証明書がそのようなものであったと北朝鮮側が認めた以上、その北朝鮮側の対応は捏造と批判されても仕方がないものであるというふうに明確に政府としては認識をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　池坊先生から、大変重要な点について御指摘をいただいたわけでございます。
　言うまでもないことでありますが、対北朝鮮外交の基本方針、基本姿勢、対話と圧力、この両方を適切に使っていく。圧力と対話と言いかえる必要があるというふうにも思うわけでございます。北朝鮮は特殊な国であり、直接の国交がない国でございます。いろいろな制約条件があるわけでありますが、誠意を持って日朝協議では対話をする、そして必要な圧力をしっかりかけていく、そのことを通じて目的をできるだけ早く達成する。引き続き努力をしてまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　日朝間に幾つかの大切な課題が横たわっております。その中で最も大切な、そして国民の大変強い関心があるのは、何といっても拉致問題であります。この拉致問題の全面的な解決に向けて、政府は責任ある対北朝鮮外交を展開していく必要がございます。
　先ほど杉浦副長官の方からも答弁をさせていただいたとおり、対話と圧力あるいは圧力と対話、適切にこれを行使していくということに尽きるわけでございますが、もちろん、対話を促す、対話を促進するためには、適切な圧力のいわば準備、そういうものが必要であるということを、私も政府の一員として強く認識をいたしているところでございます。
　議会の御努力によって、改正外為法あるいはまた特定船舶入港禁止法、既にいつでも施行ができる、そういう状況を政府はツールとして持たせていただいているわけでございます。そして同時に、国会の中にも、北朝鮮の誠実な対応を促すという強い世論、圧力がある。そして、何よりも、この拉致問題がいいかげんなことでは決して許さない、そういう強い国民の世論があるということが恐らく北朝鮮に対しては最大の圧力ではないかというふうに私どもは承知をいたしているわけでございます。
　与党自由民主党では、いわゆる北朝鮮に対する経済制裁の段階的イメージということについて、シミュレーションチームの皆様が御努力をいただいて、一つの提案をいただいたというふうなことも承知をいたしておりますが、そういったものを適切に政府としても受けとめさせていただいて、対話と圧力、圧力と対話、この基本方針のもとにこれからも強力な対北朝鮮外交を展開してまいる、そのように申し上げておきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　累次答弁をさせていただいていますとおり、拉致事案、いわゆる政府が正式に認定をいたしておりますのは十件十五人であります。既に五人の方は帰国を果たされたわけであります。私どもが今力を入れて北朝鮮との間でやりとりをいたしておりますのは、残りの十名の方の安否の確認、そしてもちろん救出をする、無事に日本に迎え入れる、その目的のために全力を尽くさせていただいております。
　そして同時に、いわゆる特定失踪者、この問題についても、累次の協議の場におきまして、北朝鮮側に情報の提供を求めている。個別具体名を挙げるケースもあるわけでございますけれども、この特定失踪者の問題、これについても当然、全体として拉致事案、拉致事件の中に私どもは取り込んで考えているわけでございます。
　国民の皆様の理解をいただきながら、対話と圧力、圧力と対話、この方針のもと、問題の解明、解決に引き続き力を尽くしてまいります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>80</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　私自身、もちろん自由民主党所属の衆議院議員でございますが、現在、昨年から引き続き政府の立場で外交に当たらせていただいております。
　国会のいろいろな政党間のやりとり、その結果の御判断であるというふうに承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　人道支援の状況、また考え方について御質問をいただきました。
　日朝首脳会談におきまして、二十五万トンの食糧支援、また一千万ドル相当の医薬品の提供、これを両首脳間で合意、日本側からいたしますと人道支援という枠組みで北朝鮮側に提供するということを約束いたしたわけでございます。
　状況は、既に先生御承知のとおり、食糧につきましては十二万五千トンが今まさに配給をされつつある、モニタリングもかけているわけでありまして、七百万ドル相当の医薬品も同様な国際機関を通じての手続になっているわけでございます。
　この人道支援は、まさに釈迦に説法でございますが、国連が国際社会に対して北朝鮮の窮状に対してまさに人道的観点から支援を広く呼びかける、それに対して、日本、アメリカ、あるいは韓国、その他ＥＵ諸国がその国際機関の呼びかけに応じて北朝鮮に対して人道的な観点から支援を行うという枠組みで現在行われているものでございます。したがいまして、これは手続といたしましてはまさに別枠、別の手続というふうに私どもとしては理解をいただきたい、そのように申し上げておきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　脱北したケースのことを具体的に挙げて言及をいただいたわけでございますが、当然のことながら、海外における日本人、邦人の安全の確保、保護、これはいついかなる場合におきましても政府の責任において保護する、安全を確保する、当然のことでございます。
　今御指摘をいただいたケースを含めまして、仮に、日本国籍を有する拉致被害者が中国に、あるいはまた第三国に所在をしている、あるいはまたそういった公館に物理的に逃げ込む、駆け込むといったような場合につきましては、当然のことでございますけれども、当該国に対しまして、その保護について協力を要請するということでございます。
　これは、平時からそのような体制、連絡、また要請というものは、これは日本に限ったことではございませんけれども、日本国といたしましても、特にこの北朝鮮の事案を、率直に申し上げれば念頭に置きつつ、適切な対応をとらせていただいておる、そのように申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>110</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　累次答弁をさせていただいておりますが、何といっても拉致問題そして核の問題、ミサイルの問題、これらを包括的に解決をして正常な関係を築く、そういった基本方針で対北朝鮮外交を進めております。そして、核の問題を扱いますテーブルは、委員御指摘の六カ国協議の場でございます。過去三度、六カ国協議を開いたわけでございますが、アメリカの大統領選挙も終わり、さまざまな状況の中で、できるだけ早いタイミングで第四回目を開くべきだ。そういった状況といいますか環境が整いつつあるというふうに理解をいたしております。
　さきのＡＰＥＣの会合でも、バイの会談を通じて、この六カ国協議、六者のテーブルを非常に大事にしていくべきだ、あらゆる会合の場を通じてそのことが確認をされたわけであります。さきのＡＳＥＡＮプラス３におきましては、日中韓の首脳レベルの会合あるいは外相レベルの会合も開かれました。
　同様な意思の確認がされているわけでございまして、このことは大切にしてまいらなくてはなりませんし、またあらゆる手だて、手段を通じて、北朝鮮側に無条件でこの六カ国協議に対応するように、出てくるようにといったような要請あるいは働きかけ、それを今までもやってまいりましたし、これからもやっていく必要があろうかというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>112</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　国際機関が毎年北朝鮮の状況を調査をし、精査をし、国際社会に対してその支援について呼びかけを行っております。ＷＦＰ、世界食糧計画は、本年でございますが、ことし一年間の対北朝鮮食糧支援に関し全体で約四十八万トンの穀物等の食糧支援を国際社会に要請している、そういった状況にございます。
　ＷＦＰによりますと、これまでに我が国から、例の二十五万トンのちょうど半分でございますが、十二万五千トンが既に対応されております。加えて米国からの五万トン、ＥＵ及びＥＵ諸国からの三万一千トン、そして韓国からは十万トン、合計三十五万六千トンの支援がなされておりまして、ＷＦＰが要請をしている四十八万トンに対し充足率は七四％、そういう状況にあると承知をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>114</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　まさにＷＦＰを初め責任ある国際機関が、北朝鮮の地域あるいはまたさまざまな機関、施設、そういった状況について支援の必要の度合い等々について毎年調査を行っております。そして、それに基づいて国際社会に支援方を要請する、アピールを出す、そういった手順であるというふうに承知をいたしております。
　また、モニタリングにつきましては、ＷＦＰのいわゆる職員が約五十名北朝鮮に滞在をし、厳格なモニタリングを行っている。我が国の外務省の職員もそこに派遣をし、ＷＦＰの職員と同行する形で実際にモニタリングに参加をした、そういった経緯もあるわけでありますが、全体として責任ある中立的な国際機関がその人道食糧支援については責任を負いながら現実を動かしておる、そのような理解をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　先ほどにも答弁をさせていただきましたが、韓半島、朝鮮半島の非核化を実現するためのテーブル、六カ国協議、非常に大切なものであると理解をいたしております。
　最初の六カ国協議が開かれましたのは二〇〇三年の八月、第二回目はことしの二月、そして第三回目はことしの六月に開かれ、それ以降途絶えたままの状況になってございます。先ほどにも申し上げましたが、できるだけ早いタイミングに第四回目の六カ国協議を開く必要性が非常に強いものがあるというふうに改めて申し上げておきたいと思います。
　さきのＡＰＥＣの会合あるいはＡＳＥＡＮ３の場を通じまして、この六カ国協議の早期開催の必要性、これを確認いたしたところでありますし、またそういった私どもの認識をあらゆる機会を通じて北朝鮮当局に強く伝える、働きかけをいたしております。また、何といいましても、いわゆる調整役を務めている中国のリーダーシップ、北朝鮮に対する働きかけ、それについても強い期待を私どもは持っておるということについても、率直なところ申し上げておきたいと思います。
　核を手放すことによって得られる大きな利益、率直に金正日その人が、また北朝鮮当局がそのことをしっかり受けとめる、そういった状況をあらゆる努力を傾注して確保していく、引き続き頑張ってまいりたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　政府が、間違いなくこれは北朝鮮によって引き起こされた拉致の事案であると正式に認定、断定をいたしておりますのは、御案内のとおり十件十五名でございます。五人の方は既に帰国を、来日を果たされまして、残る十名の方の無事救出、これにまずは全力を尽くしているところでございます。
　また同時に、いわゆる特定失踪者と呼ばれる方々、二百人ともあるいはまた四百人とも言われている、その特定失踪者の方々、私どもとしても、既に日朝協議の場において、非常にこれは蓋然性として北によって引き起こされた拉致の可能性が強い、そういった事案につきましては、特に個別具体的に固有名詞も挙げ、情報の提供を求めているわけでございます。
　十名の方々の無事救出、また真相を明らかにする、同時に特定失踪者の方々について我々日本側が、日本国民が納得がいく、そういった状況を確保しなければ、いわゆる拉致問題の解決というわけにはいかない、そのように承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　政府が公式に、正式に、これは北による拉致であるということを確認、断定をさせていただいているのは十件十五名でございます。
　そして、いわゆる特定失踪者と呼ばれている方々がいらっしゃる。鋭意、警察当局において捜査を進めているわけでございますが、これはもちろん、北による拉致であるということが確認をされれば、拉致事案の中にそれは追加をする、組み込む、こういったことになります。
　いずれにいたしましても、特定失踪者の方々の案件を含め、真相究明をしていかなくてはならない、そのように申し上げておきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　北朝鮮による拉致であるかどうかの最終的な判断、これは警察の捜査の結果ということによろうかというふうに思います。
　しかし、いわゆる特定失踪者と呼ばれている方々の中に、もちろん警察も、あるいはまた私ども外務省を含めた政府全体として情報を集め、全体としての捜査を前進させておるわけでございますけれども、非常にこれは北朝鮮の拉致の可能性が高い。
　それらの方々については、例えば二〇〇二年の秋のクアラルンプールにおきますいわゆる日朝会議におきまして、三名の方々のことについて特に言及をした。そして、今先生がおっしゃられました加瀬テル子さん、藤田進さん、このお二人の方々については、日朝実務者協議の場におきまして、二人の方々の固有名詞を挙げ、強く情報提供を迫った、そういう経緯がございます。
　今後も、捜査を鋭意、積極的に進めながら、そういった取り組みを強化していく、適切に判断をしてまいりたい、そのように存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>146</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　北朝鮮の国内体制がどのような状況になっているか、あるいはまた、もっと本質的に申し上げれば、北朝鮮はどういう国家であるのかということにもなろうかと思いますが、極めて閉鎖的な国であることは全くそのとおりであろうかと思います。したがいまして、北朝鮮から得られる情報にさまざまな意味で限界があるという率直な実感を持っております。
　一般的には、金正日国防委員長、労働党の総書記でありますけれども、国防委員長がいわゆる主体思想のイデオロギーのもと、軍を含めた国家全体を掌握している、統制をしている、そうされていると理解をいたしております。
　したがいまして、そういう状況の中、さまざまな制約はあるわけでございますけれども、北朝鮮内の現実あるいはまた状況、どういった体制になっているかということについて、情報収集については必要な限りの、また可能な限りの努力を行っていることを申し上げておきます。
　その上で、先生の御質問でございますけれども、いわゆる公的な立場なる方の表現の問題でありますけれども、常識的に理解をすれば、表現の自由、発言の自由についてはかなりの制約があるというふうに解さざるを得ないということを率直に申し上げておきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>148</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　第三回目の日朝実務者協議がさきに平壌で行われたわけでございます。薮中氏を団長とする十九名の調査団を派遣いたしたわけでございますが、北朝鮮側からの発言は、いわゆる十名の方々について、八名の方は亡くなっておられる、二名の方は北朝鮮共和国に入国した事実関係はない、そのような発言があったと理解をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>150</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　したがいまして、今回、三回目の協議を行い、延べ五十時間にわたるやりとりを行いまして、こちらが期待したほどではなかった、率直に言えばそうでございますけれども、幾つかの物証も持ち帰ったわけでございます。
　そういったものを精査し、今までも幾つもの疑問や不自然な点、不可解な点があったわけでありますが、その疑問あるいはまたつじつまが合わない点、こちら側が持っておる情報との精査、そういうものを通じてさらに真相に迫っていく。もし矛盾や不可解な点、あるいはまた、ここは明らかにうそをついている、そういうことがあれば、それを徹底的にえぐり出していく、それを何らかの形で北に突きつけていく、そういう作業が必要であるという立場に立っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>158</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　大変重要な点について御質問、指摘をいただいたというふうに思います。
　三回目の実務者協議を終え、今、累次答弁をいたしておりますけれども、五十時間に及ぶやりとり、また、限られていたとあえて申し上げますけれども、手にすることができた物証、これを今鋭意精査いたしているところでございます。したがいまして、今日までも幾つもの不自然な点、不可解な点、疑問点があるわけでありますが、今回の三回目で得られたものからの精査をそれに加えて全体の評価をしていかなくてはならない、そのように思います。
　したがいまして、今後のことでございますけれども、やはり、真相究明のためには、北朝鮮との間で何らかのやりとりは引き続き必要なんだろうというふうに考えます。しかし、今までのような形の実務者協議というものが果たして本当に有効であるかどうか。もちろんこれは、精査の結果、全体を評価してみなければ確たることは申し上げられないわけでございますけれども、精査の上、今後どういう形のやりとりが最も適切であるのか。
　あるいは、その他の手段ということが、より拉致問題の解明、真相の究明ということにもし積極的なことを見出せるという結論があれば、そういった方向を考えなくてはならない。精査の結果、慎重に、また政府として責任ある今後の対応について見出していきたい、そのように考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>160</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　個別具体的に、例えばＡ案あるいはＢ案ということを今この場所で申し上げるわけにはいかないというふうに思います。
　しかし、一回、二回、三回と、いわゆる実務者協議を積み重ねてまいりました。一回目、二回目と三回目は、やりとりの時間あるいはまた交わした会話の総トータル、得られた物証、やはり一回目、二回目と三回目はレベルが違うわけでございます。四回目以降があるとすれば、それは一回目、二回目、三回目を踏まえた生きた形でなくてはならない、そのような意味で申し上げたわけであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2004-12-02</date>
                    <speechOrder>162</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　先ほど申し上げましたように、真相究明のためには、北朝鮮と引き続き何らかの形のやりとりは当然必要になってこようかと思いますが、その形式あるいは様態、それについてはあらゆる可能性があるというふうに申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0142/16112020142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2004-12-01</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　自衛隊が人道的復興支援を行う、それはいわゆるイラク特措法に基づいて派遣がされているわけでございます。その要件は、言うまでもないことでありますけれども、非戦闘地域においてのみ自衛隊の活動が許される、また、そこで展開をされる。それは、現に戦闘が行われていないということ、そして、実施される活動の期間を通じて戦闘行為が行われることがないと認められる、そういう地域であるということを何度も確認させていただいているわけでございます。
　したがって、自衛隊が活動している地域においては、現に戦闘が行われていない、そして、計画をしている活動の期間を通じて戦闘が行われることがないと我々は判断をしている、認められているということであります。
　したがって、この法律に基づいて言えば、国あるいはまた国に準ずる組織によるいわゆるイラク特措法によるところの戦闘行為は行われていないという判断に立っているわけでありまして、あくまで、自衛隊が活動を行うことを想定する、あるいは行うことを計画する、その地域がどうであるかという判断をこの法律は要請しているというふうに私どもは判断をいたしております。大臣もそういった趣旨に基づいて答弁をさせていただいているというふうに承知をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0133/16112010133006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0133/16112010133006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2004-12-01</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　先ほど申し上げたとおり、あくまで我が国がつくらせていただいたイラク特措法に基づく、その判断によって活動を行うわけでございます。
　したがって、今委員御指摘の点について、その点も含めて、大臣は誤解を与えたという意味で撤回をするという趣旨を申し上げさせていただいた、そのことをきょうの理事会でも確認させていただいたというふうに承知をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0133/16112010133006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0133/16112010133006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2004-12-01</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　ファルージャにおいて大規模な、武装勢力、反政府勢力またテログループの掃討作戦が行われた事実関係は、先生も御承知のとおりでありますし、また、私どもも認識をいたしております。
　イラクの新しい国づくり、復興を支えていく、これは国連が国際社会全体に対して要請をいたしているわけでありまして、我が国としても、責任ある国際社会の一員として、イラクで新しい国づくりに積極的に貢献していきたい、そんな立場で、人的な貢献また経済支援を車の両輪として進めているわけであります。
　イラクの治安を確保する、そして政治プロセスを進めていく、また経済の復興を果たしていく、いわゆるイラクの三位一体とも言っていいというふうに私どもは承知をいたしておりますが、そんな状況認識の中、やはりファルージャに反政府勢力、武装勢力、テロリストグループが集結をしている、まさにそういった意味の巣窟となっている。最終的にイラク暫定政府の政治判断によって、もちろん話し合いを続けてきた、話し合いを続けてきたけれども、しかし、最終的にこれは、やはり武装勢力、テロリスト勢力を掃討するということがこれからのイラクの国づくりにはどうしても必要不可欠である、そういった政治判断に立たれたというふうに承知をいたしております。
　中東局長の方からも説明をさせていただいたと思いますが、この武力行使に至る前段としては、もちろん、約三十万人の人口を抱える都市ファルージャに対して、市民の方々に対して、長い時間をかけ、何度も何度も市の外に退避をするようにといったようなプロセス、手続を大切に繰り返してきたということは、私どもも事実関係として承知をいたしております。正確な数字はわからないわけでございますけれども、いろいろな報道によれば、七割あるいは八割、それ以上の市民の方が最終的に市の外に出た。しかし、間違いなく数万人の方はその中に残っておられたといったようなことは恐らく事実であろうかと思います。
　武力の開始については、外に出ないように、こういったことについてもできる限りのメッセージを与えてきたということも私どもは聞き及んでいるわけでありますが、現在におきましては、テロリストグループに対する掃討作戦は終結をしつつある、散発的な発砲その他がまだ残っているようでございますけれども、ほぼ終結を迎えつつある。結果においては、拷問の部屋の跡でありますとか多くの武器や弾薬あるいは武器の製造の拠点、そういうものが発見をされたという情報にも接しているわけでありますが、今の時点に立って大切なことは、委員御指摘のように、多くの市民の方が結果的に残念ながら傷ついた、そういう状況もございます。
　いかにしてファルージャの復興あるいはまた人道支援を行っていくか。これはまさに、恐らくイラク暫定政府としても情報を集めつつあるという段階であると承知をいたしておりますが、イラクの政府、あるいは場合によっては国連機関等を通じて私どもに対してある種の要請が上がってくる、そういうことも想定されるというふうに理解をいたしております。
　もちろん、委員御指摘の赤新月社、イラク暫定政府あるいは多国籍軍、あらゆるところから、ファルージャの情勢あるいはまたその地域の状況については私どもとしても情報収集する格段の努力を行っておりますし、引き続きそういった努力を重ねてまいりたい、そのように申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0133/16112010133006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0133/16112010133006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2004-11-25</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　日中関係が大変重要な二国間関係であることは申し上げるまでもございません。問題があれば適切にその問題を処理する、そして国の立場、考え方、それを明確に相手に伝える、そういうことを重ねて真の友好というものが育ってくる、私どももそのように承知をいたしております。
　原潜の問題につきましては、直ちに町村外務大臣が程公使を呼び、そして事実関係を明確にしてほしい、そして謝罪を求める、また、なぜこのようなことが起こったのか、その理由、そして再発防止、この四点について明確な申し入れをし、その反応につきましては先ほど薮中局長が答弁をしたとおりでございます。
　さらに、私どもとしては、このようなことが二度とあってはならない、再発防止については強く申し入れを行い、李肇星部長も町村外務大臣に対して、全くそのとおりであるという趣旨の発言をいただいております。
　また、海洋船の問題につきまして、これも問題があればその都度抗議を申し入れ、そして、このようなことが起こらないようにということについては累次厳しい発言をいたしているわけでありますが、具体的には、問題があれば現場の水域で申し入れをする。同時に、外交ルートを通じ、これは東京と北京両方でやるわけでございますけれども、活動の即時中止、それを厳重に申し入れを重ねてきているといったようなことでございます。
　また、それについて、四月には特に海洋調査船に関する日中協議を行いました。また、十月にも東シナ海に関する日中協議を行い、資源開発のことも同時に扱ったわけでありますが、海洋調査船の問題についてもこの東シナ海に関する日中協議の場で取り上げ、我が国の考え方、問題意識を強く申し入れているわけでございます。引き続き適切に、そしてまた必要に応じて、強く中国側には日本の考えを伝えていく立場でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0015/16111250015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0015/16111250015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2004-11-25</date>
                    <speechOrder>94</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　私も、十一月十二日の朝日新聞を見まして、大変びっくりをしたわけであります。確かに十二日の朝日の朝刊に大きな記事が出ておりました。私も、その記事が出たということはその段階で承知をしたわけでありますが、ただ、米軍再編をめぐる外務省の見解がこうこうこういうふうな形でまとめられたといったような事実は、新聞には報道されておりますけれども、そういった事実は省内では全くない、当省として関知するところではないということを明確に申し上げておきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0015/16111250015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0015/16111250015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2004-11-25</date>
                    <speechOrder>98</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　台湾の陳総統が、先般の潜水艦の事案について、実は台湾側が事前に情報を得ていた、そのことは日本側に通報した、そういうことを発言されたということは報道で知ったわけであります。しかし、政府として、そのような事実はないということを申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0015/16111250015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0015/16111250015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2004-11-24</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　効果というのは、どういうことを細野先生が頭の中で組み立てておられるのか、あるいは想定をしておられるのか、ちょっと直ちに理解をすることができないわけでありますが、旧来からこの問題については、我が国の政府としては、双方が領海から二百海里を主張し、そしてそれが重なり合う部分がつまり境界の画定を行うべき水域である、そしてその場合には、両国の領海基線から二百海里までが重なり合うわけでありますから、その中間線をとろう、こういう主張を繰り返し主張いたしております。それが我が国の基本的な物の考え方であります。
　それは国際法、あるいは幾つかの係争事案について、具体的な解決が図られました。多くの場合、あるいは大半と言ってもいいわけでございますけれども、中間線をベースにして、例えばマルタとリビアの場合、あるいは、少し私も調べてみたわけでございますけれども、オランダとドイツとデンマーク、ここにもかつていわゆる係争関係がありました。ちょっと複雑な経緯がたどられたようでありますけれども、基本的にはそれぞれの中間線、あるいはアイスランドとグリーンランドの関係等についても事例が報告をされているわけでありますが、そういうものをベースにいたしますと、やはりそれぞれが二百海里を主張し、境界画定を行うべき水域があるとすれば、それは中間線をとるということについて私どもは主張をいたしているわけであります。
　先般の北京におけます会議におきまして、いわゆる二百海里、そこまでが係争水域だと我が国が主張するという趣旨のことを、確かに薮中局長は主張をいたしたわけであります。
　厳密には、国際海洋法を調べてみましても、では何をもって係争水域とするか、それは国際海洋法の中に厳密な意味の定義は実は見つからないわけでございますが、つまり、主張がぶつかっている、主張が食い違っている、それが事実上、実態においてはその部分が係争水域、こういう現実ということになるんだろうというふうに思います。
　中国は、春暁の開発、これは我が国が主張する中間線の非常に近いところ、地下構造によっては我が国の権益が直接侵されている、そういう懸念を持たざるを得ない。したがって、情報の提供、こういうプロセスであるということは御承知のとおりでございますけれども、基本的には二百海里を我が国は主張し、中国もその土俵に乗ってくるとすれば、同じ土俵に立てるとすれば、それは中間線をとるということが非常に説得性を持ってくるわけでありまして、あくまで、日本といたしましては、その我が国の主張する土俵にやはり中国側を導いてくるといいますか、国際的にもそれがさまざまな事例からいたしましても常識ある解決方法であるという、幾つもの歴史が証明をしているわけでありまして、そういう意味で今回の主張をさせていただいたと御理解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0098/16111240098009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0098/16111240098009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>161</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2004-11-24</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢副大臣　御質問でございますけれども、中国はさまざまなことをいわゆる中間線の中国側で行っているわけであります。また、中国は、基本的には沖縄トラフまでを主張しているわけでありまして、幾つかの情報によれば、日本側が主張する中間線を越えたところで鉱区を設定されておるといったような情報には接しているわけでございますけれども、外務省として、それがどういうレベルのものか、どういう、政府が認定をしたものか、どのぐらいの信憑性があるものかということについては、現在では確認中ということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0098/16111240098009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/161/0098/16111240098009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
