<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>19</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>19</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2010-11-26</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢一郎君　ただいま議題となりました二〇二二年ワールドカップサッカー大会招致に関する決議案につきまして、民主党・無所属クラブ、自由民主党・無所属の会、公明党、日本共産党、社会民主党・市民連合、みんなの党、国民新党・新党日本、たちあがれ日本及び国益と国民の生活を守る会を代表いたしまして、提案の趣旨を御説明申し上げます。
　まず、案文を朗読いたします。
　　　　二〇二二年ワールドカップサッカー大会招致に関する決議案
　　我が国において、ワールドカップサッカー大会を再び開催することは、国際親善とスポーツの振興にとって極めて意義深いものである。
　　衆議院は、来る二〇二二年ワールドカップサッカー大会の開催を我が国に招致することを強力に推進するとともに、その準備態勢を整備すべきものと認める。
　　右決議する。
以上であります。
　ワールドカップサッカー大会は、我が国において、二〇〇二年に日本と韓国による二カ国共同大会としてアジアで初めて開催されました。
　ワールドカップサッカー大会は、世界の国々の人たちと感動を分かち合い、相互理解を深めることで、国際親善に寄与するとともに、スポーツの振興に大きな役割を果たすものであります。
　また、数多くの外国人が訪日し、我が国の豊かな観光資源や文化を初めとするさまざまな魅力をアピールするよい機会となり、競技会場となる地域においては、住民の連帯感を生み出し、地域の活性化や振興につながることが期待されます。
　二〇二二年ワールドカップサッカー大会の開催国は、本年十二月二日に開催される国際サッカー連盟理事会において決定されます。二〇二二年ワールドカップサッカー大会が我が国において開催されるよう国を挙げて強力に招致活動を推進するとともに、政府、地方自治体、民間が一体となって万全の受け入れ態勢を確立すべきであります。
　以上が、本決議案を提案する趣旨であります。
　何とぞ議員各位の御賛同をお願い申し上げます。（拍手）
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0001/17611260001012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0001/17611260001012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>175</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-08-06</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　これより図書館運営小委員会を開会いたします。
　本日は、平成二十三年度国立国会図書館予算概算要求の件について御協議願うことといたします。
　まず、長尾図書館長から説明がございます。よろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>175</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-08-06</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　ありがとうございました。
　これより懇談に入ります。
　　　　〔午前十一時三十四分懇談に入る〕
　　　　〔午前十一時四十六分懇談を終わる〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>175</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-08-06</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　これにて懇談を閉じます。
　平成二十三年度国立国会図書館予算概算要求の件につきましては、これまで御協議いただきました方針に基づいて処理をいたすことに御異議ございませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>175</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-08-06</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決定いたしました。
　本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十一時四十七分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/175/0052/17508060052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>40号</issue>
                    <date>2010-06-16</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　私ども自由民主党は、今国会の会期を九日間延長することを提案し、強く主張をするものであります。
　国会後に予定をされております参議院議員選挙の日程等も念頭に置いた、まことに合理的な、また国民の利益にもかなう、また配慮した提案であるというふうに考えております。
　会期が残りわずかとなる中、突然、鳩山総理は政権を投げ出した。辞職をし、内閣が交代をする事態に至りました。しかし、鳩山辞任から菅総理の所信表明演説まで十日間もの政治空白が生じたことは、国民の皆さんも御存じのとおりであります。
　民主党の新しい樽床国対委員長は、国会対策委員長間の協議において、十日間もの政治空白を重く受けとめなくてはならない、我々としては代償は払わなくてはならないといった趣旨のことを述べたところであります。
　そして、樽床国対委員長は、会期を延長して予算委員会を両院で一日ずつ行うか、また、延長はしないが、クエスチョンタイム、党首討論会を開くかとの二案を提示いたしたわけでありますけれども、その後、まことに驚くべきことに、政治と金の問題で与野党幹事長会談が決裂したため、トータルとして協議が調わないとの全く意味不明、支離滅裂な理由を述べ、みずから提示した提案を一方的に破棄、撤回したわけであります。まことに言語道断の態度と厳しく指摘をしておかなくてはなりません。
　野党は、以前より、政治と金の問題、普天間問題等の外交、安保の問題、経済財政に加え、口蹄疫問題に関して予算委員会での十二分な質疑が必要である点で一致をし、現場はもちろんのこと、国対間、幹事長間で何度も国会の延長また予算委員会等の開会を要求し、六月十四日には、野党六党首が集まり、与野党党首会談を呼びかけたのであります。
　しかし、与党は、いわゆる鳩山問題、小沢問題、また石川、小林両議員の政治と金にまつわる問題、さらには荒井大臣などの疑惑隠し及び前政権の迷走と不作為を引きずる菅内閣のいわゆる政策隠しを図るため、連立を組む国民新党の郵政改革法案の審議要請すら受け付けず、まさに選挙目当てに、党利党略のもと、強引に会期を閉じようとしているのであります。
　会期途中で内閣が交代をしたとき、予算委員会を開かなかった事例はありません。まさに、このことは、国会の常識、憲政の常道とも言うべきことであります。
　我々は、予算委員会のための延長には応じると主張をいたしております。国民の前に開かれた論戦を交わすことなく閉会する行為は、まさに憲政の常道を無視するのみならず、国民を愚弄するもので、断じて容認することはできません。
　延長なしで国会を閉じるという判断は、事実上、与党の、菅政権の、民主党の審議拒否であると断じざるを得ないわけであります。
　メッキがはがれないうちに、ぼろが出ないうちに、幸い支持率が高いうちに、とにかく選挙だ、これが菅政権の、民主党の実態であります。党利党略、選挙至上主義、国民を全くなめ切った、愚弄し切った態度を厳しく反省すべきだ、そのことを強く申し上げておかなくてはなりません。
　予算委員会から逃げ回る民主党、予算委員会から逃げ回る菅政権の実態は、もはや白日のもとに明らかになってまいりました。
　場合によっては、このようにお考えなのかもしれない、マスコミや国民は大したことはない、予算委員会から逃げ回っても、怒りもほどほどだろう。そういったメディアや国民をなめ切った態度を民主党が持っている、菅政権が持っている、厳しくそのことも指摘をしておかなくてはならないわけであります。
　わずか衆参一日ずつの代表質問ではありましたけれども、菅政権が、政治姿勢の面でも、また政策展開の面でも、まことに危うい政権であるということは既に明らかになってまいりました。また、政治と金の問題については、発言とは全く正反対、非常に消極的な態度と姿勢に終始をしているということについても厳しく指摘をしておかなくてはならないわけであります。
　国会終了後には、大切な参議院議員選挙がございます。国民の皆さんが、有権者の皆様が正しい判断をするに必要な情報や材料がしっかりと国会論戦を通じて国民の皆様にもたらされる、また、そういった環境をしっかりつくるということが、我々与野党の議運に集う、これは与党、野党を超えた責務であるということをしっかりと私たちは認識をしなくてはなりません。
　菅総理という方は一体どういう政治家であり、どういう総理大臣なのか、どんな内閣なのか。今、国民、有権者の皆様が一番そのことを知りたがっているわけでございます。
　外交や安保について、経済や財政について、一つ一つのことについて、我々国民の代表たる野党が、あらゆる角度から予算委員会の現場において総理や閣僚の皆様に質問をさせていただく、そして、そのことに丁寧に答えていただく、その姿をしっかりと国民の皆様が聞いていただいて、参議院選挙に臨む判断の材料にしていただく。そのことは至極当然のことであり、今、最も国会が果たすべき役割であるということを改めて申し上げておきたいというふうに思うところであります。
　逃げの菅政権の姿勢、民主党の姿勢、予算委員会から逃げ回る与党、今の政権、厳しくその態度と姿勢を糾弾しなくてはなりません。
　改めて、自由民主党は、会期を九日間延長し、衆参少なくとも三日間ずつの予算委員会の開会に与党、菅政権が応ずることを強く求め、発言といたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406160020040a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406160020040.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>40号</issue>
                    <date>2010-06-16</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　発言をさせていただきます。
　まず、政治倫理綱領の一節を申し上げたいと思います。
　　政治倫理の確立は、議会政治の根幹である。われわれは、主権者たる国民から国政に関する権能を信託された代表であることを自覚し、政治家の良心と責任感をもつて政治活動を行い、いやしくも国民の信頼にもとることがないよう努めなければならない。
　しかるに、石川知裕君は、小沢一郎前民主党幹事長の政治管理団体である陸山会による東京都世田谷区の土地購入をめぐり、平成十六年の収支報告書に虚偽の記載をした政治資金規正法違反容疑で本年一月十五日に逮捕され、二月四日に起訴されるに至りました。現職国会議員の起訴は極めて深刻な事態であり、政治に向けられる国民の視線は極度に厳しくなっております。
　収支報告書は、政治活動の公正さを確保するため、政治資金がどこから入り何に使われたのか、活動の実態を公表するものであって、偽りの記載をすることは、単なる形式犯にとどまらず、国民に対する許されざる背信行為であります。
　石川知裕君は、小沢前民主党幹事長の元秘書でありましたが、私が冒頭に読み上げました政治倫理綱領を制定した当時の議院運営委員長は、小沢一郎前幹事長であります。政治家に高い倫理観と廉潔性が求められる中で、本決議案が二月四日に提出されて以来、四カ月以上もたなざらしとなっております。松本議運委員長がみずから発言をされた適時適切な処理も行われないままに会期末を迎える事態は、許し難い国会の不作為であり、あってはならないことであります。
　先ほどの本会議における我が党の赤澤議員が、松本議運委員長の適時適切なときの決議案処理を約束したことが結局守られなかったことを指摘した際、その赤澤発言を、議場にあって松本議運委員長はにやにや笑みを浮かべて聞いておられたのであります。私は、まさに我が目を疑いました。私は、同時に大変残念に思ったわけであります。
　松本議運委員長は、結局、適時適切なときを決める勇気がなかった、いや、初めから判断するつもりはなかったのでしょう。今となっては、そう言わざるを得ないわけであります。
　松本委員長は、みずから衆議院の意思を表明する機会を封殺してしまった。衆議院の自浄作用、自浄能力を発揮する場を、機会をも奪ってしまったのであります。この罪は本当に深いと言わざるを得ないわけであります。
　松本委員長が本当に、真剣にこの辞職勧告決議案の取り扱いを考えておられたならば、少なくとも議場でにやにや笑われるということはなかったと思います。本当に残念でございますが、この松本委員長のにやにやの笑みが、この決議案をめぐる問題のすべてを物語っているように私には感じられます。
　私の届かぬ希望、願いでもございますけれども、少なくとも、松本委員長は赤澤発言を真剣に聞いていただきたかった。尊敬していた委員長であっただけに、一言申し上げておきたいと思います。
　小林千代美君は、さきの衆議院選挙において北海道教職員組合が陣営に対し違法献金を行った事件で、政治資金規正法違反に問われた元経理担当、団体としての北教組及び同委員長代理が起訴事実を認めて有罪判決を受けております。また、陣営の選対委員長代行であった元連合札幌会長が公職選挙法違反に問われて、一審で有罪判決、二審では控訴棄却されております。本件につき禁錮以上の刑が確定すれば小林千代美君には連座制が適用されるという、政治に対する信頼を大きく損ないかねない重大な状況であるということは御承知のとおりであります。
　六月二日の民主党両院議員総会において鳩山前総理は、普天間問題の行き詰まりや政治と金の疑惑を払拭できないことから、辞意を表明しました。その際、クリーンな民主党を目指すために小沢幹事長も職を辞すると述べ、同時に小林千代美君に対しても議員辞職を呼びかけたのでございます。
　党首が直接辞職を促すという、これ以上の辞職勧告はあり得ないにもかかわらず、小林千代美君は居座り続け、六月十四日の北教組及び委員長代理の有罪判決を受けて、ようやく辞職を表明するに至ったのであります。
　しかし、辞職そのものは国会閉会後であり、そこに補欠選挙をおくらせるための、まさに党利党略があるとすれば、無責任きわまりない対応であると厳しく糾弾しなくてはなりません。
　両決議案だけではなく、鳩山前総理や小沢幹事長に関する件、また荒井聰国務大臣の事務所費疑惑など、政治と金をめぐる問題について、政府・与党は背を向け続けてきており、野党が求める予算委員会の開催や証人喚問、資料提出に一切応じないまま会期を閉じようといたしております。
　自浄作用を発揮しようとしない姿勢は疑惑隠しそのものであり、我々は、立法府に籍を置く者として、国民の不信感を真剣に受けとめ、積極的に無責任の連鎖を断ち切るべきであります。
　本来であれば、石川、小林両君とも、みずから招いた政治不信の重大さを謙虚に受けとめ、本決議案によらずとも潔く議員辞職を決断すべきところでありますが、それができない、またなされない以上、この際、両決議案を議題とし、審査を進め、採決の上、本日の本会議に上程されるよう強く求めるものであります。
　また、この際、甘利明君に対して出された懲罰動議について一言申し上げたいと思います。
　議員甘利明君を懲罰委員会に付するの動議が、五月十四日、三井辨雄君外四名から提出をされたわけであります。この懲罰動議は、甘利議員、また甘利議員が所属をする自由民主党の名誉をいたずらに傷つける、いわゆる嫌がらせ、パフォーマンスと断ぜざるを得ないわけであります。
　事案は、国家公務員法の強行採決が行われた内閣委員会の現場で起こったわけであります。大勢の民主党議員が内閣委員会の部屋に押しかけておった状況は、お互いの記憶に新しいところであります。そこに三宅雪子議員、初鹿明博議員もおられました。この両議員は、内閣委員でないことは御案内のとおりであります。
　映像等で明らかなように、甘利明議員は直接三宅雪子議員に接触はいたしておりません。また、暴力を振るってはおりません。三宅雪子議員の、まさに自作自演の転倒であると断ずるについては、いささか慎重な調査が必要かと思うわけでありますが、映像からの心証によれば、多くの国民がそういった心証を持っていることも事実であります。
　しかし、その後、民主党はこの懲罰動議を出した後、どういう行動をとられたか。ただ単に出されただけであります。事実を解明しようとも、まさに出した会派としての説明をも何らしないまま、会期末の今日を迎えたのであります。一体何のために出したのか。まさに言いがかりとしか言いようがない懲罰動議であると結論づけざるを得ないわけであります。
　また、この動議は閉中審査扱いしないということが、結局、提出会派の民主党から提案をされました。継続にして、あくまで真実に迫ろう、そういう勇気も持ち合わせていなかったということも申し上げざるを得ないわけでございます。
　今からでも遅くはございません。大村議員に提出をした懲罰動議はその後わけもなく撤回をした、そういった経緯もございました。今からでも遅くはない。この懲罰動議を、甘利明君に対して、また所属会派自由民主党に対して、そして広く国民に対して謝罪の上、撤回をするということを強く求めるものでございます。
　以上、発言といたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406160020040a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406160020040.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>39号</issue>
                    <date>2010-06-14</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　本日は、五時間を超える大変長い本会議になることが予想されるわけでありますけれども、答弁をされる閣僚の皆さんも、また出席をする与野党の我々それぞれの議員も、長い本会議でありますだけに、緊張感を持って臨まなくてはなりません。
　休憩なしで、緊張感を持って、五時間超の本会議に気迫を持って臨むことを、あえて主張、提案をいたしたいと思います。
　本来、所信表明演説に対する代表質問は、慣例に従えば、一日半の余裕を持った日程立てが通例でありました。それを、与党側の都合、与党側の終盤国会の強引な日程の設定を、我々野党側が譲歩する形で、一日で所信に対する代表質問を行う、そのような決定の経緯があったことを、菅総理初め政府の皆さんも重く受けとめていただかなくてはならないわけであります。
　しかも、けさほどからの与野党の国会の動き、先生方も御案内のとおりであります。決してそのようなことがあってはならないわけでありますが、衆参における予算委員会の機会も、場合によっては、与党の強引な国会運営の中で封殺をされようとしている、そういう政治状況の中、場合によっては、そのようなことがあってはならないわけでありますが、衆議院において、きょうの本会議におけるやりとりが、今国会の最後の実質的な質疑の機会になるおそれが多分にあるわけであります。
　野党第一党の自由民主党から、いわゆる、社民党、みんなの党、国民新党、少数の政党まで、ひとしくその機会が与えられ、しかも、きょうは全国民がテレビ中継を通じて、新しい内閣になった初めてのやりとりに大変注視をしている。テレビ中継の機会がひとしくすべての政党に与えられる、参議院選挙が待ち受けている、そういった政治的な環境を考えれば考えるほど、とりわけ少数の政党に配慮した全体の国会運営、時間立て、日程の設定が強く求められるわけでございます。
　したがって、本会議の途中に、かつて前例がほとんどないというふうに記憶をいたしておりますけれども、あえて休憩をとることなく、緊張感を持って、長い本会議でありますけれども、気迫を持って臨むのが本来の筋であろうかというふうに思います。
　とりわけ菅総理には、それだけの気概、気迫を持って、長時間の本会議、国会に臨んでいただくことを強く要請をいたしておきたいと思います。
　以上です。
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406140020039a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406140020039.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>36号</issue>
                    <date>2010-06-01</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　自由民主党を代表いたしまして、この議運委員会で発言をいたします。
　衆議院議長横路孝弘君不信任決議案
　本院は、衆議院議長横路孝弘君を信任せず。
　右決議する。
　以下、その提案理由を御説明させていただきます。
　衆議院議長横路孝弘君が、もはや議長としての職責を果たし得ないことは明白である。与党の強引な運営に加担する横路孝弘君は、議会制民主主義の破壊者であり、憲政史上最悪の議長であると断ぜざるを得ない。
　今国会においては十件もの強行採決がなされた。そのたびに野党は、与野党合意のもと、公正で円満な議会運営に努めるべきであると厳しく申し入れをしてきた。しかるに議長横路孝弘君は、多数を背景とした乱暴な運営を与党のなすままに任せ、今や議会は取り返しのつかない非常事態に陥っている。
　特に、郵政改革関連法案の審議にあっては、我が国の金融システムにかかわる重要法案であるにもかかわらず、公聴会開催も参考人招致もなされないまま、わずか六時間足らずの審議で打ち切られ、採決が強行をされた。横路孝弘君は、この常軌を逸した運営と法案採決を認めたばかりか、総務委員長の報告を聞くだけで、理事の意見は必要ないと切り捨て、議長みずから与野党国会対策委員長の調整と打開を求める一方で、野党国対委員長が本会議上程に抗議をしている、まさにその最中に開会ベルを押すに至った。また、本会議開会を強行しておきながら、温家宝首相との会見のために議事を中断して休憩するなど、その身勝手きわまる運営は到底看過できない。
　先人が積み上げてきた議長の中立的采配、議会のよき慣例は、ひとり横路孝弘君をもって一気に瓦解した。横路孝弘君の犯した暴挙は、議会の良識を葬り去る万死に値する行為である。よって本院は、二月二十五日提出の不信任決議案とは別の観点から、議会の正常化に向けて改めて横路孝弘君を不信任すべきものと考える。
　以上が、本決議案を提出する理由でございます。
　ただいま申し上げましたように、去る二月二十五日に自由民主党は横路孝弘議長に対し不信任決議案を提出いたしたわけでありますが、今回の決議案は、自由民主党、公明党、みんなの党、たちあがれ日本、四会派共同の提出であります。その決議案の重さ、深刻さを横路孝弘議長はしっかりと受けとめていただかなくてはならない。また、議長の出身会派である民主党に対しても、同様の言葉を申し上げておきたいというふうに思います。
　二月二十五日の不信任決議案の主な理由を、もう一度振り返ってみたいと思います。
　石川知裕議員辞職勧告決議案、鳩山総理と小沢民主党幹事長の政治資金問題に関連する証人喚問や参考人招致、公共事業箇所づけ漏えい問題、一方的な本会議趣旨説明と重要広範議案の扱い、予算委員会公聴会の不正常な状況での実施など、今国会において野党四党が善処を申し入れた事項に対し、横路孝弘議長は黙殺を決め込み、与野党の対立と議会の混乱に拍車をかけた。
　以上申し上げた事由が、去る二月二十五日に提出した決議案の、いわゆるエキスの部分であります。明らかに不信任決議案の内容が今回は違うということを、改めてこの議運委員会の場で明らかにいたしておきたいと存じます。
　郵政法案は、言うまでもなく、国民生活、経済、また金融システムや金融秩序、そして財政にも広く影響を与える重大な法案であります。決して、この法案が強行採決をされ、不正常な状況のまま本会議に上程されることがあってはならなかった。それを見過ごした横路議長の議長としての不適格性は言うまでもないことであります。
　しかも、野党四党の国会対策委員長が、国会の正常化、国会をまともな状況に立ち戻らさなくてはならない、真摯な議論を横路議長に対して申し上げている、まさにその最中に、予鈴を鳴らし、本鈴を鳴らす。まさに前代未聞のことであります。そして、この暴挙は空前絶後で、あってはならない、重くそのことを指摘しておかなくてはなりません。
　もとより、議長が本来持つべき尊厳はどこからやってくるか。それは、まさに議長が、議長として公正中立な立場で、まさに衆議院の院のトップとして、そのトップとしての職責を全うするところから初めてもたらされるものである。そのことを、この議運委員会のメンバーともども改めて確認させていただかなくてはなりません。
　以上が、このたび横路孝弘議長に対する不信任決議案を提出させた理由であります。
　この決議案は、すべての会派の皆様の理解をいただき、速やかに本会議に上程をされなくてはならない重い決議案であるということを最後に強く発言させていただき、発言といたします。
　以上でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406010020036a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17406010020036.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>34号</issue>
                    <date>2010-05-27</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　常任委員長の辞任及び新委員長の選任については、国会法に基づき、選挙において行うことを強く求めます。
　なお、終盤国会、この局面における厚生労働委員長の突然の辞意表明、その経緯につきまして、国民もその真相を知りたく、大変注視をいたしております。
　いずれその真実が明らかになることを、私も心から期待をいたしております。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17405270020034a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17405270020034.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>34号</issue>
                    <date>2010-05-27</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　本日の日程に上がっております放送法及びその関連法案は、本日の議事日程から削除すべきと強く主張をいたします。
　近藤昭一総務委員長の強引かつ乱暴な理事会また委員会運営において、強行採決、また、結果的に緊急上程議案としておとといは扱われなかったわけでありますけれども、緊急上程をする暴挙に出たわけでございます。
　そういった経緯にかんがみ、放送法及びその関連法案は、議運委員長また議長の冷静かつ強力な御指導のもと、総務委員会の現場に差し戻し、慎重に審議をし、冷静に、適切に扱われるべきものと強く主張をいたします。
　なお、経済産業委員会からも、きょう上がり法案が出ております。経済産業委員会の現場も、大変混乱をした状況の中、野党三党が欠席のまま採決をされたものであります。
　かつて、経済産業委員会から上がり法案として出てきた案件は、議運理事会の適切な判断のもと、補充質疑また確認採決を行った経緯がございます。その経験に学び、経済産業委員会からの日程もきょうは議題とせず、日程とせず、現場に差し戻す、そのことを強く要請いたします。
　なお、本日は、航空法の趣旨説明、質疑が与党の提案、そして委員長の職権の形で議題になっておりますけれども、この航空法の趣旨説明、質疑はきょうは適切な時期でない、そのように判断をいたしております。現場からの報告によれば、高速道路関連法案を質疑すべきだ、その声が寄せられている中、きょう航空法の趣旨説明、質疑をすることは適切ではない、きょうの日程から削除することを強く求めるところであります。
　また、我々野党四党が主張してまいりました郵政関連法案の本会議における質疑、自由民主党、公明党、共産党、みんなの党が持っております質問権、質疑権を本会議において生かす、そういった本会議運営にぜひ与党の理解と協力がいただけるよう、改めて、この正式な議運委員会の場で強く求めるものでございます。
　また、先ほどの理事会で与党から提案をされました、本日の議運理事会、議運委員会を休憩する、本会議を休憩するという提案は、全く理解に苦しむものでございます。どういう理由で何のためにきょうの議運委員会、本会議を休憩にするのか、明確な理由は与党から何ら示されない、こういった状況を議運委員のすべてのメンバーの皆様に御報告をしなくてはなりません。
　理由がはっきりしない、何の意図、目的か、その説明もつかない、そういった提案は提案とはみなすことができません。いずれ提案をされるかとも思いますけれども、きょうの本会議を休憩扱いにするということは意味不明、したがって、反対と言わざるを得ないわけでございます。
　なお、きょうは、政党間協議の中でかなり野党の国対委員長が努力をいたしました。
　解任決議案が事実上出されるという通告の後、近藤昭一委員長は、三十分後に理事懇談会が予定をされているにもかかわりませず、まさに職権、職権を超える暴挙で、本日そして明日の総務委員会の理事会、委員会立てを、全く野党の意見も聞かず、みずからの判断で、職権で乱暴に決めたわけでございます。
　与党は指導力を発揮し、また議運委員長、議長の適切な指導のもと、本日そして明二十八日の総務委員会の理事会、委員会の日程立てを取り下げる、そのことを強く求めます。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17405270020034a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17405270020034.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>31号</issue>
                    <date>2010-05-18</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　この際、自由民主党としての基本的な考え方を発言させていただきます。
　とりわけ、連休明け、民主党を中心とする与党の強引な国会運営に、まず強く抗議をするものであります。
　連日のような強行採決、また議運委員長の職権による本会議日程の設定、与野党の合意をつくり出そうとする努力が非常に欠けている、そのことに強く猛省を促さなくてはなりません。
　きょう、与野党の国対委員長会談でごくわずかの前進があったことは多といたしますけれども、改めて、この際、国民の期待にこたえて早急に予算委員会を開くことを、与党として決断するということを強く求めたいと思います。
　普天間を中心とする外交、安保の問題、またギリシャ発の信用不安、金融不安は、我が国の経済や国民生活をも脅かそうとしている。そして、口蹄疫の問題は、宮崎県のみならず、畜産関係者を恐怖のどん底に陥れようとしている。喫緊のそういった政治課題に、なぜ予算委員会を早急に開いて国民の期待にこたえようとしないのか。政府・与党の姿勢に、本当に大きな疑問を持つところであります。
　加えて、政治と金の問題について、全く積極的な姿勢が民主党政府から示されない。予算委員会で要求をされている事項に対して、積極的に答えを出すべきであります。鳩山総理は堂々と資料提出をしなくてはなりません。全く問題がない、そのように発言しておられる小沢幹事長は堂々と証人喚問に応じるべきである、強くそのことを申し上げておきたいと思います。
　また、我々のたび重なる反対にもかかわりませず、民主党は、国会法を金曜日の午後、提出をいたしたわけであります。国会の土俵やルールをつくる、これは、与党と野党が議会制度協議会の場で真摯な議論を重ね、大きなコンセンサスを得た後、法案として国会に提出をされる、それが筋でございますけれども、そういった常識、良識に基づかない行為をなさった。提出をされた国会法はすぐさま撤回をする、そのことを強く求めておきたい、そのように思います。
　加えて、このような非常に厳しい国会情勢の中、与党第一党民主党の小沢幹事長が東京を、国会を不在にしておられる。そのこと自体、まことに異常であり異例なことと言わなくてはなりません。与党の国会の最高の責任者、政党としての最高の責任者が不在であるということは、他の党に対しても国民に対しても大変非礼なことであるということを率直に申し上げ、党に対して、また小沢幹事長に対して猛省を促しておきたい、そのように思います。
　国会を国民の本当のものにするために、民主党の考え方また行動を変えていただきたい。丁寧に国会運営を進めていく、そして国民に対して説明責任を十二分に果たしていく。本来の政治の姿、政党の姿に立ち戻っていただくよう、強く発言をさせていただきます。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17405180020031a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17405180020031.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2010-03-26</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　それでは、御説明を申し上げたいと存じます。
　第一に、国立国会図書館法の規定により行政各部門に置かれる支部図書館及びその職員に関する法律の一部を改正する法律案起草の件でありますが、これは、消費者庁に、国立国会図書館支部消費者庁図書館を置こうとするものであり、公布の日から施行することといたしております。
　第二に、国立国会図書館職員定員規程の一部改正の件でありますが、これは、本年四月一日から、国立国会図書館の職員の定員を八人減らし、八百八十八人としようとするものであります。
　第三に、国立国会図書館組織規程の一部改正の件でありますが、これは、国立国会図書館法第二十五条の三の規定によるインターネット資料の収集に関する事務については、関西館がつかさどることとしようとするものであり、国立国会図書館法の一部を改正する法律の施行の日、すなわち、本年四月一日から施行することといたしております。
　どうぞよろしく御承認のほどお願いを申し上げます。
　以上です。
　　　　―――――――――――――
　国立国会図書館法の規定により行政各部門に置かれる支部図書館及びその職員に関する法律の一部を改正する法律案
　国立国会図書館職員定員規程の一部を改正する規程案
　国立国会図書館組織規程の一部を改正する規程案
　　　　〔本号末尾に掲載〕
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17403260020019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0020/17403260020019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-01-15</date>
                    <speechOrder>1</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　これより図書館運営小委員会を開会いたします。
　本日は、平成二十二年度国立国会図書館予定経費要求の件について審査をいたしたいと存じます。
　まず、長尾図書館長の説明を求めます。
　　　　―――――――――――――
　平成二十二年度国立国会図書館予定経費要求書
　　　　〔本号末尾に掲載〕
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-01-15</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　これより懇談に入ります。
　　　　〔午前十時四十八分懇談に入る〕
　　　　〔午前十時四十九分懇談を終わる〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-01-15</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　これにて懇談を閉じます。
　それでは、平成二十二年度国立国会図書館予定経費要求の件につきましては、お手元の印刷物のとおり決定し、議院運営委員会においては、勧告を付さないで議長に送付すべきものとするに御異議ありませんか。
　　　　〔「異議なし」と呼ぶ者あり〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会図書館運営小委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-01-15</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢小委員長　御異議なしと認めます。よって、そのように決定いたしました。
　なお、本日の議院運営委員会において、以上の審査の経過及び結果を私から御報告いたしますので、御了承願いたいと存じます。
　本日は、これにて散会いたします。
　　　　午前十時五十分散会
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0052/17301150052001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-01-15</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　国立国会図書館の平成二十二年度歳出予算の要求について、図書館運営小委員会における審議の経過及び結果を御報告申し上げます。
　まず、平成二十二年度の国立国会図書館歳出予算の要求について御説明申し上げます。
　平成二十二年度の国立国会図書館予定経費要求額は、二百十一億三千万円余でありまして、これを前年度予算額と比較いたしますと、百六十億九千二百万円余の減額となっております。その大部分は、前年度第一次補正予算に計上されました所蔵資料のデジタルアーカイブ整備等に関する経費及び施設費の増額相当分が減少したことによるものでございます。
　次に、その概要を御説明申し上げます。
　第一は、運営に必要な経費でありまして、人件費等として九十四億九千二百万円余を計上しております。
　第二は、業務に必要な経費でありまして、国会サービス経費及び情報システム経費等として九十一億二千二百万円余を計上いたしております。その内容といたしましては、科学技術に関する調査の拡充に要する経費、業務・システム最適化関係経費及びデジタル・アーカイブシステムの運用経費に重点を置いて計上いたしております。
　第三は、科学技術関係資料の収集整備に必要な経費でありまして、十一億二百万円余を計上いたしております。
　第四は、施設整備に必要な経費でありまして、十一億千二百万円余を計上いたしております。
　以上、国立国会図書館の平成二十二年度歳出予算要求について御説明申し上げました。
　本件につきましては、先ほど小委員会におきまして、審議の上、原案のとおり決定いたしたところでありますので、御報告申し上げます。
　以上です。
　　　　―――――――――――――
　平成二十二年度国立国会図書館予定経費要求書
　　　　〔本号末尾に掲載〕
　　　　―――――――――――――
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0020/17301150020013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0020/17301150020013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2010-01-15</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>逢沢一郎</speaker>
                    <speech>○逢沢委員　委員長、申しわけございません。
　ちょっと訂正の発言をお許しいただきたいと思います。
　予算要求額の数字を間違えて発言いたしました。施設整備に必要な経費は十四億千二百万円余でございますので、どうぞよろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0020/17301150020013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0020/17301150020013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
