<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>36</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　自由民主党の江藤拓でございます。
　それでは、まず最初に、地価公示価格改定について御質問いたします。
　日本経済は、土地神話の崩壊とともに、長い長い大不況のトンネルの中にずっとあったわけでありますけれども、ようやく最近になりまして、この不況からの脱出ができるような、そういうめどが立ってきたというふうに聞いております。
　内閣府が発表したＧＤＰ速報についても、前年度比ＧＤＰで一・四％増ということでありますから、これは年率五・六％ということであります。私のような田舎者は、そういう実感が全くないわけでありまして、正直申しまして、これは日本のことなのかな、中国の数字の間違いじゃないかなと思ったりするようなのが正直な実感であります。
　ともあれ、二〇〇三年度の成長率はこれで三・二％ということで、大変結構なことでありますけれども、これは、ＩＴブームがありました二〇〇〇年のあの水準を超えるということで、九六年以来の高水準ということであります。
　三月に公示されました平成十六年の地価公示につきましても、東京や、また地方の札幌や名古屋など、一部の大都市圏では下げどまりの傾向が強まっている。国土交通省も、地価の動向には変化の兆しが見られているというふうに判断をされているようであります。
　一方、地方では、私の宮崎・延岡なんかもそうなんですけれども、商店街はどんどんシャッターが閉まってしまいましてシャッター通りと化し、そして住宅地は、地方においてはいまだに地価公示価格、これは下落傾向の幅が広がる一方であります。
　何とか都会の景気回復のこの波を地方にも呼び込みたいものだというふうに強く願うものでありますけれども、今回の法改正が、地方の土地取引の活性化、そして地価の下げどまりに大いに資するものであってほしいものだというふうに思っております。
　今回の改正でのポイントは、その方法論というわけではなくて、地価公示の対象を都市計画区域外にも広げるということが一つの大きなポイントだと思いますけれども、これが果たして具体的にどのように経済効果的な面で効果が見込まれるのか。それがまた、特に地方都市におきまして、どのような地価下げどまりの効果を生むことが期待できるのか。このことについて大臣から御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>111</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。
　ほかの施策とあわせて、まちづくり交付金その他も使いながら、ぜひ地方のことにも目を向けていただきたいということをお願いします。
　それでは、少し具体的なことについてお教えをいただきたいことがありますので、よろしくお願いいたします。
　最近、マスコミ等の論調を見ていますと、地価公示価格そのもの自体が実体経済を全く反映していない、そういうものはむだじゃないかというような議論も幾らか見られるようなこともあります。しかしながら、私としては、やはり買い急ぐ人も売り急ぐ人も関係ない、いわゆるニュートラルな立場で公的な機関が取引のある程度の水準を公的に示すということは非常に有効なことだろうというふうに思っています。
　特に田舎におきましては、取引の事例が非常に少ないということであります。当然、不動産鑑定士の皆さん方が実際の業務をやる上で、取引のデータをもとに公示価格を算定するわけでありますけれども、地方については数が少ないわけでありますから、これは多少のでこぼこがあっても、また地方においては特に仕方がない、そういうふうに私は思っております。
　今回ちょっとお伺いしたいのは、インターチェンジ周辺についてもこの公示価格の対象として標準地を新しく設定しようということもお考えだというふうに聞いておりますけれども、私の田舎の宮崎県は、これから高速道路ができます。もう大体インターチェンジの場所も決まり、大体いつごろには供用開始できるか、そういう見込みも立っております。
　そういう場合には、当然、先行的にその土地を取得したいという人も出てきますでしょうし、インターチェンジができればそこの土地は、農地といえども、また農地法の三条によって転用許可がおりればですけれども、これまた影響を受けてくるわけですから、このことについて将来的なことを見越した上で、この標準地、将来の公共事業によって値上がりが見込まれる場所、例えば私の日向なんかもそうなんですけれども、今、鉄道高架事業をやっています。今までは、海側は土地は値段が高い、しかし、鉄道からこっち側はやっぱり安いわけですね。高架されればそういうことも是正されるわけですから、そうなると、極めて明らかに近未来的にその資産の価値が平準化されるということであれば、行政として前もってそこら辺に手を入れるのか、それともやはり、実体経済だから、実体経済の上で取引がなされた上でそういうことをするのか、局長から御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　それでは、供用を開始されて実際にディーリングが行われてからということでよろしいですね。もううなずいてくれれば結構です、時間がないので。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>115</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　もう御答弁は求めませんけれども、この間の近藤総裁の御答弁の中でも、やはり道路公団民営化の中で、インターチェンジの周りにいろいろショッピングエリアとかそういうものを総合的に開発をして、そしてそこで収益を得るということであれば、宮崎なんか、みんな農地ですよ、インターチェンジの周りは。農地転用して、そしてやることになるんでしょうけれども、そのときになって慌てないようなお考えをぜひ前もって考えていただきたいと思う。御答弁は結構であります。
　では、次に、二十分しかありませんので、地価公示価格は国の制度、これはもう当たり前のことでありますけれども、具体的な業務はこれは不動産鑑定士の皆さん方がやっているわけでありまして、この間伺った話によりますと、資格オタクと言われるような方々を除けば、大体二人に一人の人が公示価格の算定に携わっていらっしゃるということであります。
　この公示価格というのは大変実は大事で、公的には課税評価、固定資産税であるとか相続税であるとか、それの算定の基準となっていく数字でありますので、これは公的な要素が非常に強い。それでまた、公用地の収得のときの、そのときの値段であるとか補償金であるとか、そういうものもこれによって決まるということであれば、これから不動産鑑定士の皆さん方が担っていく役割、これはもう、半分、民と官の間に立って、大変大きな役割を果たされていくことになると思います。そういう意味では、公平性の確保とか説明責任を果たすということもまた大事になってくるということはもちろん言うまでもないことだと思っています。
　また、今回の改正の中では、不動産鑑定士の業務を、不動産の鑑定評価、そういうもので今までは一応法律上は限定されておったわけでありますけれども、これを今度は、市場の調査とか分析、そして総合的なプロジェクトのコンサルティング、そういう方向にまで広げていく、これを法律上追加する、業務上追加するということになっています。
　しかし、よく話を聞いてみますと、現実にはこのような業務は、不動産鑑定士の皆さん方はもうやっている。また、もっと言えば、ほかの業態の人たち、宅建の人とかいろいろな資格を持った人たちが、時には行政書士もそうかもしれません、こういうことを実際やっているわけですね。
　そういう状況の中にあって、こういう任意の業務を含めて法律の中にかちっと位置づけなきゃならない、それはどうしてかということと、その目的、そこを局長の方からお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。
　ありていに言えば、不動産鑑定士の方々の仕事の内容が依頼者にわかりやすく、そしてまた国からも、守秘義務を課したり、そういうある程度縛りをきちっとかけるという理解でよろしいですか。――よろしいということですので、では、続けさせていただきます。
　不動産鑑定士の任務は、限りある土地、土地というものは有限でありますので、さまざまなポテンシャルを秘めているわけであります。そういう有価財を有効に活用するのが、まさに今回新たに業務を拡大されてコンサルティング業務をやるということであれば、不動産鑑定士の皆さん方の双肩にかかっているというふうに思うわけでありますけれども、どうもこの間ちょっとお役所の方のブリーフィングを聞いたところによりますと、ほとんどの方々が独立されていて、従業員は一人か二人というような業態のところがほとんどだというような御説明をいただきました。
　しかし、我々は、この委員会におきまして、景観三法ということで、トータルとしてのまちづくりであるとか、そういうものについて、皆さん方と一緒にずっと議論を重ねてまいりました。そういうことであれば、土地は単体に利用するということではなくて、ある程度まとまったスケールで、全体としての調和をとりながら土地の有効活用ということを考えていくということがますますこれからは重要になってくるものだと思います。
　そうなってきますと、プロジェクトはどんどん巨大化していく。そして、そうなれば、もしかしたら、不動産鑑定士さんが今持っておられる知識や能力、それを超える部分、例えばランドスケープであるとか、そういうもっと広い見地に立った知識が必要になってくるかもしれない。
　今回、きちっと法律で、また、今も御指摘あったように、改定されて、位置づけられるわけですから、このような零細な業態が多い業界の中にあって、本当に、大規模化や業務の複雑化に時代のニーズに合った形できちっと対応していけるものなのかどうか、ちょっと自分としては不安だなということを思いますが、御所見を局長の方からお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>119</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。
　ＡＤＲ法とかいろいろあるわけですから、いろいろな業界の相互参入、協力によって、よりよいまちづくり、不動産の有効活用が図られるように、御指導の方よろしくお願いします。
　時間がなくなりましたので急ぎ足になりますけれども、最後に、不動産鑑定評価法の改正のもう一つのポイントは、試験制度の改正にあるということはもう言うまでもないわけであります。
　国では大きな改革が今先行して進んでいまして、御存じのように、近年の司法試験の合格者、千人程度ですけれども、二十二年にはこれを三千人、三倍にしよう。会計士の試験なんかでいくと、これを五万人規模に全体の数字として拡大しよう、合格者にしても六倍にふやそうというような流れが全体としてあります。しかし、数が必要であることも、これは重要なことかもしれませんけれども、質の確保、これが何といっても一番重要なことだと思います。
　今回の法改正を見させていただきますと、今までは、一回、一次試験に通りまして、不動産鑑定士補になって、それから現実に資格をいただくまで全体で四年もかかってしまう。大変長い時間を要するということで、これが、ある意味、この業界を目指す人を減らしていた。また、その間、非常に身分も不確実で、また、収入も不安定だ、時間もかかる。
　そういうことをかんがみた上で、頑張れば一年三カ月で不動産鑑定士という最終的な資格まで到達できるというこの改正自体は、私は非常にいい改正だと高く評価するものであります。ありますが、実務経験というものが、ほかの資格と違って、不動産鑑定では物すごく大事だということは、私なんかが言うまでもないことだと思います。
　今回、その実務経験というものが、若干軽視されているんじゃないか。この要件が省かれているということにつきましては、やはり、依頼者の方々、そして、業界の方々も少し不安を感じていらっしゃる部分があるのではないかと思いますが、このことについて、御所見を局長からお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2004-05-21</date>
                    <speechOrder>121</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　時間が参りましたので、終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15905210099023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2004-04-21</date>
                    <speechOrder>368</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　宮崎県の江藤拓でございます。
　きょうは、私よりも先輩の議員もお越しでありまして、本来でありましたら、その先輩方にこの質疑はやっていただくわけでありますが、先ほど地図でも示されましたように、私は、高速道路で一番おくれております宮崎県県北の選出の国会議員でありますので、きょうは特にお許しをいただきまして、御質問をさせていただきます。
　大変参考になるお話を聞かせていただきまして、先生方、本当にありがとうございました。
　矢田先生は、非常に経済学者らしい、学問的な分析をしていただきまして、非常に参考になりました。
　知事におかれましては、宮崎県民の熱い、熱望する気持ちをお言葉に乗せていただいて、きょうは後ろの方には延岡の市長もお見えでありますけれども、県民の気持ちを非常に鋭く、正確に代弁していただいたというふうに思います。
　それから、安藤会頭におかれましては、やはり非常に経済人らしい、商工業全般、そして観光にわたる幅広い分析をしていただきまして、ありがとうございました。
　そして、市長におかれましては、同じ県北でもこうも違うのか、宮崎県県北と大分県北では大分違うなという感想を持ちましたけれども、しかし、もうちょっと頑張れば大変な経済効果が生まれるということがあれば、これは非常に、私は投資効率という言葉は実は余り使いたくありません。宮崎県にとっては非常にタブーの言葉ではありますけれども、市長の地元におかれましては、これはぜひやるべき事業だということが非常によく理解ができまして、ありがとうございました。
　それでは、順番にいろいろお尋ねさせていただきますが、与えられた時間が二十分しかございませんので、ちゃんと最後までできるかわかりませんけれども、最初に矢田先生にお伺いをいたします。
　私、いろいろ先生の御本等も読ませていただいたこともあるわけではありますけれども、今回の民営化に当たりまして、よくＪＲの話が出ますが、あれは基本的に、国民の税金を二十四兆円投入したことによって、ある程度身軽にしてから民営化した。それがなければとても民営化できなかった。先日の猪瀬参考人のお話をかりれば、瀕死の重病人という言葉を使っておりました。しかし、この道路公団に至っては、まだ飲み薬ぐらいで何とかなるというような状態のもとでの民営化の法案であります。
　正直申しまして、私もまだ一年生でありますけれども、ただただ一直線に民営化ということであれば、私も自民党議員であっても賛成しかねるという部分もあったわけでありますが、先輩方の大変な英知をいただきまして、新直轄を含めて非常な工夫がなされておりますので、私はすばらしい案になったというふうに今は思っております。
　先生にぜひお尋ねしたいのは、これから将来的には株式を公開していくということもこの法案の中には盛り込まれておるわけでありますけれども、先ほど会頭から御指摘ありましたように、ある程度は国の関与というものは、これはやはり必要であろうというふうに私も思っております。しかし、その新しい民営化会社が新しい路線を建設する場合におきまして、採算性が悪いということであれば、これは拒否できるということですね。諮問委員会にかけて、それでさらに協議するという二段階にはなっておりますけれども、拒否権を与えられているということが非常に画期的といえば画期的なことだろうと思います。
　しかし、先ほどから先輩からもお話がありましたように、西日本は非常に条件的に厳しい場所であります。そういう中で、利益も出ない西日本の民営化会社が、新会社として、民間会社として新規路線をつくっていくということが果たして可能なのかどうか。このことは、正直言って非常に危惧される部分があると思います。
　先生の空間経済のお立場から考えられて、今、非常にその線引きもあいまいででたらめだという厳しい御指摘もあったわけでありますけれども、今の枠組みの中で分割・民営化された場合におきまして、西日本が民営化会社独自としてつくっていくことが可能なのかどうかということと、それから、三分の一以上の株式を持つ国という組織が、どの程度この民間会社に対して関与していくことが適正であるか。この二点について、先生に御意見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2004-04-21</date>
                    <speechOrder>370</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。
　ということであれば、せんだって私も委員会の席で質問させていただきましたけれども、ぜひこの新直轄の部分につきましては、この九州エリア、特に東九州自動車道その他につきましては、政治の配慮が十分なされるべきだという経済学者としてのお立場の御指摘もあったというふうに御理解をさせていただきたいと思います。
　それでは、安藤知事にお尋ねをいたします。
　宮崎県、財政は非常に厳しゅうございます。まだ知事に御就任されてほんの数カ月しかならないわけでありますが、十五年、十六年を比べましても、一般歳入は約三百億円、宮崎県は減っております。そしてまた、地方交付税だけを見ても百億円という減額がなされておるわけであります。
　そういう中で、やはり地元負担が全くない、地財措置等その他があって、地元の負担は非常に、後進地域の減免措置ということで配慮はなされておりますけれども、これは、今後の政権がこのまま自民党政権で保たれるという保証も正直ありませんし、いずれ政権がかわればどうなるかわからない、先の長い話ですから。こういうことを考えれば、やはりできれば負担が全くない方法を地方自治体としては選びたいというのが正直なところだろうと思います。
　そういう中で、一千八百億円、大体宮崎県で予定しているところをつくりますとお金がかかってくるわけでありまして、一〇％と見ましても百八十億。そういうような試算がなされている中で、宮崎県は、知事の御指導の中、今財政再建に取り組んでおられます。いわゆる直接的な投資については二〇％以上カットするという厳しいせめぎ合いの中での御判断であったわけでありますけれども、先ほどのお話に加えまして、やはりそういう状況の中にあっても新直轄を選んだ県のリーダーとしてのお覚悟、その判断に至る経緯等をもう少し掘り下げてお話しいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2004-04-21</date>
                    <speechOrder>372</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。宮崎県民も同じ気持ちでおります。
　先ほど、知事は車で来なかったとおっしゃいましたけれども、私は実は車で参りました。朝六時に出まして、ようやく空港に着いたのが十時ちょっと過ぎという非常に厳しい状況の中、この間、石原大臣も宮崎空港から電車で来ていただいたんですけれども、途中で行き違いで、何といいましても日豊線は単線ですから、行き違いのたびに、三分間停車します、五分間停車しますと。そういう実情を知っていただいて、宮崎県が、いわゆる利便性の向上ということを目指しているんではなくて、これから行われるであろう厳しい三位一体の改革、そして推し進められる市町村合併の波の中で、宮崎県、そしてこの東九州軸がいかに生き残っていくか、存続をかけたものであるというふうに理解をさせていただきたいと思っております。
　そして、さらに知事にお伺いをしたいんですが、今九三四二ばかりが非常に話題になっております。九三四二につきましては、公団方式、新直轄方式で、一部路線については根本的な見直しをするということになっておりますけれども、ある程度のめどがついたということは言えるかもしれません。
　しかし、我々にとりまして、そして熊本県民にとりまして、隣の熊本にとりまして、非常に問題になっているのは、やはり九州横断道路ということになるわけでありますが、これはまだ基本計画のままであります。
　これは一万一千五百二十キロ、しかし、よく考えてみますと、これは一九八七年にいわゆる国土開発幹線自動車道建設法というものが制定されまして、これは与野党全会一致で一万一千五百二十キロをつくるという法律をつくりまして、この法律に基づいて今この計画が進められてきているはずのものであります。この当時は、当然、民主党はまだ党として存在しなかったわけではありますけれども、しかし、在籍されている議員の先生方は当然たくさんおられるわけでありまして、これはやはり国が責任を持ってやるべきものが一万一千五百二十キロだと思っております。
　宮崎県にとりましてどれだけの経済効果が期待され、そして熊本との経済ネットワークづくりの上でもいかに重要かということについて、知事の御見識を少し、もう時間もありませんので、お披瀝をいただけたらと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2004-04-21</date>
                    <speechOrder>374</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　それでは、若干民主党案についてお尋ねをさせていただきたいと思います。それぞれ一言ずつコメントをいただきたいと思います。
　四十兆円の債務につきましては、道路特定財源を充てようというものが大体の骨子になっているようであります。年間一兆三千億程度を返済に充てるということであります。皆様方よく御存じのとおり、道路特定財源といいましても、大体国費ベース、特会ベースでいうと三兆四千億ぐらいがあるわけですが、これは国が使えるお金という理解をしていただければと思います。
　その中での道路歳出というと三兆一千億程度になるわけでありますけれども、今この内訳を見ますと、大体半分弱ぐらいが地方への補助金ということで、一兆五千億ほどが使われております。そして、直接国がつくるということになると一兆六千億ぐらいになるわけでありますけれども、これは今まで国内の均衡ある発展という意味で、いわゆる国土の開発のために非常に大きな役割を果たしてきたことは御存じのとおりでありますけれども、もしこれが民主党案のような形になりますと、非常に財政的に道路特定財源がタイトになるということは、これはもう明白であります。
　そして、特に一兆三千億円、これは返済に充てられてしまうわけでありますけれども、どのようなことでも同じですけれども、受益者負担、やはり高速道路に乗る選択もあります。しかし、乗らなくてもそこに行くことも、時間はかかるけれども可能だというのが今の体制であるわけであります。車に乗って高速道路に乗るというのもその人の判断でありますから、受益者、その高速道路を使ったことによって時間が短縮され、距離を時間で克服した人はある程度の対価を払うというものは、広く国民にも理解をしていただけている制度だろうと私は思っております。
　そうなりますと、これから、まだ委員会での議論を民主党の先生方と深めておりませんので、まだお話を伺っておりませんから、私が断言的なことはもちろん言えませんけれども、地方への補助一兆五千億、これをばっさり切らないと多分帳じりが合わないんじゃないかなという気がいたします、後で反論が先生方からあるかもしれませんけれども。
　そういった場合に、高速道路だけではもちろんだめなわけでありまして、高速道路につながる国道、それから県道、それから地方道、いろいろな道路の整備が一体的になされてこそ、高速道路もその機能を発揮するわけであります。
　そういうような観点から、この道路特定財源の今後の取り扱い方、今までどおりの扱いにして、いわゆる高速道路とは切り離して使うことが正しいのか、それとも、民主党案のように、返済の財源として充てることの方がいわゆる東九州軸に住む人間として理解しやすいことなのか、そのことについて一言ずつ、ちょっと時間がなくなってしまいましたので、コメントをお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2004-04-21</date>
                    <speechOrder>377</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904210099016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　江藤拓でございます。
　私の田舎は宮崎県でございまして、御存じのとおり私のおやじは江藤隆美でございますけれども、きょうはちょっと、民主党をまねたわけではありませんが、プレートをつくってまいりました。いかに宮崎県が恵まれていないかということを委員の皆様方にもう一度御認識をいただきたい。特に、担当御当局、大臣にもう一度御認識をいただきたいと思います。
　これが、赤線が現在供用を開始しております高速道路であります。私の地元はここであります。何にもありません。何にも、何にもないんです。何にもありません。
　私たちがしかし、それでは高速道路の運動をしなかったのかというと、決してそういうことではありません。私のおやじが県会議員の時代から高速道路期成同盟会というのはありました。ですから四十五年はさかのぼります。ですから、宮崎県民は四十五年の長きにわたって待っておりました。そして、ようやく順番が回ってきたな、よかったなと思ったら、この民営化という話になりまして、それで、大臣にも随分私のおやじはひどいことを言ったようでありますけれども、その段は平にお許しをいただきたいと思います。
　しかし、このたび、やはり政治というのはすばらしいものだというふうに思っております。
　いろいろな諸先輩方の御議論の中で、ちゃんと宮崎の方も高速道路をつくっていただける。西都から門川までは道路公団方式できちっとつくっていただける。残りの区間も新直轄ということで大変厚い予算措置をしていただきました。そのことにつきましては厚く御礼を申し上げます。
　きょうここに立たせていただきまして、先週この国土交通委員会に配属をさせていただいたばかりなんでございますけれども、いろいろ今まで私たちと一緒に運動を進めてきた地元議員の先生方や、それから民間の方々、女性の方々も、高速道路がないということで本当に大変だと。もう切迫流産が迫っているのに病院まで一時間もかかってしまう、そして命を落とした女性もいるわけであります。
　北川町の矢野さんとか北浦町の奈須さんとか、そういうおば様たちが何度も何度もこの東京まで足を運びました。みんな私費ですよ、自腹を切ってやってまいりました。私の地元の日向の商工会頭の日高さんやら、それから延岡の会頭の清本さんたちも、一生懸命みんな自腹を切って努力をしてきました。これは、単に政治の努力だけではなくて、政治と民間の皆様方が手を握り合って長年努力をしてきた、その成果だというふうに思っております。
　そして、質問に移らせていただきたいと思うのでございますが、まず大臣にお伺いをいたします。
　決して中野先生の御意見に反論するわけではございませんが、私、国鉄民営化は確かに大成功をおさめております。すばらしい大改革で、今の時代まで続けていたら五十兆円にも上るそういう債務を抱えたということも、確かにそのとおりでございます。
　しかし、その松田さんに対して、私も一言実はございまして、あの方は、まるで自分の経営手腕がすぐれていたから、ＪＲ東日本はこれほど優秀な会社になったと言わんばかりの論を民営化委員会の中で展開されておられますけれども、傍聴席の方々にはぜひ聞いていただきたいと思いますが、皆様方の税金を二十四兆円国鉄には注ぎ込んで、そしてきれいな体にして、松田さんは受け継いだのであります。
　じゃ、道路公団はどうだったんであろうかということを考えますと、道路公団は、確かに債務はありますけれども、きちっと返済の見込みも立っておりました。そして、きちっと利益も上げて、その利益の部分で新規の高速道路網を整備してまいりました。
　そういう中で、今度、私がお願いしたいことは、三つに道路公団が分割されるわけでございますけれども、西日本の方は正直言って非常に厳しいです。これは、国鉄民営化でちゃんと証明されていることであります。
　平成十四年度のＪＲ各社の収支状況を教えていただきました。これを見てみますと、確かに、東日本、東海、西日本は長期債務をしょっていますから若干ハンディはあるとはいいながらも、それでも大変な利益を上げています、三千億、三千二百億、一千億とですね。では、北海道、四国、九州はどうなっているかということを見てみますと、営業損益では平成十四年度でもまだ赤字という状況がいまだに続いております。
　こういうことを考えますと、三つに分割した場合、西日本は非常に厳しい状況に追い込まれるんじゃないかということが容易に想像されると私は考えます。
　もちろん、高速道路、この三つの会社で上がった利益は、保有機構が全部お金を吸い上げて、そして借金の返済に回すということですから、財布は一つという言い方もできるのかもしれませんけれども、ただ、私が非常に心配をしますのは、新会社が直接携わる新しい路線の建設、そういう場合に、もうかっている会社は非常につくりやすい、もうかっている会社はですね。だけれども、西日本のようなところは、利益が出ていないんだから、つくることは、それは分不相応じゃないかというふうに言われてしまうと、ますます西日本のエリアの我々は取り残されていくような気がしてなりません。これは宮崎県民共通の不安であります。
　そこで、これは先生方諸先輩にはしかられてしまうことかもしれませんが、平成十五年で一千三百億、十六年で一千七百億、そして次年度からは二千億の規模をもって新直轄をやっていくわけでありますけれども、やはり、採算が厳しくて、しかし、必要である道路は、正直、西日本に多いです。均等にコスト・アンド・ベネフィットという感覚で割りますと、なかなか西日本に回ってくる分も少ないのかもしれません。
　しかし、新会社が手をつけられないということであれば、ぜひともこの新直轄の部分を西日本に手厚く配分していただきたいということを、私は九州の代表として、宮崎県の代表として、大臣そして道路局長にお願いをしたいと思いますが、この点について、大臣もしくは局長の御所見をいただければ大変ありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　大変に御丁寧にお答えいただきまして、ありがとうございます。
　しかし、どうも、私が感じますに、努力をしたくても、ついているエンジンが違うような気がします。西日本の方は五十ccのエンジンの原チャリで、もっと真ん中の方は千ccで、もっと上の方は二千ccとか、それぐらい差がついているので、一概に、利益が出ていない、だから努力が足りないというふうにがつんとやられてしまうのであれば、だれも社長のなり手はいないんじゃないかなという気はいたしますけれども、次もいろいろお聞きしたいことがあるので、これでやめます。
　続きまして、高速道路建設、どういう順番でやるかということで、大臣のお話も何度もお聞きしました。コスト・アンド・ベネフィットということで、厳格な規定を設けてやるというお話を伺いました。
　よくよくお話を聞いてみましたら、私、非常に不勉強を恥じるわけでありますけれども、このコスト・アンド・ベネフィットというのは、どうも、利用者がこの高速道路を利用した場合にどれだけの経済的な効果が上がるかということに主眼を置いているということであって、その高速道路ができたことによって、その地域がどれほど浮揚されるか、どれほど上がってくるかというようなことも、確かに病院までの距離とか、そういうものも勘案しているということでもありますので、全くそこを無視しているとは申しませんけれども、何点かぜひ御指摘をさせていただきたいことがあります。
　私の地元で椎葉という落人が落ちていったところですから本当の山奥なんですけれども、その隣に、山を一つ越えますと五ケ瀬という町があります。この間に二千七百七十七メートル、国見トンネルというトンネルを掘りました。これは、非常にもう経済効果は少ないかもしれませんけれども、地域住民それから地域の産業に与える影響は本当に大きいものがあります。
　今までは椎葉村でとってきた木材も、ずっと三百二十七号線をひたすらぐにゃぐにゃと下りながら東郷町まで持ってきていたわけでありますけれども、これを、今は国見トンネルを使って、こちらの方に持ってくるようになりました。そうしましたら、なんと輸送コストは三分の一、そして、大型の車も使えるということで、一遍に大量のものを運べる、そして、道がいいものですから、何回も往復できる、人件費の節約にもなる、また、環境にも優しい。
　ですから、このコスト・アンド・ベネフィットを算定することに当たって、その他の産業に与える影響というものをぜひお考えいただきたい。
　農林水産省の方でも、今回、治山関係の予算は七・四％削減になりました。しかし、そんな中でも、山を守らなきゃいけないということで、緑の雇用ということで、新規七十億円予算をつけてことしからやります。それから、京都議定書なんかで、一一・二％の二酸化炭素のうちの三・九％を山で吸収してくれというふうなこともありますし、国交省でいえば景観緑三法ということで二百億の予算をつけてことしから始めるわけでありますから、高速道路や道ができたことによって、その地域がいかに守られ、その文化がいかに守られ、そしてそのことが実は国益につながっているんだということをぜひここで主張をさせていただきたいと思っております。
　そしてまた、そのコスト・アンド・ベネフィットの問題のときに、病院までの距離とか利便性の問題も勘案されているというお話を伺いましたけれども、果たしてその病院がどの程度のレベルの病院なのか。私たちの地元でいいますと、私の選挙区には三つ市があります、延岡市、日向市、西都市。延岡市に緊急病院がたったの四つ、日向市はたった二つ、ここに私は住んでおります、西都市にたった三つ、児湯郡には二つしかありません。
　そして、ほとんどの病院は高度医療には対応できないということになれば、百キロぐらい離れた宮崎市の国立大学病院にまで患者を運ばなければならない。これがもしお盆の時期に重なったら、ここにありますけれども、これは国道十号線というのが通っているんですが、片側一車線通行です、片側一車線。追い越すこともできない、追い越すこともかないません。ですから、道路交通網が整備できていないということで亡くなってしまった方も今まで数知れずあるということを考えると、政治家の一人として非常に皆様方に申しわけないという気持ちもするわけであります。
　ですから、もう一度、もしできることであれば、このコスト・アンド・ベネフィットというものは、その地域に与える影響、それから、私の地元なんかは過疎化が激しいんです。高速道路ができると、その地域に若い人が定着することも実はできるようになります。過疎化対策ということで、その過疎率を、過疎をいかに食いとめるかということで、こういうことももし、もしというよりもぜひとも、算定の基準の中に加えていただければ、地方に住んでいる人間は非常に希望を持ってこれから事に当たっていけるんではないかと思いますので、これは道路局長、ぜひ御回答というか御所見を賜りたいと思います。大臣、お願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございます。
　外部要因があるということはもちろん承知はしておるわけでありますけれども、今回既に予算措置がされた区間については、この間、佐伯に大臣もお越しをいただきまして、ありがとうございました。
　そのときもＢバイＣのお話もお伺いしまして、実は、先ほどは言いませんでしたけれども、ここから横断道路というのが実は控えておりまして、ここはまた新たな話になっていきますので、後ほどお話をさせていただきますけれども、この一万一千五百二十キロの方にかかってくる話なものですから、その辺のことをちょっと指摘をさせていただいたような次第でございます。
　それで次に移らせていただきますが、実は、これは、この間の衆議院の本会議で岩國哲人議員が御発言をされました。私、最前列なものですから、聞いておりましてとても奇異な感じがしたわけでありますけれども、先ほど先輩議員からお話がありましたように、もう高速道路はつくらないというお話を、むだな道路はもうつくらないというお話を民主党は主力として主張されているというふうに伺っておったんですが、議事録もちょっといただいてきたんですけれども、これによりますと、「採算性と利用度の低いＤ区間からではなく、高いＡ区間から整備を始めるべきです。」という御主張をされているわけであります。
　ということは、まだ民主党案ははっきりしたものがわかりませんけれども、これはやはり、民主党としても、まあ、道路特定財源とかそういう部分を使ってという意味かもしれませんけれども、道路をつくるということには多分御理解をいただけているんじゃないかなという印象を持ちました。
　そして、その中で私が非常に心配なのは、例えば阪神・淡路大震災とか、ああいう大災害が起きたときには、国民の生活を早く復旧させるために、一刻も早く、迅速に、的確に災害復旧を行うということが当然これは求められてくるわけでありますけれども、しかし、料金を無料ということでありますと、その辺の財源というものをどういうふうに考えられているのか、私はよくわからないんですが、民主党のお考えと我々自由民主党の考えの間には大きな差があるということを改めて感じるわけであります。
　これは局長に、この民主党案の無料化が実現された場合に、果たして、高速道路、私たちが、先ほど申しましたように、三十年も四十年も待っていたものがきちっとある程度のスピードで整備がされ、そして大きな災害その他が起こったときに、国の責任としてこれらに対応することが果たして可能なのかどうか、御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　大変ありがとうございました。
　もう本当に民主党の中がいかに自己矛盾に満ちて、いかに選挙目当ての耳ざわりのいいことだけを言っているかということを繰り返し繰り返し明らかにさせていただいたような気がして、大変ありがたいことだと思っております。
　さらに御質問させていただきますが、昭和四十一年に国土開発幹線自動車道七千六百キロが設定されたわけでありますけれども、昭和六十二年六月の四全総の閣議決定を経まして、その年の九月に約二十年ぶりに三千九百二十キロ加えまして、一万一千五百二十キロの路線が設定をされたわけであります。
　その前の年まで私の父も建設大臣を当時務めておりまして、この三千九百二十キロの新規の追加につきましては、当時の藤井道路課長ですか、あのときは、大変な御協力をいただいて、すばらしい案をつくらせていただいたわけであります。
　私もおやじの後を受けまして政治家にならせていただきまして、今まではどうも九三四二ばかりが話題になりますけれども、私としては、どうしても一万一千五百二十キロ、これを何としても整備するということに目標を置いて、今後この委員会の中で活動させていただきたいというふうに思っております。
　そして、三月十五日の参議院の民主党の議員の質問に大臣はお答えになって、九三四二からはみ出た一万一千五百二十キロの部分については、法整備も特に要らないので、新直轄でぜひ対応したいという御所見を御披瀝いただいたというふうに聞いております。
　大変これは宮崎県民にとっても、特に、先ほど申しましたここは多分新直轄になるであろう、横断道路は新直轄になるであろうと思われる区間ですので、非常に宮崎県民は大臣の御発言を受けまして力を強くしたわけであります。これは政治の判断としてはそういう御判断をいただいた、非常に感謝をしております。
　そこで局長、お伺いしますが、今度は実務を担当されるお立場として、大臣の言うことはごもっともだ、それでいくぞという御決意まで御披瀝をしてくださいとは申しませんけれども、ぜひその方針に従って、やはり石原大臣が何といっても最高責任者であられるわけですから、大臣の御指示に従ってこれからやっていきますというような御答弁を賜れれば、いい土産話ができるなと思うわけでありますけれども、どうぞよろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　私は自由民主党の議員でありますので、余り追及するようなことはいたしませんが、ぜひ私が先ほど申し上げたことを、もう一度繰り返すようなことはいたしませんけれども、私が特に思いますことは、今三位一体の改革であるとか、それから市町村合併であるとか、もう正直言って地元にとっては厳しい話ばかりであります。農産物の価格もそんなにいいわけではない、それから水産物の価格でも材木の価格でも同じです。
　宮崎県民にとって今何が一番の夢であり、将来に希望を託せる、その希望の礎であるかというと、正直言ってこの高速道路なんです。この高速道路があれば、我々はああいうこともしたい、こういうアイデアもある、こういう展望も開けるじゃないかと、いろいろなアイデアを若い青年たちがたくさん聞かせてくれます。
　ですから、もちろん新規路線について大臣の方から明確なお答えをいただくことはこの段階では難しいかもしれません。それでも、やはり私としましては、ぜひともこの点を心の真ん中に据えていただいて、端っこではなくて真ん中にとどめていただいて、前向きな姿勢で事に取り組んでいただきますように、改めてお願いをさせていただきたいと思います。
　それでは、次の質問をさせていただきたいと思いますが、何度も御質問あったかもしれませんけれども、新会社の料金設定のことについてお尋ねをいたします。
　利潤を見込まない、その分につきましては通行料金を下げるという方法で対応したいというお話を伺いました。私も、もし株を買うとすれば、その会社が頑張って将来利益率がどんどん上がっていって、どんどんもうけてくれる会社であれば、その会社の株はぜひ買ってみたいと素人考えながら思うわけでありますけれども、いろいろ経営努力をして、いろいろなことをしても、利益の部分は保有機構がぽっと持っていってしまう、さらに利益の部分を料金の圧縮に使われてしまうということであれば、その株式を公開したときに、特に一般投資家の皆さん方にとってこの会社がどれほどの魅力があるものであるかということは、正直言って疑問があるわけでありますが、この点について、局長、ぜひよろしくお願いいたします。
　　　　〔今村委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　この間、初めてこの委員会に参加させていただいたときに近藤総裁がお見えになっていまして、それで関連事業のお話を確かにされました。インターチェンジとかサービスエリアとか、高速道路ネットワークを利用してブロードバンドにもぜひ将来的には参入することも考えているというようなお話もありました。
　しかし、私が考えますに、大店法が改正されまして非常に地域に大型店舗が進出してきたことによって、私の地元でも商店街はもうシャッター通りと言われるような事態に実は追い込まれております。もし新会社がインターチェンジの周りをばっと土地を買って、アウトレットとか大型店舗とかボウリング場とか、そういう複合施設でもつくられたら、これはもう地元の商店街は上がったりになってしまいまして、それは会社はもうかるかもしれませんけれども、地元にとってはこれはもう迷惑千万。
　確かに、消費者サイドに立ってみればありがたい部分もあるのかもしれません。しかし、株式まで公開した企業ということであれば、利益を、いかに利潤を上げていくかということを追求することについては一定の歯どめをかけるということは難しいのかもしれません。ですけれども、私が申し上げたいのは、もうかったら料金を下げる、それもある程度考えた方がいいんじゃないか。それから、保有機構が利益はみんな吸い上げてしまう、これもちょっと考えた方がいいんじゃないか。
　というのは、やはり働く喜びというものは、自分が一生懸命働いて努力をして、会社がもうかった、会社がよくなった、それでおれの給料は上がった。だんだん、倍にはならなくてもいいですけれども、特殊な経過期間でしょうから、それにしましても、やはり新しい会社の中で頑張っていくその社員の人たちやそういう人たちが、ぜひとももっと頑張ろう、さらに頑張って、国民の期待にこたえながら会社の利益も上げていこうということを考えていかなければならないと思います。ですから、そのインセンティブを上げていくということがとても大切ではないかというふうに思うわけであります。
　時間がなくなりましたのでまとめてお話をいたしますが、それから、現在は高架下を自治体が貸していただいて、ただで使わせていただいているわけであります。非常にいろいろな公園になっていたり有益に使わせていただいているわけでありますけれども、これは国が最初は一〇〇％保有ということでありますけれども、いずれは三分の一以上ということになるわけですが、国が株を持っているにしても、一般の投資家も株を有しているということになれば、その高架下をもしだれかに賃料を取って貸せば利益が上がるじゃないか、もう貸した方がいいじゃないかという人もいると思うんです。
　だけれども、自治体の立場に立ってみれば、今まで子供たちが遊んで集っていたその公園を、民営化したからといって返せと突然言われても、そんなことにはなかなか応じることは難しいわけでありまして、これはもちろん今この場で議論することではないかもしれません。しかし、ある程度民営化された後に、高架下の問題とかインセンティブの問題とか、そういうものについてどのようにお考えなのか、局長の御所見をぜひお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>85</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございました。
　もうちょっと掘り下げて聞きたいんですけれども、時間がありませんので、最後の質問になると思います。
　小泉総理は、ビジット・ジャパンということで、観光立国を目指す、一地域一観光ということを非常に高らかにうたい上げられまして、この間、国交省に行きましたらバッジが置いてありました。地元の人を連れていきましたのでみんなに上げたら、大変喜んで持って帰られました。
　それでまた、農林水産省なんかでも、今グリーンツーリズムと申しまして、規制を緩和して農村で民宿業務をやれるようにしようとか、観光立村とか、いろいろなことを進めております。
　先ほど指摘しましたように、国土交通省の予算の中でも、景観緑三法ということで二百億近い、二百億ちょっとですか、予算を組んで、いろいろな事業を進めていただいております。
　しかし、そのことは結局どういうことかといいますと、うちの宮崎県というところは、昔は、フェニックスハネムーンと申しまして、観光客がたくさん来ておりました。呼ばなくても来ておりました。修学旅行もたくさん来ておりました。ところが、来ません。それはなぜかと申しますと、すべては高速道路がないからなんです、結局のところは。
　いいところはたくさんあるんですよ。いっぱいあります。たくさんあるんですけれども、結局のところ、例えばシーガイアに行って、そこから高千穂峡に行こうと思ったら四時間かかってしまう。長期滞在型のリゾートが定着していない日本においては、どうしてもやはり短い時間で距離を克服して、少しでも多くのところを見たいというのが正直な観光客の要望であります。
　時間が過ぎてしまいましたので、このビジット・ジャパンというものを実現することは国の施策として極めて正しいことだと思っておりますので、ぜひ大臣に、閣内の一角にあって、この観光立国を実現する上で、その御所見と御覚悟、それに加えまして、そのための高速道路、道路交通網ネットワークの整備の重要性について最後に御意見をいただいて、質問を終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2004-04-07</date>
                    <speechOrder>87</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　どうも大臣、局長、ありがとうございました。
　これで終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0099/15904070099011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　自由民主党の江藤拓でございます。
　私の地元には、陸上自衛隊えびの駐屯地、それから航空自衛隊の新田原基地と二つの基地を有しております。ですから、私は個人的にも自衛官の友人もたくさんおりますし、現実に私のいとこのだんなさんは北海道で自衛官を今現在務めております。
　そのようなこともありまして、私は正直でありたいといつも思っておりますので正直なお話をさせていただきますが、昨年初当選させていただく以前から、実はこのイラクに対する自衛隊の派遣に対して、正直申しまして、ずっと慎重であるべきだという考えをずっと持ってまいりました。しかし、去る一月三十一日に採決が本会議で行われたわけですけれども、そのときには、私は自信を持って、そして信念を持って賛成をさせていただきました。
　では、どうしてそういうふうになったのかということをいろいろと振り返らせていただきますと、まず、国連の方から国連加盟の国に対して、広く加盟国はイラク復興支援に協力してほしい、努力をしてほしいという国連の御要請があった。そして、小泉総理も言われましたけれども、日米安全保障条約の大切さ、そして北朝鮮の緊迫している状況、そういうものをいろいろ考えますと、必要だなということも感じました。しかし、正直それだけでは、私自身一〇〇％賛成しようというところに自分自身を持っていくには正直まだ足りなかった、弱かったということを考えます。
　最終的に私の背中を押したのは、では何だったんだろうかということをお話しいたしますと、私は、この年末から年始、あらゆる機会をつかまえて、自衛官の人と直接話をいたしました。そして、自衛官に娘や息子を送り出している自衛隊の父兄の皆様方とたくさんお話をさせていただきました。
　そして、私なりに結論をいたしましたことは、もう既に先遣隊が活動している今の状況の中において、反対票を投じることを私には期待していないということを強く感じました。そして、決然たる覚悟を持って現在サマワで活動している先遣隊の皆様方に、政府・与党、自由民主党は一体となってその後押しをしてほしい、そして国民の皆様方が広く彼らの覚悟を自覚し、そしてそれを評価してくれるような、そういう啓蒙活動をぜひともしてほしいと。
　自衛官の中には、正直、子供が小さい者もおりますし、そこに至る覚悟というものは大変なものがあったろうと思います。正直申しまして、こういう決定を政府・与党がいたしましたときに、サマワに行かなきゃいけないんだったら私は自衛官をやめますよという人も出てくるんではないか、そういうことも正直思いました。しかし、今振り返りますと、それは、私の考えというものそれ自体が自衛官の皆様方にとって大変失礼な邪推であったということを今反省いたしております。
　ですから、本当は、憲法の解釈の問題、九条の問題、集団的自衛権や武器使用の問題、そういうお話を聞かせていただきたいと思っておりましたけれども、近藤先輩の方からそこら辺のお話はもう十分にさせていただきましたし、与党の中で質問が重なることもいかがなものかと思いますので、少しレベルが下がるかもしれませんけれども、自衛官の立場に立った質問をさせていただきたいと思います。
　私は、今申し上げましたように、我々は、この委員は、自民党も野党もすべてその垣根を越えて、今我々がこの委員会を通じて、自衛官の皆さん方がその蓄積されたノウハウやその能力を一〇〇％発揮して、そして所期の目的を完遂し、任務を貫徹して全員無事に御帰国されるために我々政治の場が何ができるのかということを議論することもこの委員会に課せられた使命ではないかというふうに私は強く感じております。
　ちょっとレベルは低いかもしれませんけれども、自衛隊の安全を守るという観点から、幾つか御質問させていただきます。
　いろいろと厳しい状況の中で、現在も、今この時間も自衛官は厳しい任務にたえているわけでありますけれども、自衛官のメンタルケアの部分におきましてどのようなことが今現在なされているのか、長官にお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございます。
　米軍の中には、これは新聞等の報道でありますから正確かどうかわかりませんけれども、米軍の犠牲者の中の七人に一人は自殺した人間が入っていると。そして、もう既に四百人、五百人という人間が、心因的な、心の病で帰国せざるを得ない状況に追い込まれているというような報道もなされております、これは正確かどうかはわかりませんけれども。
　そして、日本人は残念ながら、なかなか自分は心を病んでいる、悩んでいるということを正直に言うことが文化的に非常に難しい。アメリカ人はちょっと悩むとすぐカウンセリングに行って心の悩みを打ち明けるわけですけれども、やはりそういう資格を持った方のカウンセリングも大変重要だと思いますが、各隊の隊長さんが末端の隊員まで細かく目配りをしていただくことが何よりも大切ではないかと私は思っております。
　そして、それにもかかわらず、万が一、心に病を持って隊務を遂行することが厳しくなった隊員が出た場合につきましては、やはり勇気を持って交代させるということを私はしてほしいと思っています。交代要員が出たことについてメディアがもし批判するということであれば、それは全く筋違いのことであって、そういうことを恐れることなく、メンツにこだわらず、支障があると隊長なりが判断した場合は交代していただきたいと思います。
　それからまた、雑多なことになりますけれども、例えば、アメリカの航空母艦のカール・ビンソンあたりでいきますと、艦内に映画館があったりスポーツジムがあったり、さまざまな隊員のストレスを発散させるような施設施設が整っているわけでありますが、今度の自衛隊の駐留地におきまして、そこら辺でどの程度の配慮が計画されておるのか。つくっている最中ですから、まだでき上がっていないと思いますけれども、わかる範囲でお聞かせいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　今長官からお話がありました動画のことを、ぜひお願いしたいと思っておりました。そういう御配慮をしていただいていることに厚く感謝したいと思います。私も家族を宮崎県、九州に残してきているわけでありますけれども、携帯の子供の写真を見るだけでも、やはりもうちょっと頑張ろうかなという気持ちになりますので、すばらしい配慮だろうと思います。
　それから、食事のことについてちょっと、また雑多なことになって恐縮ですけれども、お尋ねしたいと思います。
　けさテレビを見ておりましたら、レトルト食品をトレーにあけて、隊員がうまいうまいと言って食べておりました。隊務でありますから、ある意味食は犠牲になっても仕方がないのかもしれませんけれども、できることであれば、何日かに一回、週に一回でもつくりたての温かい食事を供することが、安全を確保しながら、今の現状の中でサマワで可能なのかどうか、長官のお考えをお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございます。三月下旬から、それは大変隊員も楽しみにしておることだろうと思います。
　そして、サマワでは、雇用を創出してくれるんだろうということも随分過度の期待があるようなことが聞かれておりますけれども、やはり地元のものを買う、そしてまた搬入させてもらうということは、極めてわかりやすい、ある意味雇用の創出にもつながるんではないかということも私は感じているところであります。
　続きまして、ちょっと安全面のことについてお尋ねをしたいんですが、宿営地の安全を守る上で、私なりに、素人なりに一番の脅威は何かということを考えるわけでありますけれども、やはり射程の長い、そして弧を描いて飛んでくる迫撃砲弾だろうというふうに思います。ちょっとお話を聞くところによると、三キロから四キロその射程があるということでありますので、初弾が着弾したときは、それはもうあってはならないことですけれども、第二弾が来るまでの間に飛び込めるようなシェルターなり、想定されるその迫撃砲の破壊力に耐えられるような強度を持つ建物なり、そういうものが現在宿営地の中に設置されつつあるのか、それとももう設置済みであるのかわかりませんけれども、そこら辺の御計画等あったらお聞かせをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　詳細は残念ながら知り得ませんけれども、長官を信頼しておりますので、ぜひよろしくお願いしたいと思います。
　そして、まだすべての派遣予定要員が到着しているわけではありませんけれども、本格的にこの復興支援活動が始まって、そうしますと、どれぐらいの負荷が一人一人の隊員にかかるかということがだんだん明らかになってくるものだろうと思います。現在、五百から六百ぐらいというふうに聞いておるわけでありますけれども、将来的に、それではちょっと一人当たりの負荷が重いということであれば、私は、増員することも、増派といいますか、派遣人数をふやすことも、これはしかるべきことだと思います。ぜひそれもよろしくお願いしたいと思います。
　これらいろいろメンタルケアとか食事、迫撃砲、増員の話、いたしましたけれども、私は、あくまでも隊員がその能力を十分に発揮してほしい、そのためのあらん限りの知恵を政府・与党として出すべきだという立場から申し上げました。
　それに加えて申し上げれば、私が一番心配していることは、やはり非常に緊迫した、精神的に追い詰められた状況の中にあって、誤射による死傷者であるとかそういうものが発生した場合に、非常にやはり、特に国内的に大変な批判が現政権に及ぶことは容易に想像されます。こういうことを防ぐということに一番大切なものは、精神の安定を保つ、心の豊かさを保ち続けるということが一番大切なんだろうと思っています。
　ですから、衣食住足りて礼節を知るという言葉がありますけれども、やはり時には動画で子供の顔も見られる、時には温かい飯も食える、そして、ストレスがたまったら、スポーツジムなりいろいろなところに行って発散することもできる、そういうことが、隊員の能力を十二分に発揮し、そして不測の事態を招かない、予防的な措置になると私は信じておりますので、ぜひともよろしくお願いをしたいと思います。
　時間も大分過ぎてまいりましたので、次に移らせていただきます。
　復興支援の具体的な内容等につきましては、いろいろとペーパーをいただきました。見させていただきまして、十億ドル、全体では十五億ドルという形で日本国として支出をするということは極めて結構なことだろうと思います。私も大変勉強不足であったんですけれども、最初は、ＯＤＡでは、向こうが無政府状態ということでありますから出せないではないかというふうに私も実は思っておった一人であります。しかしながら、現地の暫定的な大臣とかそういうものは主権を体現するということを国連も認めたということでもありますし、ＯＥＣＤのＤＡＣですか、こちらの方でもこの正統性については認められているということですから、これは正当な手続を踏んだ支援であるというふうに今は理解をいたしております。
　そんな中でありまして、ただ、私が一つお尋ねしたいことは、例えばイラク食糧支援、ＷＦＰ経由ということになっております。国連主導でのイラク復興支援ということがこれは一番の主題でありますから、決してその国連の関係機関を通すことがまずいということを言うつもりはありません。ただ、かつて、ＷＦＰから北朝鮮に二〇〇〇年に百十万トンの米を支援したことがあります。そのときに、フロムジャパンと、どう書いたかよく私は知りませんけれども、日本と書いたのか、多分漢字で書いたんじゃないかと思いますけれども、はっきりこれは日本国からの支援だということがわかる形で、同じＷＦＰ経由で支援したものについては、米の袋にはっきりそういう記載をしたという事実が二〇〇〇年にあります。
　今回のこの食糧配給、食糧支援につきまして、このような配慮がなされたのかどうか、外務大臣にお尋ねをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　大変余計な心配をしたようでありまして、安心をいたしました。
　やはり現地の偉い人だけが日本からの支援が来ているということがわかるのではなくて、その末端で支援物資を受け取ったサマワの人たちが、イラクの人たち一人一人が国民感情として、日本からの手が差し伸べられているということを実感することが、実は自衛隊の隊員の安全を担保することにもつながると私は考えております。
　それで、三十億円だったでしょうか、六百台のパトカーをイラク国内に供与したのかするのか、もう終了したのかどうか私は存じ上げませんけれども、そのパトカーに、これは可能かどうかわかりませんけれども、でき得ることなら国民感情として、これも日本からの支援であるということがわかるようなことは可能であるのか。
　それから、どうも、いろいろな掲示板その他を幾つか外務省から見せていただきましたけれども、英語で書いてあるというのが何か多いような気がいたします。やはり一人一人の国民に日本の姿勢を理解していただくということであれば、現地の言語で大きく表示をするということの方が私はもっと現実的なのではないかと思っておりますので、大臣から御意見ありましたらお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　よくわかりました。大臣、ありがとうございました。
　確かに、おっしゃることはごもっともだと思います。しかし、税金を使っている以上、やはり日本国内の理解を得やすいということにも配慮をしていただいているということで、少し安心をしたところであります。
　そして、この復興支援全体を見渡しますと、給水であるとか、国民生活に直接関係することを日本は担当するわけでありますけれども、やはりサマワの人たちの話を聞きますと、サマワ総合病院、それからイラク国内では十三の病院をかつて日本はつくり、そして整備をしてくれた、このことには深く感謝している、その日本がやってきた、だから過大な期待があるんだということだろうと思います。ですから、私は、ぜひともこの復興支援を通じて、何か一つ集中的に、これが日本の支援のシンボリックなものだというものをぜひ残していくべきだというふうに思います。
　私のおやじはカンボジア議員連盟の会長をずっとやっておったわけですけれども、総理も御指摘がありましたように、メコン川に千三百六十メートル、きずな橋がかかりまして、今まではお金を払わないと向こう側に渡れなかったという現状の中で、金がある人間もない人間も、ひとしく川を渡れるということは非常にカンボジアの皆さん方に感謝をされて、名前もきずなという日本語の名前をつけていただいて、フン・セン首相からも本当に面映ゆいほどの賛辞をいただいたということでありますから、これからの支援の流れの中で、ぜひとも、せっかくこれだけの苦労と努力と国費をつぎ込むわけですから、日本政府のしっかりとした足跡を残していただきたいと思います。
　何か具体的な、現在お考えがおありになれば、おありにならないですか。感慨等でも結構でございますけれども、あればお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2004-03-03</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　時間が終了いたしましたので、これで終わりますが、私は、自分の信条として、自分のできないことができるやつはすごいやつだということをずっと信じて、今もそう思っております。正直、私にも小学校五年生を頭に三人の子供がおります。自分が自衛官であれば、決然たる覚悟を持ってかの地に赴くことができるかということを我が身に置きかえて考えますと、正直言って自信がありません。そんな中で、厳しい任務に耐えている皆様方に対して、本当に頭が下がる思いがいたしますし、議員ではなくて一日本国民として、尊敬の念さえ覚えるわけであります。
　我々、国権の最高機関である国会議員として、これから彼らが十二分の活動ができるために何ができるかということを引き続きこの委員会で御議論いただくことを強く望みまして、質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0133/15903030133007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2004-03-01</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤分科員　宮崎県の江藤拓でございます。
　委員会も農林水産を希望いたしましたけれども、思いかなわず参加いたしておりませんので、このような機会に発言の機会を与えていただいて、非常に感謝をいたしております。
　非常に時間が限られておりますので、早速質問に移らせていただきたいと思います。
　まず、畜産の問題からお伺いしたいと思います。
　日本の農政、その中でも畜政におきましては、自由民主党が常に指導的な立場にあって、現場と十分な協議をし、現場と一体となってこの農政を、畜政全体をリードしてまいりました。
　そんな中で、私の父である江藤隆美も引退をいたしまして、そしてこのたびは山中貞則先生も御逝去されてしまいました。地元に帰りますと、今後の畜産はどうなるんだ、これからだれが畜産を引っ張ってくれるんだという不安の声が聞かれることも一つ事実であります。（発言する者あり）先生、よろしくお願いします。
　大臣にお伺いをいたしますが、これから我々は、先人が残していただいた数々の制度や遺産、そういうものをきちっと守るものは守り、そしてさらに発展をさせる努力をしていかなければなりませんが、そこら辺に当たる大臣の御所見、御覚悟のほどをお聞かせいただければありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0036/15903010036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0036/15903010036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>159</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2004-03-01</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤分科員　大臣、大変な御覚悟をお聞かせいただきまして、本当にありがとうございます。
　それでは、畜産問題にかかわりまして、アメリカで起こりましたＢＳＥ問題について幾つか御質問をさせていただきます。
　私は、最近のアメリカの大変不遜な態度に非常に憤りを感じ、そして大変怒っております。
　我々宮崎県も、国内でＢＳＥが起こるまでには、まあ、国内全体で十五トンという少ない数ではありましたけれども、Ａの５等級、いい牛肉を外国に知ってもらおうということで、攻めの農政ということもありまして、輸出をいたしておりました。ところが、アメリカからは、国内に三カ所、特定の処理工場が指定されて、大変なお金もかかりました。そしてさらには、アメリカの検査官が抜き打ちにいつでも検査に来て調べをするぞという条件まで受け入れて、我々は十五トンという少ない牛肉を外国に出しておったわけであります。
　そんな状況の中にありまして、アメリカは、全頭検査をすることは絶対に受け入れない、二万頭から四万頭にふやすと。たかだかこれも全体の〇・一％にしかならないわけですから、我々が大変な苦労をして獲得してきた食の安全、安心、消費者の日本の牛肉、そういうものに対する信頼獲得のために積み上げてきた先人の努力もすべて無に帰するものであります。
　もし、アメリカが相手だということを一つの理由として日本が安易な妥協に走るということがあったとするならば、これは一つに日本の農政にかかわる問題だけではなくて、日本の外交全体に悪い先例を残してしまう。相手がアメリカであったら何でも受け入れる国なんだということになってしまうと私は思っております。
　幸い、亀井大臣におかれましては、交渉の場において決然たる態度で交渉を進めていただいておりまして、我々は大臣を大変頼りにしております。今後の交渉の見通しと、それから今後の御覚悟のほどをお聞かせいただければありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0036/15903010036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/159/0036/15903010036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
