<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>28</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>28</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　自由民主党の江藤拓でございます。
　きょうの委員会が開かれたことをまず私は非常に喜んでおります。昨週国会が混乱しまして、今週はすべて流れるのではないかという憶測が流れまして、もし、政権交代をして初めての国会でこの拉致の問題の委員会が開かれないということになりますと、北朝鮮の側から見ても国際社会から見ても、先ほど古屋筆頭からお話ありましたけれども、今度の政権は拉致の問題に対しては若干前政権よりも後ろ向きではないか、そういうような憶測を招く、そういうふうに誤解をされる、そういうおそれを招くのではないか、そういう御指摘は委員長からもありましたし、各党からの筆頭の皆様方、理事の皆様方から御意見をいただいて、大変な御努力をいただき、そして御英断をいただいて国会が正常化されて、きょう私もこうやって質問する機会が得られたということを非常に私はまず喜んでおります。委員長の御努力にまず感謝を申し上げます。
　そしてまた、自由民主党は非常に多くの議席を失いました。これまでは拉致議連は自民党がリードをしてきたわけであります、先生はその対極でリードをしてこられた方でいらっしゃいますけれども。しかしながら、今度、二百八人いたこの議連に民主党の新人の先生方がたくさん御入会をいただいて、この議連のメンバーの数が二百二十六人にまでふえたということは非常にありがたい。これは民主党の先生方にも私はお礼を申し上げたい。数は力でありますから、これだけの国会議員がこの問題について真摯に対応しようとしているという姿勢を示したことは、私は極めていいことだというふうに思っております。
　しかしながら、ここからちょっと嫌なことを言います。来週の国会運営は大変不透明な状況であることは皆様方御存じのとおりであります。実は来週、私はまた二回目の農水委員会で質問をいたすことになっております。というのは、農水大臣はＷＴＯへ行かれますので、これは大事な問題ですから、ＷＴＯの報告を受けてその質疑をしたいということを、理事会でもこれは合意をいただいております。ですから、これからどうしても国会は正常化であっていただきたいんです。九日まで国会も延長していただきたい。
　しかし、それにはやはり、ここは鳩山総理が、いろいろテレビで言われています、お母さんからお金もらったとかなんとかかんとか、詳しいことは私はよう知りませんけれども、こういった問題についてやはり総理みずから、どういう場面であるか、党首討論であるか集中審議であるかわかりませんけれども、私は、堂々と御発言されることが国民の負託にこたえることにもつながりますし、国会の正常化にもつながり、議論も深まるというふうに思いますが、大臣、お考えはいかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　もうこのことはこれ以上申し上げません。本来の拉致の話をさせていただきたいと思います。
　我が宮崎県も、拉致は決して他人のことではないのでございます。これは宮崎県がつくっているビラでございます。この原敕晁さんという方は政府が認定している拉致被害者でございます。もちろん帰ってきておられません。そのほかに女性を含めて四名の方がいわゆる特定失踪者というリストに載っております。ですから、宮崎県としても、県議会もそうですが、宮崎大学の先生の中にも、この拉致の問題、一生懸命取り組んでいらっしゃる先生がおられて、私もこの拉致議連の中では副幹という立場をいただきまして、先生の御指導をいただきながら、これからも一緒に努力をさせていただきたいと思っております。
　それでは質問に入らせていただきますが、まだ大臣所信をお聞きしておりませんので、なかなか聞きづらい点もありますし、お答えづらい点もおありになると思いますが、どうぞよろしくお願いをいたします。
　総理も所信表明演説で言われました、拉致問題を解決する上で、関係国と緊密に連携することが重要であると。今までの先生方の質問の中でもこういう話はありました。私もそのとおりだと思います。そして、私は特にアメリカとの関係が重要だと考えています。韓国、中国、その他の国がどうでもいいと言っているんじゃ決してありません。その他の国とも緊密な連携は必要であります。
　ただ、私がどうしてこのことを申し上げるかと申しますと、二〇〇二年に五名の方が北朝鮮から帰国をされました。小泉総理も電撃訪朝ということで努力をされました。外務省も水面下では随分努力をされた。そして、いろいろな要因があったと思いますけれども、私は大きな要因の一つに、このときブッシュ大統領が悪の枢軸発言を米国議会でなさった。北朝鮮を含む悪の枢軸について非常に強い態度で臨むということを議会証言でなさった。これがやはり北朝鮮には非常にきいたんだというふうに思います。このことによって、国際社会においては北朝鮮包囲網というようなものが自然とでき上がって、北朝鮮は追い詰められて、そして、総理の努力、外務省の努力、先生方の議連の努力、いろいろな努力がパッケージ一つとなって、五名の方が二〇〇二年には帰国を果たされたという成果があったんだろうというふうに理解をしております。決して小泉さん一人の成果ではないということであります。
　鳩山総理は所信表明演説で、北朝鮮に対しての問題は、先ほども話がありましたけれども、「拉致、核、ミサイルといった諸懸案について包括的に解決し、その上で国交正常化を図るべく、関係国とも緊密に連携しつつ対処してまいります。」と、そういうふうにおっしゃいました。全く私もこの御意見には賛同するものでございます。そうでなければならないと思っています。
　しかし、現実を考えますと、この三点セットを一遍に解決しなければ先に進めないのかという話になると、これは非常にハードルが高いというふうに私は考えております。国交正常化までなし遂げるということになれば、これは大変な努力と時間と英知が必要になってくるということは、各委員の方々も私と共通の認識を持っておるというふうに考えております。
　先ほどまでの議論を聞かせていただいて、大臣が並々ならぬ御覚悟でこの職責を受けられた、そして、これから大臣として、熱い思い、情熱を持ってこの問題に取り組んでいこうと思っていらっしゃることを聞いて、非常に私は元気づけられたものではありますが、大臣にここから一つ目の質問をさせていただきます。
　自公政権でやってきたこの議連でありますけれども、対話と圧力と言いながら、拉致被害者の御家族も、やはりどちらかといえば圧力を強めてくれという要望が強かったです。先ほど大臣からも、圧力、圧力、圧力と三回言っていただきました。三回言っていただいて、もう私が聞く必要はないかなとも思ったんです。自公政権のときには、対話と圧力と言いながら、圧力にやはり軸足を置いて外交交渉を進めてきたと思うのでございます。
　改めてお聞きをしますけれども、この基本的な姿勢は変わっていないのか、それとも、新政権になって、新たな懐刀をここにしまっているんだというお話も先ほど伺いましたけれども、もしその一端でもお聞かせいただくようなことができれば、御披瀝をいただきたいと思います。よろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございます。
　鳩山総理はよく友愛というお言葉をお使いになるわけでありますが、これは北朝鮮に通用するとお考えになっていらっしゃいますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　私が求めていた以上の御答弁をいただきまして、ありがとうございます。この後、太陽と北風を言おうかなと思っておったのでございますが、もう全く言う必要がなくなりました。
　政権がかわれば、先ほどほかの委員からもお話がありましたけれども、北朝鮮を含む国際社会はどんなふうに変わるのかということをやはり大変注視しております。先ほど筆頭からも、文章が抜けているじゃないか、おかしいじゃないか、後退したんじゃないかというような指摘もありました。ですから、中井大臣が担当大臣として御就任をされたのでありますから、北朝鮮に対してはとにかく強い姿勢で臨むんだという国際社会に対するアピールをなるべく早い機会にぜひやっていただきたい。これは私からの要望であります。御答弁は求めません。
　今後、拉致問題の解決を目指す上で、私は、悔しいですけれども、やはりアメリカのプレゼンスというものを無視するわけにはいかないんだというふうに思います。それは前回の帰国の例を引き合いに出してもわかる話であります。十一月十三日のオバマ大統領との共同記者会見で、鳩山首相は日本の外交にとって日米同盟がすべての礎と。すべての礎、これはすごい言葉ですよ。日米同盟こそがすべてなんだと。リップサービスかもしれませんけれども、そこまでおっしゃいました。それは先ほどのお話で、やはりアメリカが大事だなということを総理も御認識されているんだということのあらわれであると思いますけれども、しかし、私は、鳩山内閣はアメリカに対して少々性急な姿勢で臨んでいるのではないかということを若干危惧をし心配しているものでございます。
　私も、日米同盟が対等な関係であることを目指す者の一人であります。戦後六十年たって、いつまでも何か親分面されるのは非常におもしろくない。全く同感であります。しかしながら、この場は、拉致問題をいかにして早期に解決するかということを議論するための委員会でありますから、あえて申し上げているのであります、アメリカが大事だということを。具体的には、普天間の問題であるとか思いやり予算、これは人件費の問題だけですけれども、それから事業仕分け、密約の問題、こういった問題等があると思います。
　外務副大臣にお尋ねをさせていただきたいと思いますが、政権発足以来数カ月、鳩山総理も御夫婦で訪米をされ、オバマ大統領も訪日をされました。自公政権以上に日米の関係というものは緊密なものになったというものを副大臣のお立場として感じていらっしゃるかどうか、率直な御感想をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　武正外務副大臣におかれましては、ぜひ御努力を続けていただきたいと思います。
　水を差すようで大変申しわけないんですが、参考までに二、三、外電をここで御紹介させていただきたいと思います。
　オバマ米大統領が訪日されたときに合わせた十二日付の米国のニューヨーク・タイムズ、多分、副大臣もこれはお読みになりましたね。この表題が、日本は米国に対して冷淡と。そして、一九九〇年代の貿易摩擦以来最も対立的と。海上自衛隊によるインド洋での給油活動中止などにも触れ、日本政府は突然、米当局と公然と争うことをちゅうちょしなくなったというようなことを論じております、この文章の中で。まあ、マスコミの言うことだといえば、それまでですけれども。
　そしてまた、その日の電子版には、保守派の日本の専門家であられるマイケル・オースリン研究員、この方はきしむ同盟というふうに題した原稿を出しています。
　先ほど、二大政党制を具現化されたことが一つアメリカとの関係を近づけるものになったというふうに副大臣は御答弁をされましたけれども、この研究員さんによれば、日米関係は過去数年で最低の位置にある、日米の民主党には共通の基盤がほとんどない、共通基盤を見つけられなければ両国は協力の意欲を失い、中国など他のアジア諸国により関心を持つことになるだろうという警告を発したと。
　これをすべて真に受ける必要はないと思いますが、しかし、アメリカのメディアというものは大きな力を日本でも持っておりますので、客観的に外から見ると、やはりぎくしゃくしているというイメージを持たれていると私は思うんですよ。それで喜ぶのはだれか、北朝鮮です。日米の関係がぎくしゃくすれば喜ぶのは北朝鮮、しめしめと。そして、北朝鮮は最近、ちょっと口が悪い私から言わせれば、非常にいい気になっておるというふうに私は思っておるわけであります。
　大分時間がなくなってしまいましたので、ちょっとたどり着きそうもありませんけれども、途中をはしょりまして、例えば十月一日には、中国は建国六十周年を記念して大規模な軍事パレードを行いました。その三日後の四日には、温家宝首相は北朝鮮を訪問されて、そして中国と北朝鮮との緊密さを世界にアピールいたしました。
　そして、十一月三日には、使用済み核燃料棒八千本の再処理を八月末に終わらせ、抽出したプルトニウムの核兵器化で注目に値する成果があったということをいけしゃあしゃあと北朝鮮は世界に向けて、これはテレビですけれども、発信をする。
　そしてまた、十一月十九日の国連総会第三委員会では、日本、ＥＵ等が提出した北朝鮮の人権問題への対応を非難する決議案を採択いたしました。この採択後、よく御存じだと思いますけれども、北朝鮮の朴国連次席大使は、このような決議は断固として拒絶する、提案国の日米欧に対して、自国の人権侵害は棚に上げて他国の状況を取りざたするのは偽善と傲慢のきわみである、何を言っているんだと腹が立ってたまりませんが。我が国は永遠に無敵である、ジャイアンツは永遠に何とかというのがありましたけれども、北朝鮮は永遠に無敵なんだそうですよ。
　その間、この四月にはミサイルも発射し、五月には核実験、六月には国連安保理決議一八七四が出たことはよく御存じのとおり。このことで、今国交委員会でも、いわゆる貨物検査特別措置法について、多分今週中には議決がなされるんだろうと思います。
　しかし、このことについても、自民党についてはやはり海自がやるべきだということでやってまいりました。御存じのとおりですね。これを海上保安庁と税関職員にその任に当たらせるということで、私のおやじも国土交通大臣をやっていたことがありまして、私も政務官をやっていましたから海保の船には随分乗ったんですけれども、非常に装甲もぺらぺらで、高速化しなきゃいけないこともありまして、非常に脆弱な装備なんですよ。海上保安庁の船というのは基本的にそういった船であります。そういうことを見ますと、北朝鮮も、何だ、来るのは海上保安庁の船かということであれば、これも余り圧力という意味では効果がないのではないかという危惧も持っております。
　いろいろなことをだあっと申し上げまして、どれが質問かと言われると困るかもしれませんけれども、御感想を、もう時間だというペーパーも来ましたので、御所見をお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　私は、民主党を責めているわけではありません。力を合わせてこの問題を解決したいという意気に燃えているものであります。北朝鮮の拉致は、我が国の国家主権を侵害しているものであります。もう言うまでもありません。そして、国家の責任は国民の生命財産を守るというのは基本でありますから、そのことを侵しているということであれば、もうこれは独立国家としての存在意義を否定されているのに等しい。ですから、この問題については自民党も民主党も社民党も共産党もないわけでありまして、力を合わせてこれはやっていきたいと思います。
　大臣の御活躍を心からお祈りし、副大臣もお立場でぜひ御活躍を、政務官も頑張っていただきますように最後にエールを送らせていただいて、私の質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-26</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17311260142002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　自民党宮崎県選出の江藤拓でございます。
　宮腰筆頭の格調高い質問の後に私ということで、非常に緊張もしておりますけれども、先週、所信を大臣から伺いました。大臣は、農林水産政策に責任を持つ者だと高らかにおっしゃいまして、農林水産大臣としてその強い覚悟と決意を伺いました。非常に高く私は評価をいたしております。ぜひとも強いリーダーシップを発揮していただいて頑張っていただきたい。それは副大臣も政務官も同じでございます。
　決して私たちは足を引っ張ることを旨とするつもりはありません。いい政策には十分に協力をしてまいりますし。しかし、問題があれば厳しく追及もさせていただきたい、そして議員立法等でこの委員会に提出もさせていただきたい、そう考えておりますので、どうぞこれからよろしくお願いを申し上げます。
　それでは、通告いたしましたとおり、まず初めに、今後の委員会の存在意義、委員会の運営等についても大きな影響をもたらすと考えておりますので、いわゆる今回行われております行政刷新会議について、質問の登録をした順番に沿って質問をしてまいりますので、大臣の率直な御意見、御感想をお聞かせいただきたいと思います。
　私も、この九月まで、農林水産政務官として農林水産省職員とともに日本の農政に真剣に取り組んできたつもりでございます。そして、たびたび官僚の皆さん方と対立もいたしました。中には私のことをすごく嫌っている人もいると思います。そして、たびたび、それであっても、日本の農政を憂う気持ちは全職員とともに共有しながら、職責を全うさせていただいたと思っております。
　また、事故米の発生、それからやみ専従、そういった問題が起こったときには、官僚の若手の諸君がみずから手を挙げて、ボランティアで、全くの無給で、ゴールデンウイークもすべて休みを返上して、みずからの手で農林水産省の改革を行うんだということでこのことに取り組んだことについては、非常に私は感銘を覚えました。
　そして、大臣に提出する前に私のところに報告書を持ってまいったわけでありますけれども、余りにも農水省に対して厳しい内容で、君、こんなものを出して出世の道が閉ざされるんじゃないか、大丈夫かと言いましたら、構いません、国家国民のため、農民のため、農水省がよくなるのであれば、私は、このままの形で、一文も添削をしていただくことなく提出していただいて結構ですと言われましたので、そのまま提出をさせていただきました。私はすばらしいことだと思います。
　私も、無駄な事業や重複している事業、そしてまた使い勝手の悪いものがあればどしどしと改善していただきたい。政権交代でそれが行われれば、私は国民のためにとてもいいことだと思います。
　私も、石破大臣の御指示で、近藤副大臣と、煩雑だというふうに批判が多かったいわゆる申請業務、これを六百五十七枚から半数以下に削減いたしました。ですから、現政権下の無駄をなくすという姿勢、その意気込みについては何ら異論を挟むものではございません。しかし、行政刷新会議のこのやり方については、余りにも乱暴で性急ではないかと思っておりますし、農林水産行政にとどまらず、国土交通関係など多くの省庁にわたって、納得いかない点が余りにも多過ぎます。
　農林水産関係では、行政刷新会議で昨日まで三十五の事業が仕分けの対象となっております。できれば本当はその一つ一つについて御感想を伺いたいんですが、戸別所得補償についても聞きたいことが山ほどありますので、今回は、農道整備事業の廃止の決定、これについての大臣の率直な思いをお聞かせいただくことを中心に議論を進めていきたいと思っております。
　およそ、あらゆる政策というものにつきましては常に見直しをしなければなりません。前政権下でも、その時々の時代の要請に応じて、重点化、縮小化は、実は行ってまいりました。農道整備についてもこれは例外ではございません。しかしながら、いまだ地方からは農道整備への要請が数多く寄せられているのは、委員の先生方も皆さん方、肌で感じていらっしゃると思います。
　大臣は所信の中で、農地集積を進めるということも触れられました。そういうことであれば、農道整備、それから基盤整備、こういったものは欠かせません。農地集積が進めば、当然、トラクターや農業機械のサイズはでかくなってきます。四十馬力でよかったものが八十馬力、北海道のように百馬力を超えるようなトラクターも必要になってくるでしょう。そうなれば、農道を整備しないと、結局農業機械が農地に入っていけないということになりますので、農道整備の重要性は言うまでもありません。しかし、マスコミや都会の経済学者、そういう人たちの中には、こういうものは要らないという御意見が多数あることも承知しております。それが今回の結果に反映されているのではないかということを危惧しております。
　平成二十二年度の概算要求を見せていただきました。これを見ますと、二十一年度二百三十四億円であったものが、約三割削減をされまして百六十九億円の要求額となっております。私としては、このような予算額では、大臣の思い、これを達成すること、それから地方の要請に十分にこたえることは非常に難しいのではないかということを実は危惧をいたしております。
　先週の水曜日から行政刷新会議の仕分けが行われました。第一ワーキンググループで農道整備の要否が議論され、これは必要ないという話でありますけれども、ここで大臣にお尋ねをしたいことがございます。
　民間有識者として十六名の方が仕分け人として参加をされました。どのような方々で構成されるのか、大臣は事前に報告を受けておられたんでしょうか。それとも、その人選にかかわっていらっしゃったんでしょうか。お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　この農林水産行政の最高責任者は大臣であられます。これは、私も全国民も認めるものであります。これだけの大なたを振るうようなことが行われるのであれば、私は、事後報告というのは極めて問題だと思います。
　それでは御感想をお聞きしますが、この中に、農業の経験者、それから農業政策の専門家、そういうふうに自他ともに世間も認めるような方がどの程度いらっしゃったか、御感想をお聞かせください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　非常に力強い御答弁をいただきまして、ありがとうございました。
　しかしながら、私がやはり危惧するのは、テレビによりますと、この仕分けの内容を七〇％以上の国民が非常に支持をしている。よくやってくれたと。そしてやはり、今まで国民の目の届かないところで行われてきた作業がネットでも見られるようになった、非常に開かれたということに対する評価も高いです。つまり、今の選挙もそうですけれども、世論をバックアップにした人間は強いんですよ、大臣。今、間違いなく世論は刷新会議の方にありますよ。ですから、今大臣から非常に力強い御答弁をいただきましたので、私どもも応援する立場で、それはやっていただきたいと思いますし、やっていこうと思いますし、頑張っていただきたいと思います。
　とにかく、このメンバー、私も見ましたけれども、亀井さんがけちをつけたロバート・アラン・フェルドマンさん、モルガン・スタンレーとかですね。この中でいるのは、青木さんが、神奈川大学の教授ですけれども、この人が唯一著作を書いています。「苦悩する農山村の財政学」「農山村の衰退と国の政策」。これぐらいしかなくて、あとの方々は少なくとも、私の選挙区のように中山間地域のような条件不利地域を多く抱えた農村地帯、畜産地帯の事情を知っている方々であるとは、私の目には到底見えません、正直なところ。
　ですからやはり、こういうことをやるのであれば、農地の現場それから農家の苦労、中山間地域の苦悩、こういったものを肌で感じることのできる人が半分ぐらいは入っていてほしかったというのが私の率直な気持ちでございます。
　いろいろな分野の方々の意見を聞いちゃいけないと言っているんじゃないんですよ。例えば、このメンバーは、農林水産省にとって極めて厳しい意見を持った人ばかりで構成したっていいんです。今までの農林水産行政に対して太鼓持ちみたいに応援する人間ばかりを選ぶのであれば、これはまたとても論外で、受け入れられるような話じゃありません。そこには経営感覚を取り入れることもとても大切でしょう。しかし、いろいろな分野の御意見を伺うことも大切ということを認めながらも、やはり大臣が最終的にはリーダーシップをとって、そして、いわゆる最終結論に至るまでには、農林水産行政に精通した方々とか、肌感覚の入ったものになるように、ぜひともよろしくお願いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　大臣の、私が予想以上の強い御覚悟をお聞きしましたので、そのことについては大変高く評価をさせていただきたいと思います。
　ですから、大臣としましては、農道整備はその使命を終えていない、そして、これからも、農地集積それから生産費の削減であるとか生産コストの縮小であるとかそういったものを行うためには、基盤整備も含めてこれは強力に進めていくという理解をいたしましたが、それでよろしいですね、御答弁はもう結構です。（赤松国務大臣「はい、結構です」と呼ぶ）
　これは多分通告をしてあると思うんですが、私はきのう夜遅くまで秋田の方に行っておりましたので、通告がなかったらお答えがなくても仕方がありませんけれども、大臣は、今回の仕分け作業にＡＬＩＣの資金をもとに設立された四事業が含まれているということは御存じでいらっしゃると思います。まだその仕分け作業には入ってはおりませんけれども、仕分けの対象になったことそのものについて、どのようにお考えになっていらっしゃいますか。御感想を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　私の宮崎県は畜産が六割を占めるところなんですよ。米はもう三％か四％しか全農業生産の中で占めておりません。畜産がいわゆる宮崎県農政の柱に今なっているわけであります。このＡＬＩＣ、もしこれがやられてしまう、召し上げということになりますと大変なことが起こることは、副大臣、御答弁求めてよろしいでしょうか、畜産の御経験の非常におありになる方でいらっしゃいますので。もし農畜産業振興機構、ＡＬＩＣ、このものがなくなったら大変なことが起こるというふうに私は危惧しておりますが、副大臣に御経験者として御感想をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　さすがに副大臣からは十分な御答弁がいただけて、大変私としても満足をいたしております。ありがとうございました。
　過去を振り返れば、もともとこれができましたのは、よく御存じのとおり、オレンジ・牛肉自由化、あのときにいわゆる牛関税を、あのときは牛肉の税金は七〇％台でした、それが入ってくるときに、この牛関税についてはほかには使わない、畜産関係に限って使うんだということで、これは仕分けをしたわけですよね。そのことによって、今まで畜産はいろいろ厳しい時代がありました、口蹄疫であるとかＢＳＥであるとかさまざまな苦難の時代がありましたけれども、例えばＢＳＥのときには、このＡＬＩＣから三千億、一気に金を投入して、一般会計には一切迷惑をかけずに、そして、早く国民の信頼を取り戻し、日本の和牛生産農家中心に崩壊の危機から脱したわけであります。
　ですから、ここで副大臣にお願いなんですけれども、また来週、これが議題になった会議におきましては、副大臣がぜひこの行政刷新会議ですか、御出席をいただいて、この事業についてはこうこうこうだから必要なんだと、役人に任せるんじゃなくて。副大臣、私は期待しているんですよ、私は野党になっちゃいましたから。皆さん方に頑張ってもらうしかないので、副大臣にその大役をぜひお引き受けいただきたいと思っておりますが、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございます。
　政治主導というのが民主党さんの政治の金看板でありますから、これを示す意味でも、私は、非常に宣伝にもなると思いますし、やはり民主党政権であれ自民党政権であれ、畜産農家が守られるのであれば、政治は結果がすべてですから、それでいいと思っております。ぜひ前向きな方向で御検討をいただきたいと思います。
　大分時間が過ぎてしまいましたので、思い切りはしょらせていただきます。
　今回、やはり行政刷新会議で一番問題だったのは、政治主導と言われながら、何か財務省主導のような印象を強く受けました。当日、事務局が作成したこれがいきなり配られて、見てみたら、おしりの方に論点説明シートなるものが載っておりまして、それを見れば、当然、民間の仕分け人の方々も、この論点整理に従って議論をすることになります。
　これがやはり一番問題になると私は思うんですよ。まるで主計官が検事さんのような立場で、農林水産省が、被告とは言いませんけれども、裁かれる立場のような感じで。主計官の発言を聞いておりますと、片っ端から、不要である、削減すべきである、そういった意見ばかりで、何か財務省官僚にこの議論は誘導されているという印象が私には強くあります。
　準備をしていった農水省のお役人も、これは突然の質問ですから、十分答えられなかったことはあったでしょう、それは。かわいそうですよ。そうしたら、仕分け人の方からは、こんなことにも答えられないのかとかどなられて、お気の毒としか言いようがないなというふうに私は思いました。
　そしてまた、この仕分け人の皆さん方がネットとかテレビの報道を通じまして、この方々はすべての国民の代弁者であって、そして一方、役人サイド、政務官もおられたということですけれども、政務官も含めて、無駄な事業に固執する無能な官僚というような印象が殊さら強調されたように見えたのは、今後の国会運営、委員会運営にとって非常に支障を来すのではないかというふうに私は思います。
　ですから、先ほど申し上げました、本当は副大臣だけじゃなくて大臣も政務官もそろって御出席をいただいて、政治主導で議論していただきたい。
　ただ、先ほど、最終結論ではないともおっしゃいました。よくわかっております。最終的には投票で決まると。投票で決められて、黒板にぴぴっと書かれてしまう。これはちょっと、私は見ていて、余りにむちゃだと思います。この決定のプロセスについては、大臣としては余り感心しないとお感じになっていらっしゃると理解してよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　ありがとうございます。
　お気持ちは非常によくわかりました。お気持ちはよく伝わりましたので、もうこれ以上申し上げません。
　大臣の背中には、農林水産省の全職員だけではありません、地方においても数多くの方々が農林水産業行政のために一生懸命汗をかいていらっしゃいます。そして、その後ろには、当然、農民の方、林業家、漁業者、畜産家、いろいろな方々がおられる。そういった方々の思いがこういった場面で踏みにじられることのないように、ぜひ、きょういただいた御答弁に沿って強い態度で臨んでいただきたいと思います。
　最後につけ加えさせていただきますと、ちょっと意地悪な言い方かもしれませんけれども、党本部の意向よりも、農林水産行政の最高責任者は大臣でいらっしゃるわけですから、日本の農林水産行政の発展のためには、党とも毅然とした態度で時には闘っていただきたい、そのことをお願いしまして、このことについての質問を終わらせていただきます。
　通告させていただいたものの四分の一ぐらいしか終わっていないので、また次回の機会に回させていただきますけれども、あと十分弱ありますから、戸別所得補償について次に質問をさせていただきたいと思います。
　まず、簡単な質問をいたします。
　前回の国会でも前々回の国会でも、法案という形で、戸別所得補償法案が提出をされました。今回提出されなかった理由は一体何なのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　二十三年度から本格実施という事情は重々承知をしております。
　しかし、今国会に提出をして、そして事業実施年度は何年からとか、そういう法律は幾らでもあるじゃないですか。私は、四年間皆さん方が解散をする意思がないのであれば、四年という時間の猶予はあってしかるべきだと思いますよ。しかし、やはり農業政策は特に多岐にわたっておりますので、パッケージであります。このパッケージという理念が大きく忘れられてしまっている。
　私は、今回、来年から戸別所得補償制度をモデル事業という形で始めるんだということを報道で聞いたときに、ああ、始められるのか、モデル事業、いいなと正直言って思いました。モデル事業でやるべきなんですよ。
　先ほど筆頭からもお話ありましたけれども、百八十万農家でやるとなると、これはモデル事業じゃありません。これは米政策の大転換と呼べるものでありまして、先ほど筆頭からも御指摘あったように、これには慎重な手続を踏まなければ、将来大きな禍根を残すのではないかと思います。モデル事業ということであれば、当然、畜産や漁業、林業、そういったものも、いろいろな地域をちょっとずつ選んでモデル事業をやっていただけるものだというふうに思っておりました。しかし、そうではなかったということに私は大変落胆をしておりますし、これは地元の人たちも、何でそうなるのというお言葉はたくさん聞かれます。
　前国会に提出された法案には野菜、果樹は入っておりませんでした、別途対策を設けると。十九条だったと思いますけれども、そう入っておりました。しかし、鳩山総理は、参議院本会議の代表質問で、平成二十三年度には野菜、果樹も組み込んでいく、こう御答弁されておられます。
　ということであれば、来年、モデル事業として野菜、果樹もやるべきだと私は思います。米をやれば、二十三年度から畜産も林業も漁業も、野菜、果樹も、いわゆる蓄積されたベースのデータとして、それを横滑りさせるような形で事業がスタートできるとは私は到底思いませんよ。山田副大臣は畜産が御専門ですからわかりますけれども、米と畜産を同じレベルで考えるのは、全く別の話ですよね。うなずいていらっしゃいます。
　水産ももちろんそうですし、林業も全く違う。米だけモデル事業でやれば二十三年度からは本格的に戸別所得補償法案が実施できるんだというのは、私には到底理解ができないということを申し上げますが、大臣、私の御指摘についてどうお考えになりますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　総理の御答弁とも余り合わない部分もあったような気もしますが、あえて突っ込みはいたしません。時間があと三分ぐらいしかありませんので。
　しかし、非常に期待が大きいと今大臣おっしゃいましたけれども、私の地元では失望感の方がはるかに大きいですよ。そして、戸惑いの声が非常に多く寄せられています。
　農家は大体複合経営です。米だけつくっている農家なんというのは宮崎にはほとんどいません。例えば、米をつくりながら畜産もやっている、ゴーヤーもつくっておる、露地野菜もやっておる、そういう農家もたくさんあります。
　そういう農家の方々は……（発言する者あり）マンゴーもありますよ。マンゴーもありますけれども、そういう農家は、民主党政権の今回の選挙の宣伝を見て、すべての所得に着目して、赤字になったら埋めてもらえるんだと。どの作物がどうたらこうたらではなくて、いろいろな作物をつくって、でこぼこはありますよ、例えば、キャベツではもうかったけれどもピーマンでは損をした、これをならしてくれて、それで一軒一軒、戸別の所得を補償してくれるということで大きな票を集めたというのは、これは紛れもない事実だと思います。でも、何かやはり、それはそうではなかったということですね。
　先ほど言いましたけれども、宮崎県の場合は、畜産が五九％、園芸が二九％、米に至っては、二ヘクタール以上の農家は六百八十六軒しかありません。こういうところの人たち、宮崎でも米は大事ですよ。米農家を雑に扱っていいということを私は言いませんけれども、米の多いところにとっては非常に受けがいい部分ももちろんあるでしょう。しかし、来年は参議院選挙を迎えます。そういうことになると、やはり、先ほど大臣も御答弁されましたけれども、対象戸数が多い、ここにまずは先行的に手を打てば非常に参議院選挙で有利に戦える。（発言する者あり）それはちょっと私の言い過ぎですか。言い過ぎだったらおわびを申し上げますけれども、私はそういうふうに率直に感じております。
　先ほど筆頭からも御指摘ありましたけれども、戸別所得補償制度というには余りにもやはりネーミングに無理があります。私、新しい名前を考えてきました。一律所得補てん制度というのではいかがでございましょうか。これだと農家に誤解を与えません。
　政治家は夢を語ることはとても大切です。今苦しんでいる農家の方々に、ちゃんと助けますよ、頑張りますよと言うことはとても大切ですけれども、ああ、こういうことをしてくれるんだと思っていて、それがそうでなかった場合の失望、落胆、そういったものがその後に待っているとすれば、これは政治家の責任は物すごく大きいものがあるのではないかと思います。
　あとちょっとありますからしゃべらせていただきますが、補正のときに、農地集積加速化事業、これも凍結をされました。これは事業規模が余りにも大き過ぎるということであります。
　質疑時間が終了ということでありますけれども、次の質問者がまだ来ておりませんので……（発言する者あり）来ている。もうやめないかぬか。
　集積事業の凍結ということをやられましたね。これは現場では、全国で大変な混乱を今、もたらしています。
　例えば南九州なんかでも随分団地化が進んでいるんですよ。集落営農が進んでおります。そして、南九州のある団地では、先ほど宮腰筆頭からも話がありましたけれども、産地づくり交付金で六万五千円出していました。今度の制度になると、これは一万円でしょう。みんな、やめると言っていますよ。
　しかも、飼料米で八万円もらえるんだったら、土地を返してくれと。せっかく集約された土地が、飼料米だったら楽ですもの。よくおわかりだと思いますけれども、直まきして、一回除草剤をまいて、刈り取りは畜産家でも酪農家でも頼めばいい。では刈り取り代一万円でも二万円でも差し上げましょうというようなことも可能なわけですよ。
　せっかく、これからの担い手となるべきいわゆる専業農家、こういった人たちに農地も集積されつつあった、そして、産地づくり交付金によって地域の特色のある作物が次々とブランド化されて、消費者にも大変喜ばれて、今生産が進んでいます。こういったものが今壊れようとしているんですよ。こういったことは十分御認識をされた上でこの制度設計をされたんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　いいものを推進する、それはもう先ほど申し上げたように約束いたします。いいものであれば、ともに力を合わせてやっていきたいと思います。
　私が地元を歩いておりますと、政権交代によって農業政策はこれからどう変わるの、法案も出されていないけれどもという質問が多いんです、実際問題。ですから、大臣、来年の通常国会では、農林水産政策全体をパッケージとして、きちっと網羅してある法案を必ず提出していただきたいと思いますので、どうぞよろしくお願いします。
　これで質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0009/17311170009002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-10-26</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、城島光力君を委員長に推薦いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17310260142001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17310260142001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-10-26</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤委員　動議を提出いたします。
　理事は、その数を八名とし、委員長において指名されることを望みます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17310260142001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0142/17310260142001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　私に御答弁の機会を与えていただきまして、小里委員、大変ありがとうございます。
　まず、御質問にお答えする前に、農林水産省といたしましては、畜産、酪農に対して、これまで、その時々の状況に応じて、肉用子牛生産者補給金やマル緊など、補てんを中心としてきめ細やかな対策を講じてまいりました。特に昨年は大変な年でした。二月対策では一千八百七十一億円、六月では七百三十八億円、総額で三千三百億円以上の対策を講じてまいりました。私も、地元を歩いておりますと、確かに状況は厳しい、しかしよくやってくれたという御評価もいただいております。
　小里委員の御質問にお答えするために、本法案の考え方に基づいて、十九年度の生産費と二十年度の販売価格によって試算を行ってみました。その結果を簡単に御報告します。
　肉用子牛については五百四十億、肉用肥育牛で一千百三十億、酪農では、十九年度の生産費と販売価格とで試算をしてみますと約五百億円となります。この三部門だけで合計二千二百億円ということになります。これにもし養豚、養鶏が加われば、さらに金額は増大するというふうに考えられます。
　ここではあえて肉用牛生産に限って考えてみますと、畜産県ですから、小里委員と同じ懸念を私も持っております。
　本法案の第六条、そして十五条、十六条によれば、自給率向上のため、主要畜産物は生産拡大の目標が設定されるということが想定されます。すると、販売価格にかかわらず生産が行われることになると思われます。その結果、生産過剰になれば価格は当然低落し、さらに、そうなりますと多額の交付金が必要になってくるというふうに思われます。
　さらに、牛は生き物です。生き物でありますから、拡大の目標に向かって頑張っても必ず受胎するとは限りません。受胎して出産しても、出産後に出荷に至らない、そういう悲しいケースもたくさん見られます。その結果、生産数量目標を達成できないということも十分あり得るわけでございます。その場合には、目標未達ということで、支援の対象外ということになるのではないかということがこの法案からは読み取れます。このように、生き物特有の難しさということをやはり考えておかなければならないと我々畜産県に生きる者は思います。
　また、生産サイドで何が起こるか、これもあわせて考えてみました。流通サイドでは、生産者の生産費が補てんされるということであれば、枝肉は安く買いたたいてもいいんだというインセンティブが働くでしょう。そうなると、肥育経営者も競り場では子牛はなるべく安く買うというふうにならざるを得ない。このように、川下から川上まで負の連鎖といったものが起こることを私は危惧しております。
　早く景気が回復してこういった状況が解消されればいいんですが、そうならずに、恒常的に多額の交付金が発動される事態が続いたとしますと、もしかしたらこの制度を悪用するような悪いやからが出てくるんじゃないかということも、杞憂かもしれませんが、私は考えております。
　例えば、資本力があって多くの繁殖牛や肥育牛を有する大規模農家が、できる限り生産コストを抑えて、いいえさも使わないで、よい牛をつくるという本来の畜産家の目的を放棄して、そういう人も、多額の交付金がこういったところにばかり集中して大きな利益を得るというような事態が生じないとも限りません。こういったことが起これば、これはまさにモラルハザードでございまして、許されることではありません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2009-06-11</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　わかりました。それでは、途中は省きます。
　とにかく、生産農家は子牛を自分の子供のように育てるじゃないですか。それがやはり競り場で適正な価格で評価され、いい牛になる、それに生きがいを感じてみんな頑張っているわけでありますよ。この制度に移行しますとそういった生きがいというものが奪われてしまわれるんではないか、そういったことを私は心配しているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17106110009014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2009-05-27</date>
                    <speechOrder>85</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　それでは、お答えさせていただきます。
　非常に御指摘のとおりの問題でございまして、せっかくＥＰＡを結びましても、こういうことであっては減ってしまうことは容易に予想されるわけでありますが、ただ、今回、この対象となりますのが全体の輸出量の一一％という、少ないと言うと言い過ぎかもしれませんが、大きな影響ではないであろうというふうに思っております。
　そして、従前の国内的な対策につきましては、もう多分レクでお聞きになっていらっしゃると思いますので、御説明は申し上げません。もうやりませんが、その後、確かにこのカミキリムシが入ってまいりまして、先生がつくられたこのようなあらゆる対策をやりなさいということになっております。
　まず、一番目に申さなければならないのは、無発生地域において栽培されたものに限るというような条件も付されておるようであります。無発生地域を日本国じゅうにつくるのは無理ですので、これは無理だということを農水省としてはもうはっきり申し上げまして、ＥＵ各国もスイスも大体大筋で御了解をいただいているというふうに認識をいたしております。
　その他の条件としまして、国内園地管理、登録、これは今までどおりやってきたことですし、年二回の無発生地域確認、これも今までどおりやってきたことであります。四番の綿密な検査、これもやってまいった従前どおりの対策でありますから、今までのことを続ければいいわけでありますが、先生のペーパーの三番目にあります、アノプロフォーラキネシスですか、これが侵入する可能性のない温室、網室をやりなさいということにつきましては、農家にとってはさらなる設備投資が当然伴うことでありますので、やはり農水省としても非常に困るということは申し上げてまいりました。
　もともとこれが見つかりましたのは、平成十九年の大体三月ぐらいから十一月ぐらいに出荷されたものの中にどうも幼虫がまじっていたらしくて、それが発見されて、十一月になりまして、二十年に対策が発表されたわけでありますけれども、その間も、農水省としましては、こういう厳しい対策はやり過ぎではないかという申し入れもしております。
　それから、やはり技術的な検証が必要でありますので、技術的な検証につきましては、両国間で十分に共同してやりましょうという申し入れもいたしました。これもなかなか受け入れていただけませんので、それでは措置の発動の時期を後ろにずらしてほしいという申し入れを二十年の十月に行いましたが、残念ながらこれも断られてしまいまして、今申し上げましたように、十一月七日に発動してしまったわけでございます。
　さらに申し上げておきますけれども、それであきらめたわけではございませんで、ことしの三月にはブリュッセルに担当官を派遣いたしました。この担当官は、ＥＵの植物検疫の担当者でございます。その人間と農水省の人間が、二年間というものを何とか一年に短縮できないかということで随分話をしましたが、担当者、会った人間とも話しましたけれども、どうもいい感触は得られなかったようでございます。いい報告ができなくて非常に申しわけないと思っております。
　先生の御地元は非常に盆栽等が盛んというふうに聞いております。我々自民党としても、農産物を一兆円輸出したいということを目標に頑張っておるわけでありますから、農家に対する負担増というものはいいことではないと思っております。ですから、網を張らなければならないとか温室をつくらなければならない、これにつきましての設備投資につきましては、御存じの、強い農業づくり交付金、これが対象になりますので、ぜひ先生、御地元の方々と御相談をいただいて御対応いただければ、農林水産省としても対応させていただきたい、そう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0005/17105270005012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0005/17105270005012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　委員の御指摘のとおり、現段階におきましても、理事は七十一名おりますが、常勤は三名、三名は農林水産省のＯＢで間違いございません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0041/17104210041002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0041/17104210041002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　平成二十年度、十月一日現在でございますが、理事の数が三十一名、常勤は十一名、そのうちの農水省のＯＢは四名、常勤は三名でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0041/17104210041002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0041/17104210041002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第一分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　委員の御指摘のとおり、数字だけ見ればこのようになってはおりますが、ただ、職員の数それから理事の数、これにつきましては、例えば、日本穀物検定協会の役員、こういったものも、平成十五年の十月には八名だったものが二十年には四名、そしてまた、職員につきましても百三十四人いたものが百十四名、漸減する方向での努力はしているというふうに認識をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0041/17104210041002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0041/17104210041002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2009-03-18</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　私も地元で、松野先生と同じようなお声をたくさん聞いております。
　今の答弁を聞いておりまして、大変申しわけないというふうに思っております。責任の一端を担っておる者でありますので、なるべく早急に、いつまでに数字を出しますということを先生にお答えをしたいというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0095/17103180095012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0095/17103180095012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-03-04</date>
                    <speechOrder>115</speechOrder>
                    <speaker>江藤拓</speaker>
                    <speech>○江藤大臣政務官　朝行って経験というより、そばで見せていただいたことはありますが、泊まって朝晩はございません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17103040009001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0009/17103040009001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
