<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>249</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-12-20</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（小川淳也君）　お答えを申し上げます。
　十四条の一項一号でございますが、ごらんいただきますとおり、経営委員会の権限につきまして限定をした形で列挙をしているということでございます。その趣旨につきましては、先ほど原口提出者から答弁をさせていただいた趣旨のとおりでございます。
　私ども修正案の提出者といたしましては、政府原案が十八項目にわたって限定列挙をしているものを、更に詳細に二十五項目、また枝番を含めますと三十二項目まで詳細に子細に記載をしたということでございます。内容は、基本方針あるいは様々な体制整備、そして予算や資金計画といった基本的なことに係る議決ということでございまして、お尋ねのノの号でございますが、これらに類するものとして経営委員会が認める事項でございますので、あくまでこの枝番まで含めて三十二項目に規定をされた項目、これに類するもの、付随をするもの、随伴をする業務という限定的な解釈が必要だと理解をいたしております。その意味では、経営委員会が自由に決定できるという趣旨とは異なることを明らかにさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812200002011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812200002011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-12-20</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（小川淳也君）　御指摘のとおりと理解をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812200002011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812200002011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2007-12-20</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（小川淳也君）　お答えを申し上げます。
　法的な枠組みが直接想定をする範囲外におきましてステアリングチームという形での議論が行われていることについては、私どもも承知をしているところでございます。
　それらを含めて経営委員会がどういう形で決定をし議論を進めていくかということでございますが、正に公共放送ですから、ある種の公的なコントロールは必要でございます。だからこそ、経営委員会の委員は国会の同意人事であり、公共放送ＮＨＫの主な事項、予算を始めとした主な事項について議決をしていただきます。しかし一方で、放送の独立性、自律性、そして場合によっては専門性といったところは、執行部において厳正にこれは執行をしていただく、経営委員会が個別の番組編集に関与するといったことはあえて明示的に排除をしているわけでございます。
　正に公的なコントロールと放送の専門性、独立性が抑制と均衡を取った形で運営をしていただく、これが修正案提出者の本意でございます。その趣旨からいたしますと、経営委員会がその職務の執行について個別の委員、これがどういった名称で呼ばれるものであろうとも、実質的な決定をこうした形で委任をしていただくということはできないわけでございまして、委員御質問のとおり、基本的な例示、列挙をいたしました職務の執行また決定に当たりましては、合議体の本旨にのっとった形で議事録を作成をし、またこれを公表していただく、これがこの修正案の本意であることを確認をさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812200002011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812200002011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2007-12-12</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（小川淳也君）　お答えを申し上げます。
　まず事実関係から御報告をさせていただきたいかと思いますが、委員御指摘のとおり、十九年の一月に警告の対象となった最後の番組が放映をされております。それから、五月に御指摘のとおりの新たな取組が開始をされているわけでございますが、そのちょうど間、二月七日でございます、最後の番組の放送から一か月後にＢＰＯの放送番組委員会有識者委員が声明を発表をしております。
　この内容でございますが、一つの放送局あるいは一つの番組にとどまらず、番組制作システム全体あるいは放送従事者の教育システム全体、言わば放送界全体に踏み込んだ構造問題として踏み込んだ指摘をした声明を発表しているわけでございます。
　この点を踏まえた上で五月へと流れていくわけでございますが、この五月の新たな取組を受けまして、その間報道がございました不二家の関連報道については、新たな取組の勧告、見解、再発防止策の中から、今度は放送倫理上これは見逃すことのできない落ち度であるという大変強い懸念を見解表明していると。
　この一連の取組をひとまず評価をした上で、今般は一義的にはやはりＮＨＫ、民放連そしてＢＰＯの自主的な取組に是非今後も一義的には期待をしてまいりたい、そういう趣旨に立っての修正案でございます。是非御理解を賜りたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812120002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/168/0002/16812120002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>92</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　民主党の小川淳也でございます。
　それでは、引き続いて放送法の関連について質疑を行いたいと思います。
　増田大臣、まず冒頭、お伺いいたします。ＮＨＫの経営委員会のあり方が議論になっておりますが、冒頭、御所感をお伺いしたい点があります。
　九月に経営委員会はＮＨＫの執行部がつくった中期計画を否決したとお聞きをしております。これは、素朴な見方でいえば、大変異常な事態だと思いますし、非常に話題性に富んだ事柄でございました。
　この経営委員会によるＮＨＫ執行部の中期計画の否決事件、あえて事件と申し上げますが、増田大臣はどう評価をしておられるのか、お聞きをいたします。
　　　　〔委員長退席、馳委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>94</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　古森経営委員長、私どもも党内の会議におきまして直接お話を伺う機会をいただきました。非常に個性のはっきりされた、よく言えば力強い、また反面、負の面も大いにあるんじゃないかという気が率直にいたしましたが、大臣は、古森委員長からこの経過について、否決をした理由、あるいは議論をしてきた経過について直接御報告を受けられましたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>96</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　冒頭、ＮＨＫ内部の話なので非常に申し上げにくいという、ある面からいえば当然のお答えをいただいたわけでありますが、大臣は今、経営委員会の権限を強化するための法律案を提出されているわけであります。その責任者であります。そのお立場からいえば、現在のこの否決という異常な事態に対して、経営委員会の判断を是とするのか、あるいはＮＨＫの執行部の執行能力に疑を挟むのか、そこに関してはもう少し突っ込んだお答えがあっていいのではないかと思いますが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>98</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　マル・バツのお答えを求めているわけではございません。大臣としての深い御見識なり高い御見識なりをぜひいただきたいというわけでございまして、是非は仮におくとしても、少なくとも、これは非常に異常な事態だということは改めて御認識をいただかなければなりませんし、そういう異常な中でこの経営委員会の権限を強化する法律案をまさに今議論しているということを、改めてその背景を確認しておきたいと思います。
　そこで、経営委員会の権限を確認、強化されるわけでありますが、今回の法律案で強化した権限を与えられた経営委員会そのものの信頼性はどう高めるのか、その工夫についてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>100</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　今おっしゃったとおり、人選というのはまずこれは大事なんでしょうね。非常に大事だと思います。それ以外にも、今おっしゃいませんでしたが、常勤役員をつくられるんでしょう。常勤化するんでしょう。これは初めてでしょう。それから、専用の事務局をつくられるんじゃないんですか。そういう具体的な構造改革を今計画されているわけでありますから、そのことを前提に議論を進めたいと思いますが、まず人選について。
　大臣もよく御存じだと思います。十二名の委員、これは今、ちょっと手元の資料、この間三名入れかわりましたが、その前の資料でありますが、ＪＲ、保険会社、デンソー、薬品、通運、お茶屋さんですか、音楽大学、それから法学部の教授。これは、どういう基準に基づいてＮＨＫの経営委員会としてふさわしいというふうに判断されたのか、その価値判断をお聞きします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>102</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　具体的な当てはめについてお答えいただくというのは非常に難しいのかもしれませんが、ざっと申し上げると今のような構成になっているわけです。そこの権限を強化されるというのが今回の中身であります。
　増田大臣、御見解をお聞きしたいと思うんですが、経営委員会の強化とかガバナンスの強化、後ほど私なりの解釈を申し上げたいと思いますが、大臣はこれはどういうことだと評価しておられますか。聞き方が難しいですね、これは一体何ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>104</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　るる御説明いただきました。
　もし見解の相違があれば正していただければと思いますが、私なりの解釈では、これはある種ＮＨＫの民主化に当たるのではないかというふうに、自分なりによく考えて判断をいたしました。つまり、今大臣まさにおっしゃった、いろいろな不祥事が平成十六年以降多発をいたしました。そこには、ファミリー企業の問題もあれば、いろいろな内部のまさに官僚組織、ＮＨＫ内の官僚組織のもたらした弊害といいますか不祥事のようなこともあったんだと思います。そこで、今申し上げたようなＪＲを初めとした、放送とは何の関係もない、何の関係もないということはないんでしょうが、まさに素人を送り込んで、そこへ強い権限を持たそうという試み、一種のＮＨＫの民主化なんじゃないかなというふうに私は解釈、私なりに理解をいたしました。
　そこで、もちろん、これはいいことなんだと思いますね。素人、いい意味での素人主義をぜひＮＨＫの経営に持ち込む、これは大事なことだと思います。また、外部からの空気を送り込む、これは大事なことだと思います。しかし、同時に、民主化にはやはり政治的なコントロール、政治的な意図の介在がこれは裏表で必然をするわけでありまして、その意味では、現古森委員長は、増田大臣と個人的にどういう関係かは私は存じ上げませんが、菅前大臣、また安倍前総理とは非常に近しい関係にあられた方だというふうにもお聞きをしております。そういうことも含めて、人選に厳選をもって臨んでいただかなければなりませんし、その意味では、国会の同意権限、これもこれまで以上に大きく問われてくるということなんだろうと思います。
　ただ、最後にこの件に関して一点お伺いしますが、例えば、公的な機関として金融部門には日銀という存在があります。そして、日銀には、同じく最高意思決定機関として政策委員会があります。ここには、もちろん外部の先生方も入っているわけでありますが、やはり総裁と副総裁が入り込んでいる。総裁、副総裁を含めた政策委員会、これが日銀の最高意思決定機関だという位置づけになっています。
　それとの比較でいいますと、ＮＨＫの経営委員会は先ほど申し上げたとおりでありまして、これは本当に責任をとれますか。権限には責任が伴います。権限を行使するということは責任が伴います。この方たち、私は知りません、どれほど東京に来てＮＨＫの経営にかかわって、実際どこまで、職員の方々を含めて役職員の方々とコミュニケーションをとっているのか私はわかりませんが、権限を強化する以上、責任が伴う。例えば、不祥事に関連して、事実上、海老沢会長は辞任されたわけですね。これは、では今後、古森委員長を初め経営委員は辞任を含めて経営に責任をとっていく体制になるのか。
　その権限の強化と責任のとり方について、一言御所見をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　ありがとうございました。そういう問題意識があることを含めて、今後の制度設計また運用にお努めいただきたいと思います。
　ＮＨＫに関連して、もう一点お聞きをいたします。
　いわゆる国際放送に関する命令規定、これを要請規定に変えられるというふうにお聞きをしておりますが、十九年の三月に発せられた、これは当時菅大臣だと思いますが、日本人拉致問題に特に留意をして国際放送をせよという命令が下されているようであります。
　放送というのはどうも妙なものですね。放送を見る側も訓練がむしろ必要なんだと思いますが、番組編集者の意図とか、あるいはその裏にいるスポンサー、あるいはこの場合ですと政府の意図があっての番組だというふうな前提を置いて放送を見ることは、非常にある意味難しい。放送というのは、本当に、どこかのだれかが中立公正な立場から事実を客観的に報道していると思いがちであります。これは、むしろ放送を見る側にとっては非常に大きな課題、私たち自身が訓練をしていかないといけない部分だと思います。
　それにしても、例えば拉致問題に関して、国際的にＰＲする、これは大事なことでしょう。大事なことだと思いますが、命令をしてこれに関する国際放送をするというよりは、むしろ本当にこれが必要であれば、国内でもありますね、増田大臣が出演されているのも拝見しました、政府の広報番組として政府の主張という形で買い取る、あるいはそういう広報番組を作成して、そうだと誤解されない形できちんと放送する、こっちの方がむしろ適切なんじゃありませんか。大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>108</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　この点ぜひ、今私が申し上げたような立場から、大臣もいみじくもおっしゃいました、命令も要請もそんなに前後で制度は変わらないんだとおっしゃった、そのことを前提に、私どもは、これをぜひ廃止、削除に向けて、与野党間で真摯な協議を行うべきだということを申し添えさせていただきたいと思います。
　後ほど、メディアの集中規制についても、認定放送持ち株会社制度との関連でお聞きをしたいと思いますが、やはり、もう先ほど来るる議論されております、メディアに関しては、相当政治の介入からは自由、自律的でなければならないんだと思います。これは、表現の自由が民主主義の基盤そのものでありますから、ここは本当に侵されてはならないところだと思います。
　ただ一方で、これは国民の目から見ても、「あるある大事典」ですか、十九年一月以前、十七年から十九年、八番組については放送法違反、そしてもう八番組については放送法違反の疑い、ほとんどがこれはダイエットに関連したもののようであります、こうした放送が、あたかも真実であるかのように放映されることに関しては、これはやはり国民の皆さんも御心配だと思います。そういう意味では、何らかの措置がもちろんとられる、この可能性はあるんだと思います。
　それにしても、地方に対する財源の配分から税制から公務員制度、公務員人事、放送・通信、あらゆることに関する権限をお持ちの大臣が再発防止計画の提出を求めるということに関しては、非常に権力的な行為であり、放送事業者を萎縮させる、あるいは後々の番組編集に影響、もちろんいい影響もあるんでしょうが、負の影響、副作用もある、そういうことを私は懸念をするわけであります。
　大臣、これに関しては、ぜひ抑制的、端的に申し上げれば、こんな制度は法律案に盛り込むべきではないと思いますが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>110</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　権力的な運用にならないようにというのは当然でありますが、私どもとしては、権力的な運用につながりかねない仕組みそのものはつくらない、つくらざるべきだという立場から、これも与野党間の真摯な協議、ぜひお願いをしたいと思っております。
　あわせて、持ち株会社による放送事業会社の子会社化、しかも複数の放送会社を持ち株会社でまとめていく、集約化していく、この認定放送持ち株会社制度について、メディア集中排除原則との関連からお尋ねをしたいと思います。
　まず、認定放送持ち株会社制度をこのたびこの法案に盛り込まれた理由、そして、懸念される、メディアが集中することがあってはならないという原則との関係、この二点についてお伺いをいたします。
　　　　〔馳委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>112</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　ここで一つ確認させていただきたいんですが、今、放送持ち株会社がたくさんの放送会社を子会社化するというのは、経済的な理由をおっしゃいました。確かに、地デジ放送に向けた設備投資というのは大変な負担なんでしょう。しかし、どこまでいっても経済的な理由であります。それに対して、メディアが集中をしていく、各地域のメディアがある一の者あるいは少数の者によって占有、寡占されていくという状況は、これは経済では済まない問題であります。まさに、表現の自由なり言論の多様性なりという民主主義の基盤そのものを脅かしかねない価値観であります。
　ですから、もちろんいろいろな制度設計を議論していく必要はありますが、今比較考量されている法的な価値といいますか法益は比較に値しない、値しないものを比較されようとしているということ、ぜひその前提に立って議論をさせていただきたいと思います。経済的な理由では始末のつかないものを扱おうとしているということであります。
　そして、メディアの集中ということに関しては、私、ちょっといろいろ個人的なことも含めて大きな問題意識を持っているわけでありますが、ざっと手元の資料を拝見しながら申し上げますと、ほとんどの放送局は、新聞社なり、またあるいはキー局ですか中央のテレビ局の子会社、ないしは大株主としてそういう人たちが名を連ねているというのがどうも現状のようであります。これは、実質的に申し上げて、メディアの集中排除規制、排除原則なるものは非常に形骸化しているんじゃないかという気がしてなりません。この上に立って、さらに持ち株会社制度というのをつくるのは非常に危うい感じがするわけであります。この集中規制を、今の法律案、政府案によりますといたずらに省令にその基準を落としたりということになっているようでありますが、これを議論するに当たって二つの事例をお聞きいたします。
　公正取引委員会と金融庁にお越しをいただきました。市場の極度の寡占状態を排除するための独占禁止法については、さまざまな規制の根拠なり、またその法的な位置づけをお持ちだと思いますので、まずそれをお聞きしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>114</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　それは法律で規定されているんですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　銀行の株式所有、また被所有に関してはいかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　大臣、それぞれお聞きのとおりでありまして、ちょっと複雑なあれでしたけれども、要するに、市場の寡占を抑える、あるいは銀行が他業種に対する支配を余り及ぼさないようにする、そうした持ち株基準あるいは市場の占有基準については法律でちゃんと定めているわけですね。これは当然だと思います。
　本来、国民が、あらゆる者が、株式を幾ら取得しようと何を買おうと、あるいはどこで何を売ろうと、これは自由ですから、これを政策目的で制限するのはやはり法律でやるべきではありませんか。今、この政府案ですと、総務大臣の一存でそれを制限する、国民の権利を制限することになっていますが、大臣、この点いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　確かに、地方の放送局ができたというのは昭和二十年代後半とか三十年代前半ですから、中央の新聞社とか、さっき申し上げました、各メディア間で持ち合いをしたり、あるいは出資がそこへ偏ったりといったような事情はあったんだと思いますが、もうこういう時代ですから、法律に明記すべきことと、そしてその基準を現在の政府案よりもさらに引き下げること、そこに向けた与野党協議をぜひ期待したいと思います。
　あわせて、出資者に関連して端的にお尋ねいたします。
　外国人が放送局を持つ、放送局に出資するということに関しては、どうも規制が明記をされているようであります。しかし、少し問題意識として申し上げたいんですが、放送メディアが外国人に支配されることもよくないでしょう、それからメディア同士が癒着することもよくないでしょう、先ほど来の議論のもう一つの基軸は、メディアと政治権力との関係であります。それからいいますと、例えば山形放送は、山形県が一四％を超える株式を保有しています。山口放送は、山口県と周南市を合わせますと一六％を超える株式を所有しております。
　これはあえて個々を申し上げましたが、多くの放送局に対して、地方自治体あるいは国会議員の親族含めた関係者、あるいは新聞社、こうした方々の出資が相当散見されるわけでありますが、もうこういう時代です、外国人に加えて、地方公共団体、政治家、こういう人たちが株主になることに関しては、ぜひ放送の中立公正の観点から規制を設けられたらいかがかと思いますが、大臣、御見解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2007-11-29</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　大臣の今の御説明でありますが、番組の内容に踏み込むというのは本当に難しいんですよね。事が起きたときに、あるいは起きそうなときに番組の内容に踏み込むというのは非常に難しい。だからこそ、構造的にそういうことがないようにという手だてを事前に打つべきだと思います。
　その観点から、改めて、政治家、地方公共団体の出資規制、そしてもう一つ、時間があればお尋ねを申し上げたかったんですが、新聞社ですね、新聞社による放送局に対する出資規制。例えばイギリスでは、地方紙でその地域において二〇％を超えるシェアを持った新聞社は放送免許を取得できない、こういう規制が入っています。こういうこともぜひ御参照いただきたい。
　そして、あわせて最後に、参考までに申し上げますが、私は今回、この放送法の改正案を拝見すればするほど、国民の目から見て放送の内容の適正を期すために、やはりある種の公的な関与は必要だと思います。全くそれを取り去るということにはならないと思います。しかし一方で、政治権力の直下にある内閣の構成員たる総務大臣がこの権限を直接間接に行使する、これからの時代、私はやはりそれは不適切だと思います。
　ということの二つのバランスを考えたときに、やはりこの放送にかかわるメディア規制あるいはメディアに対するさまざまな許認可、監督指導、これはぜひ大臣の権限から切り離すべきだ、総務大臣から切り離して第三者委員会的な独立した行政委員会として新たに構築を図るべきだ、私は今回、放送法の改正案を見るにつけて、そのことを思うに至りました。
　参考までに、アメリカでは連邦通信委員会、連邦議会に対して責任を負う独立行政委員会が所管をしているんだそうです。イギリスでは通信庁、政府から独立した法人組織だそうです。フランスでは視聴覚最高評議会、政府から独立した行政委員会。ドイツでも各州、政府から独立した公法人等々の様子でありますので、大臣、ぜひこれは、中長期で結構です、こうした観点に立って御検討をお願いしたい、そのことを申し上げて、質疑を終わりたいと思います。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16811290094006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　民主党の小川淳也でございます。
　それでは、まず郵政公社の決算からお伺いをしたいと思います。
　西川社長、率直にお伺いいたします。この決算をごらんいただいてどんな感想をお持ちでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>181</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　この郵政公社の決算、通期でとられるのは恐らくこれが最後だと思います。三つ事業があるわけですから、これをよくごらんいただくと、もちろんごらんになられておると思いますが、非常に郵政三事業の性格も明らかですし、そこから多分、現状そして今後に向けた課題が見えてくるんだろうと思います。
　その意味では、郵政グループ全体を率いられる西川社長に改めてお尋ねをしたいと思いますが、御自身が数年前まで三井住友銀行で指揮をとっておられた。郵政公社の決算を見ますと、大体九千億余りの当期利益ですね。その九千四百億の当期利益のほとんどが郵便貯金から来ている。郵便事業あるいは簡易保険、特に郵便事業は、二兆円の売り上げを上げながら当期利益はわずか十八億、非常に難しい事業だということだと思います。
　これで将来の方向、課題が見えてくると申し上げたわけでありますが、例えば九千四百億の収益を上げた郵便貯金であっても、御自身が経営に当たっておられた三井住友銀行と比較すると、いかがですか、どんな感想をお持ちですか。
　　　　〔馳委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>183</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　御指摘のとおり、単純比較は難しいというのはそのとおりだと思います。しかし、その上で比較をしないと見えてこないというのもまた現実かと思います。
　そこで、御記憶であられようかと思いますが、簡単に数字を御紹介します。
　郵便貯金は貯金量百八十六兆円、御存じのとおりです。三井住友銀行は六十兆円余りですね。収益、収入は、郵便貯金は百八十六兆円の元手で三兆円、三井住友銀行は二兆四千億、三分の一の基金で八割近い収益を上げている。経常益に関しても、郵貯の九千億に対して六千億近い利益を上げているということですから、一つの方向性、郵便事業はそもそも民営事業としては非常に難しいんじゃないかということで、私たちはそういう立場に立ってこれまで議論してまいりましたが、この郵便貯金についても、こういう都市銀行と比べるとまだまだ収益性を上げていくというのは大変なことでしょうし、また、これはそういう方向感である程度やっていかざるを得ないということかと思います。
　そこで、ちょっと二、三確認いたしますが、郵便貯金が民営化された後はほかの銀行と一緒に、今は八割、九割国債、地方債での運用を、協調融資とか住宅ローンとかいろいろなビジネスに打って出ないといけないんだと思いますが、その際、全国銀行協会のシステムに加盟する、ほかの銀行との自由な決済を可能にする仕組み、これは必須だと思いますが、この点に関しては今どういう状況ですか、方針を含めて御答弁いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>185</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　では、民営化された以上そのように努力をいただきたいと思いますし、また金融御当局もそういうことを見守っていただきたいと思いますが、全国銀行協会に加盟をして並びの商売をやっていくということになれば、よほど遵法精神とかいろいろなルール、仕組み、まさに民間銀行と遜色ない程度まで高めていただくということがこれまた必須なんだろうと思います。
　そこで、午前中の質疑の中で田嶋委員からも指摘ございました、これ、社長はよく御存じですね。（資料を示す）日本全国四千万世帯にすべて入れられたとお聞きをしています。この中で、最も不都合であろうと思われる振り込み手数料等の引き上げについてはここに入っていない。事務的に説明を求めたら、これの最終校正の一週間後にその手数料体系が決まりましたという、まさにこれは説明なのか、言い直りなのか、言い開きなのか、言い逃れなのか、そうとられても仕方ないような説明だったわけです。これは午前中の質疑のとおりであります。
　こういうことに関しても、不都合なことも含めてこれはしっかり御説明いただく。今までみたいに役所が説明している、役所ももちろんしなきゃいけないわけですが、やはりお客様相手の本当に誠心誠意の説明、不都合なことこそというのが一つでしょうし、もう一つ、総務大臣もよく御存じかと思いますが、現在、郵政公社の中期計画について総務省が行政評価の立場から監査を行っているわけであります。この中で、やはり驚くべき数字が出てくるわけですね、先ほどの民間並びのビジネス体系という観点からいえば。
　これは事務的なお答えでも結構です。この中で、行内の犯罪に係るもの、あるいは現金過不足事件等々の件数をまず確認させていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>187</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　結構です。
　社長から誠意ある答弁をいただきましたので、ついでに申し上げます。これは二〇〇七年のディスクローズ誌、これは八月の発行になっていますが、ここにも入っていませんよ、不都合な情報。ついでに申し上げます。
　今お答えいただいたとおり、いただいた資料ですと、保険に関する犯罪件数が直近で十七件、貯金が四十五件。これは大体おっしゃったとおりですね。貯金、保険足しますと三十件から五十件ぐらい毎年犯罪が発覚しています。現金過不足、これも事前に数字をいただきました。直近の十八年度で二十六万件、一年間でですね。二年さかのぼりますと、十六年度で四十九万件。これは現金過不足事故であります。
　総務大臣、こういうことをこの行政評価を郵政公社に行ったことによって明るみに出していただきました。我々、これを知ることができた。十月一日現在をもって民営化されたわけでありますが、郵政公社、郵政事業というそもそもは国民の財産として始まった会社が民営化をされる、その過渡期にあって、こういう通常ですと金融機関では考えられないような事態を現段階においては明らかにしていただいた。
　これは、民営化になってもしばらくこの国民的なニーズは続くと思いますが、この点、総務大臣、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>189</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　現段階では大臣の御答弁のとおりだと思いますが、これは民営化の一つの死角ですよね。民営化になることによって見えなくなるものが多々ある、限界ができてくる、これは死角の一つだと思います。この問題と天下りの問題、これは大きな二つの民営化の死角だと思います。強く御指摘を申し上げたいと思います。
　少し身近な、私自身が地元で、現場でお聞きしてきた声をもとに確認をさせていただきたい点が幾つかこの金融事業に関連してございます。
　委員長のお許しをいただいて資料をお配りさせていただいているかと思います。
　写真の資料でございますが、一枚目は、ある郵便局で、それまでは郵便局の総務課だった建物が、右側は郵便会社の総務課、現在切手を販売するために開放している様子です。左側は保険会社、窓口会社の総務課。施錠をされて、社員しか入れないようになっています。
　下二枚は窓口の様子でありますが、貯金と保険との間に物理的に、これはベニヤ板か何かだと思いますが、間仕切りがされている。これは確かに分社化ということの建前からすると非常にわかりやすいわけでありますが、一方の、現場で仕事をするに当たってのさまざまな連携、あるいは窓口へ来た際の閉鎖感といいますか威圧感といいますか、これは非常に違和感を感じるわけであります。
　そこで、金融庁にお尋ねをしたいんですが、副大臣にきょうはお越しをいただきました。
　ことしの十二月には保険商品の銀行窓販が解禁されるとお聞きをしております。その場合も、例えば銀行の子会社、保険会社などが販売するのかもしれませんが、こういったベニヤ板での間仕切りというのは必要ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>191</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　ありがとうございました。
　西川社長、これは本社の判断ですか、それとも現場の判断ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>193</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　今おっしゃった当局というのはどちらですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>195</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　副大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-10-30</date>
                    <speechOrder>197</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　西川社長、そういうことのようですから、これはもし不自然で不便であれば、ぜひ会社の判断、現場の判断でより柔軟な対応をいただけるんじゃないかと思います。一人の客の立場からも申し上げたいと思います。
　社長、もし異論があればどうぞ。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0094/16810300094003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
