<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>167</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2009-11-27</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（小川淳也君）　政務官の小川でございます。
　まず、私の就任時に職員の皆様にごあいさつをさせていただいた点を委員にお取り上げをいただいているわけでございますが、このような形で目に留めていただきましたことに感謝を申し上げたいと思います。
　これ、実は私自身の実体験からきたメッセージでございまして、十年近く実際に、当時自治省でしたけれども、勤務をさせていただきました。今ほど来、実際の超過勤務の時間調べとかそれから在庁時間の調査、話題になっておりますけれども、現実にそこで勤務した経験のある人間からしますと、かなり懸け離れた数字だというのが正直な実感でございます。毎日、午前二時三時は当たり前。休日もほとんどありませんでした。単純計算すると、恐らく月二百時間から三百時間。しかし、当時いただいていた超過勤務手当は二万円か三万円かだったような気がいたします。その残業時間を振り返ったときに、果たしてそれが本当に必要な残業時間だったかどうかについては、自戒の念を込めて自問自答していたというところがございます。
　やはり組織ですから、上役にある者が残っておりますと、それを下請をする立場からするとなかなか帰りにくい。その孫請、ひ孫、また更にその下ということになりますと、大変大きな組織であるだけに、非常にその重圧は下へ下へと行くことになります。
　そこで、責任ある立場にある人には、もちろん一生懸命働いていただくのは大前提になりますが、自らの在庁時間についてはできるだけ限定をして、できるだけ下の負担が過重的に重くなることを避けていただきたい。それは私自身が率先垂範したいと思いますし、局長さん、課長さん始め責任ある立場にある者についてはそういう心掛けを持っていただきたいという趣旨で申し上げたものでございます。
　具体的には、とにかく私が遅くまで残らなければならないときもありますが、残らなくていい部下にはできるだけ早く帰るように声掛けをしたりですとか、あるいは無駄に思える作業についてはできるだけ軽くするように指示をしたりですとか、日々、試行錯誤の中ですけれども、努力をしておるところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311270002006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311270002006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-11-20</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川大臣政務官　総務大臣政務官を拝命いたしました小川淳也でございます。
　原口大臣、渡辺副大臣のもとで、地方自治行財政を担当いたします。
　近藤委員長を初め理事、委員の皆様の御指導をお願い申し上げ、ごあいさつにかえさせていただきます。どうぞよろしくお願いを申し上げます。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0094/17311200094001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0094/17311200094001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-19</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（小川淳也君）　消防に関しましては、委員もよく御存じのとおり、全国の消防本部それから消防職員中心に活動しているわけでございますが、消防団、御指摘の点は、質問の流れからしますと兼職も含めてお尋ねだと思いますので、その辺を改めてよく調査をして確認をした上で正式に御答弁申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-19</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（小川淳也君）　礒崎先輩にお答えをいたしたいと思います。いろいろと御指導をいただいてまいりましたことにも感謝を申し上げたいと思います。
　大臣の御答弁、少し補足をさせていただきたいと思いますが、まず先ほどの御質問に関連して、一兆一千億という御指摘ございました。考え方としましては、三位一体改革のときに、所得税が税源移譲、住民税に税源移譲されたことは御存じのとおりでございます。所得税の税源移譲……
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-19</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（小川淳也君）　はい。
　移譲に伴いまして、その一定割合は本来交付税に戻してほしかったというところから、繰入率を機械的に算定しますと、結果として一兆一千五百十二億ということでございますので、ちょっと事実関係だけ補足をさせていただきます。
　あわせて、御指摘の需要額の方でございますが、これも委員よく御存じのとおり、社会保障全般、あるいは大臣も力を入れて推進したいということで取組を進めております地域のエネルギー関係等々、それから地球温暖化対策を含めて様々な支出を地方自治体は賄っているわけでございまして、こういった将来に向けての地域の振興、また国土の均衡ある発展のための投資については十分これは積み上げてまいりたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2009-11-19</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（小川淳也君）　先ほどから大変重要な御指摘をいただいていることには感謝を申し上げたいと思います。
　交渉のまさに今真っただ中でございますので、道路がどうだと細かいことを今御報告する段にはございませんが、少なくとも単独事業を始めとした行政経費、それから投資的経費につきましても、総額については所要額を確保しております。ただ、中身につきましては、道路との関係でいえば、より資源配分を将来に向かって本当に必要なものに変えていこうということでございますので、先ほど来大臣申し上げておりますとおり、社会保障の分野、あるいは環境、エネルギー分野等を含めた資源配分の転換を図っていくことになろうかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311190002004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-12</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（小川淳也君）　政務官を拝命をいたしました衆議院議員の小川淳也でございます。
　かつて自治省で勤務をしておりました経験もございまして、そうした経験も生かしながら、担当いたします地方自治分野で大臣、副大臣をしっかりお支えをしたいと思っております。
　どうぞ、委員長始め、委員の皆様の御指導をちょうだいしますように心よりお願い申し上げます。
　ありがとうございました。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311120002002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/173/0002/17311120002002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　民主党の小川淳也でございます。
　時節柄、取り決めによりまして、ネクタイと上着の着用を御容赦いただきまして質疑に立たせていただきます。委員長にはお許しをいただきたいと思いますし、また、大臣、西川社長初め御当局の皆様にも、どうぞ遠慮なく上着の脱着を御自由にしていただければと思います。
　きのう株主総会を終えたということで、西川社長には、私どもの立場から申し上げますと形式的にならざるを得ませんが、続投にお喜びと御慰労を申し上げたいと思います。
　その上で、この問題、大変明暗を分けました。佐藤総務大臣に冒頭お尋ねいたします。
　西川社長の交代を主張された鳩山前大臣は、辞任という大変重い処遇を受けられたわけであります。西川社長はこういう形できのう続投が決まりました。この間の経過を閣内におられてどうごらんになりましたか。御自身の共感はいずれの側にありましたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　お立場からすればそのようなお答えにならざるを得ない点は理解をいたします。
　私は、ずっとこの総務委員会で鳩山前総務大臣といろいろな議論をさせていただいてまいりました。その間の所感から申し上げますと、非常にメディアの耳目を集める方、集める方へと言動の流れやすい方だったというふうに拝見をいたしております。一方、西川社長は、この間さまざまな御答弁の中で、事の公益性に対する認識については御自身の認識不足を間々吐露されておられる。この両者を拝見いたしますと、ともに言い分があったのが今回の事の経過であり、てんまつではなかったかと思います。
　そこで、大変出過ぎたことを申し上げますが、やはり問題は麻生総理大臣のリーダーシップ。ここまで事がこじれる前段階で、事の重大性なり、またこじれた場合の影響の大きさなりをしっかりと予見なさって、早期の段階でしかるべき手だてを打たれるべきではなかったか。それがこの間の問題に対する私自身の所感であります。大変恐れながら申し上げさせていただきます。
　あわせて、西川社長に簡潔に御報告をいただきたいと思います。昨日の株主総会はどのような場でございましたか。時間、質疑の内容、また御自身が受けとめられた所感を簡潔に御報告いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　少し突っ込んでお尋ねしますが、西川社長は三井住友銀行で社長業、頭取をお務めでいらっしゃいました。そのときに経験された株主総会で受けとめられた緊張感、あるいは株主総会の時間、質疑の内容等々、そのときに受けられた感想と今回を比較すると、どういう違いがございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　銀行時代には大変シビアな株主総会を、また時間も恐らく長時間なんでしょう、乗り切られた社長の御経験に照らせば非常に形式的な二十分間の株主総会ということで、ずっとこの間、株主としての責任を十分果たしているのか、あるいは、株主の側からするガバナンスは十分きいているのかという議論はさんざんあったわけでございます。
　そこで、出席をされた財務省の中村理財局次長さん、お越しをいただきましてありがとうございました。やや失礼なお尋ねでありますが、財務大臣から数えて、序列という言葉が当たっているのかどうかわかりません、何番目の職責にあられるんですか。それから、こういう特殊会社の株主総会には次長さんがお出かけになるのが通例ですか。そして、国家国民、政府を代表して、これだけ、今回は特に政治的にも大混乱を招いた特殊会社に係る、非常に節目の株主総会でありました。こういう場において、次長さんのお立場で、さまざまな情勢あるいは政治状況等々を踏まえた高度な御発言をする立場にあられるのかどうか、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　通常、このような形で株主総会をやり過ごしてきたというのが実態だと思いますが、石田財務副大臣にもお越しをいただきました。
　副大臣、こうした特殊会社の重要な株主総会、これに限らずでありますが、きちんと大局的な判断、政治的な発言をみずからの責任において行うことができる大臣あるいは副大臣が責任を持って出席をすべきだ、私は今回の経過を見ておりましてそういう気持ちを抱いておりますが、副大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　総務大臣にもお尋ねしたいと思うんです。
　財務大臣が株主であるというのはどういうことですか。株主は政府ですか、それとも財務大臣ですか。
　そして、定款の変更なり役員人事については、総務大臣御自身の認可が必要であります。そういうことからすれば、私自身の見方としては、多分政府が株主であって、財務大臣は職責上それを預かる側におられる。
　いずれにしても、重要事項の決定については、それぞれ所管のさまざまな法人がございますが、所管の大臣がいろいろな政策判断を含めて認可権を行使し、また拒否権を行使しということが求められるわけであります。
　そうしますと、こういう株主総会には、ひとり財務省関係者にゆだねるのみならず、所管の総務省、総務大臣、副大臣等々、関係の方が実際に出席をして、しっかりとしたガバナンスなり意見表明、権限の行使を実効あらしめるべきだと思いますが、その点、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>134</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　これ以上申し上げませんが、今回、これだけ話題になった株主総会で、あのような形で、まあ、報道ベースでしか見ることができておりませんけれども、わずか二十分、そして御発言の内容たるや、総務省とよく相談をしてくださいと言うにとどまっている。
　これを見ますと、今私が申し上げたような観点、所管の大臣がきちんと、あるいは名代でも結構です、責任ある立場、みずからの権限と責任において発言をすることのできる立場にある者がきちんと出席をする。そして、財務省においても、単に局次長さん、今大変失礼なお尋ねをいたしましたが、大臣、副大臣、政務官、事務次官、局長、次長と六番目ですか、こういう形で事務的に、形式的にやり過ごすというあり方については、今後ぜひ政府内で御検討いただきたい、そのことを強く申し上げたいと思います。
　西川社長に引き続きお尋ねをさせていただきます。
　先週、私ども民主党を含め野党三党で、かんぽ問題を初めとした、この間のさまざまな問題について引き続き追及をしていくというプロジェクトチームの立ち上げがございました。
　かんぽ施設の売却。そして、ＪＰバンクカードの業務委託先は御出身元の三井住友カードですか。池袋のヘルスプラザは非公開で、同じくグループ内と思われますが、住友不動産に売却。この間のこうした利権誘導、利益誘導ともとられかねないさまざまな事件、事象、そしてそれに対する追及、これに西川社長はどうお答えになるか、まず総括的な御見解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　もちろん、そうあっていただきたいわけでありますが、この間の事件、事象を見ておりますと、少なくともそういう疑念が生じかねない状況にあることは改めて指摘をしたいと思います。
　副大臣初め財務省の関係の方、お忙しいでしょうから、どうぞ御退席いただいて結構です。ありがとうございました。
　そこで、大変僣越ながら、我が党の鳩山代表は、仮に総選挙を経て政権交代が実現した折には西川社長にはおやめをいただく、そのような決意を既に公の場で表明をしているわけであります。このことに対して大変複雑な、あるいは不愉快な感情をお持ちかもしれません。ここは私としても心情はお察ししたいと思います。
　今のこの三井住友グループの関連で、二つお尋ねいたします。
　一つは、現在、会長人事が議論されているようでありますが、この会長人事について、三井住友グループとの関連を含め、社長はどのような構想あるいは着眼点をお持ちか、それをお尋ねしたい。
　あわせて、この間、郵政の会社運営に非常に力を、また心を砕いてお務めであろうかと思いますが、退任された場合、三井住友グループへお戻りになる可能性というのはございますか。
　この二つ、御所感をお尋ねしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>138</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　取締役会にゆだねるという、一つの御見識だとは思いますが、取締役兼代表執行役社長ですから、そこは何らかの御見識があってしかるべきだと思いますし、この場でどこまで言えるかというのは確かに非常に微妙なところかと思いますが、その辺については、来るべきときに備えてしっかりとした御見識を改めてお持ちいただきたいと思います。（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　そして、私自身、大変失礼なことを、僣越なお尋ねも申し上げましたが、西川社長のこの間のお務めぶりに対しては、非常にある種の敬意といいますか、そういう気持ちを持ちながらこの間の事業運営なりを拝見してきた、そういう気持ちが一方にあることも事実であります。
　その面から、この間のスキャンダラスな利権誘導、利益誘導的なお話と、また国会や報道機関の前でその釈明にばかり追われる姿というのは、拝見しているこちらの側も大変ある種不本意な部分がございます。その意味では、郵政事業そのものに関して、西川社長御自身の見識、あるいはこの間の御経験を踏まえられての御見解をぜひお聞きしたいという思いがかねてからございました。その点をぜひお尋ねしたいと思うんです。
　まず、民営化から二年近くたちました。この間、いろいろな御苦心、御努力がおありだったことと思います。準備会社時代の責任者を含めれば三年半ですか、郵政事業にひたすらかかわってこられた。その御経験からして、当初、どういうお気持ちで、どういう郵政事業のあるべき姿を描かれてこの大任をお引き受けになられたのか。想像するには余りあるところがあろうかと思いますが、その点をぜひお聞きをしたい。
　あわせて、きのう続投が決定したわけでありますので、この間、民営化から二年、準備会社から三年半、この間の時間の経過、また、さまざまな出来事がおありだったことと思います。続投を決意される、またお引き受けになられるに当たって、当初の気持ちからすれば何が変わったか、何は変わらないか、こういう大変大局的な御見解についてぜひお話をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>142</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　変わったところと変わらないところが恐らくおありなんだと思いますが、この間の実際の事業運営に照らして、幾つか具体的に絞ってお尋ねしたいと思います。
　まず一番目。この間の三年半の事業経営を踏まえられて、郵便事業は民間ビジネス、民営事業になじむ事業ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>144</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　昨年の九月でありましたが、私ども民主党は国民新党さんと両党間の合意をしたわけであります。その要点は、株式の売却を凍結するということが一つ。そして、郵政事業の四分社化を見直すということ。これらについて両党間で合意をしたわけであります。
　私どもには郵政事業の経営の経験がありませんから、ぜひそこは西川社長のこの間の経営の実績なり経験を踏まえた、外からではない御意見をいただきたいわけでありますが、私自身は、郵便事業というのは果たして民営化、民営事業になじむものだろうかという大きな疑問を持っております。
　その理由はたった一つ、郵便料金が、手紙とかはがきに関しては全国均一料金だからであります。例えば、沖縄の最南端の島から北海道の最北端まではがき一通送っても五十円。東京都内、千代田区内ではがき一通送っても五十円。そこは全く採算を度外視して。まあ、どこの田舎のおじいちゃん、おばあちゃんも、遠くにいるお孫さんに同じ料金で手紙なり郵便を出すことができる。
　こういうビジネスモデルをとっている以上、私は、民営事業の顧客というのは、基本的に、そのサービスに係る経費の大きさに合わせて料金を負担するのがやはり原則ではないかと思います。全国均一料金を維持しようといった瞬間に、この郵便事業というのは、民間ベースで、採算ベースで事業を存続させていくのは非常に難しい境遇に置かれるのではないかと思います。その観点もぜひ考慮いただきたいと思います。
　二つ目。先ほど国民新党さんとの合意の中で四分社化の見直しという点を御紹介申し上げました。
　現在、ゆうちょ銀行と簡易保険、これについては分社化方針で明確に区分をされている、物理的にも板張りまでされている、こういう状況であります。一方、三井住友銀行初め、民間の金融界は逆の流れだと思います。銀行と保険の垣根を取り払って、お互いの相乗効果で顧客サービス、満足度をより高めていこうと、むしろ逆の方向にある。
　この間、現場からもさまざまな不満の声が社長の耳元にも届いているのではないかと思いますが、この銀行と簡易保険を分社化した状態について、社長自身はこの間の経営を踏まえてどうお感じか、お聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>146</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　おっしゃったようなお考えはあり得ると思いますが、現場での板張りを含めて、不自然な分割、区分については、ぜひ見直しも含めて御検討いただきたい。
　最後に、例えば三井住友銀行の経営において、窓口業務を行う会社を分社化してここへ委託するということは、これは経営判断としてあり得ますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>148</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　以上三点、私自身、個人的にも大変疑問に思うところでありますが、お立場を踏まえながらの御答弁をいただいたと思いますし、お立場ながらなかなか言えない部分も含めて、これは、国民にとって、利用者側にとってよりよい郵政事業の実現のためにぜひ引き続き御検討をいただきたいと思います。
　せっかくお越しをいただきましたので、この間のさまざまなスキャンダラスな論戦あるいは報道の発端でありました、かんぽ施設、二千四百億を投じてつくった七十施設、これが百億を下回るような価格で販売をされる予定だった、この魔法の取り決めが減損会計ということでありますが、これは金融庁の方に簡潔に御答弁ください。
　減損会計を導入した背景からして、これほどの、二千四百億かけてつくった施設が百億を下回るような価格になる、これは減損会計を導入された企業会計原則の側からすれば、この事実一つをもってどのように評価されていますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>150</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　時間が限られていますので申し上げますが、もともとこの減損会計というのは、経済情勢の低迷に伴って不動産が過大評価されてはならないという立場から入った会計原則であります。
　しかし、今回問題になっているのは、これは過小評価されているんじゃないかということでありまして、私はこの観点からいえば、この企業会計原則というのは、過小評価するという原動力がどういうケースで働くか、やはり背任とかそういうことまで想定されてくるんだと思いますが、この企業会計の原則からいえば、ちょっと想定外のことが起きているということではないかと思います。その点からいえば、原価法、あるいは取引事例との比較法、そして収益の還元法、さまざまな算定方法があるとお聞きしていますが、もう少し細かい原則、規則を示すべきだと私は思います。
　この間、二千四百億投資してつくりました。現在、固定資産評価額は、なお八百五十億あります。この減損会計に言う二十年間のキャッシュフロー、二十年間の収益、この場合はマイナスです。郵政の場合はマイナス、かんぽの事業の場合はマイナス。しかし、本社機能で二、三十億赤字があるとお聞きしましたが、七十施設全部合わせても、過去を見て、大体十億から二十億。これは二十年分合わせても二、三百億ですよ。八百五十億から差し引いたって五百億の価値は残る。大変素人目でありますが、そういう計算をしても全く成り立たない、百億を下るような金額設定というのは。
　個別に見ましたよ、地元施設の不動産鑑定書。非常に計算方法の基準があいまいなだけに、いかようにでも設定されるやにお見受けします。もう少しこれは、企業会計原則とおっしゃる以上、こういう過小評価しているんじゃないかというようなケースについてもきちんと手だてできるような方策をお考えになるべきじゃないかと思います。指摘にとどめさせていただきます。
　大変恐縮ですが、時間の関係で、もう一つお尋ねをしたかった分野。
　先週、国家公務員法の審議がスタートいたしました。一言で言えば、採用年次とか試験区分とかにかかわらず、省庁の垣根を取り払って有為な人材に幅広く活躍をしていただく、それは一つの方向だと思います。あわせて、国家公務員の再就職問題というのは、かねて国民から見て大変大きな疑念の的でありました。これを解消していくために官民人材交流センターをつくって、再就職、いわゆる天下りを一元管理していくという方向であります。
　麻生総理大臣は、各省庁のあっせんをことしいっぱいでやめるんだということを既に表明しておられます。
　そこで、ちょっと資料との関連をごらんいただきたいんですが。お配りをさせていただいた資料をごらんいただきますと、各省庁が行った再就職のあっせん件数は、二回目に限って、佐藤大臣、これは総務省がお調べになったものであります、上から人事院の四件、内閣府の一件を初めとして、全部で二十九件。これは二回目のあっせんです。一回目は千八百七十二件ありますから、調査の上では、一回目の再就職あっせん千八百件余りに対して、二回目は二十九件と大変少なくなっております。
　しかし、本当にそうだろうかという問題が残るわけであります。これは私の感想です。この問題は、実は、あっせんをやめさせます、やめましたというその言葉じりだけが残って、実態が残る、盛んに再就職、再々就職を繰り返す実態が残りかねないという懸念を私は抱いております。
　それから申し上げますと、国家公務員の人事管理、人事行政の責任者であられる人事院は、みずから申告されました。二回目の再就職、わたりのあっせんは、平成二十年に三件やりましたとみずから報告されている。
　せっかくですから、これは人事院にお尋ねしますが、これ以外に私はこういう資料をあえていただきました。個人情報が満載ですからコピーしてまではお配りしておりませんが、十九年一月現在の人事院退職者の一覧、二十年二月現在の退職者の一覧、二十一年二月現在の退職者の一覧。これは、全員が今どこで勤務しているか、すべて時系列で整理された一覧表であります。恐らく、間違いなくこれが各省庁の人事課長あるいは官房長の引き出しの中に入っている。
　人事院から審議官にお越しをいただきました。私が今ここに手にしているこの資料、恐らく同じものをお持ちだと思いますが、その事実関係、そして、今ここで表明された三件のわたりあっせん以外に同様の事象があるのかないのか、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>152</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　もう時間ですから、佐藤大臣、現状だけお知りおきをいただきたいと思いますが、こういうＯＢ管理というのは必ずやっています。精緻にやっています。そして、その中には、今具体的には御答弁なさりませんでしたが、申告した三名以外に、これは時系列で私は名簿を追いました、ほかに四名が再々就職、わたりをやっています。
　こういう現状で、時間があるときにぜひまた具体的に議論したいと思いますが、どういうケースをあっせんしましたというのか、あるいは、このケースはあっせんしていませんと言い切るのか、ここの境目は非常にあいまいです。ここをしっかり追及して現状把握をいたしませんと、麻生総理がせっかく、あっせんはやりません、ことしいっぱいでやめさせますとおっしゃったのに、現状は全く変わらないということもあり得るわけであります。
　今お聞きになった上で、この点に対する佐藤大臣の御所感をいただいて、質疑を終えたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2009-06-30</date>
                    <speechOrder>154</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17106300094024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2009-05-21</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　民主党の小川淳也でございます。
　それでは、早速ですが、この臨時勧告を前提に質疑をさせていただきます。福田委員があらゆる論点を網羅していただきましたので、追い重ねになります点はお許しをいただきたいと思います。
　まず、副大臣にお尋ねいたします。
　きのう、与党の方で国会議員のボーナス二割削減ということが意思決定されたかのような報道がございますが、この事実関係と副大臣の評価をお聞きしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2009-05-21</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　副大臣の評価をお聞きしています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2009-05-21</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　賛成ですか、反対ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2009-05-21</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　精いっぱいの御答弁であろうかと思いますが、私は賛成であります。大いにやるべきだと思います。その前提に立ちませんと、今回のこの臨時勧告は議論にすら入れないと思います。
　そこで、谷総裁、先ほどから大変信念に満ちた御答弁、ある種敬意の気持ちを持ちながらお聞きをしておりましたが、我々国会議員は別です、直接国民の皆様から選んでいただき、その職にあずかる人間は、恐らく最先端でこういう民間のいろいろな世情あるいは経済情勢の影響を受けるべきなんでしょう。しかし一方で、総裁が預かっておられるのは、永年社員として、勤労者として、労働者として働くことが予定されている国家公務員の処遇であります。その観点からいえば、総裁の信念はよくわかりました、信念はよくわかりましたが、もう少し合理的に、客観的に情勢を御説明いただく必要があろうかと思います。
　きのうの報道、ことしの第一・四半期、ＧＤＰのマイナスが一五・二％、昨年の第四・四半期も一三％以上の下落ですから、確かに経済情勢はかつてない落ち込みだと思います。その臨時異例ということはよくわかりましたが、総裁、どの程度、何が臨時異例なんですか。なぜ過去にたった一度しか経験していない臨時勧告を、ことし、今回、今行わなければならない合理的な理由は何ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2009-05-21</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　そのマイナス一三％、これは、総裁、いつの時点で四月に調査するということを決断されたんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2009-05-21</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>小川淳也</speaker>
                    <speech>○小川（淳）委員　総裁は既に御答弁されましたが、過去の勧告を拝見いたしますと、平成十五年には〇・二五月分減額勧告。その前年の民間のボーナスの落ち込みがマイナス四・三％、中小企業に限って言えばマイナス八・七％。平成十一年には〇・三月分減額勧告。この前年は、御答弁されたとおり、民間ボーナスはマイナス五・六五％の減、中小に限ってはマイナス七・四％。
　今回、〇・二月分の減額の凍結勧告ですから、この程度のことであれば十二月で吸収できたんでしょう、〇・二ぐらいであれば。こういう判断は働きませんでしたか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0094/17105210094019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
