<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>3646</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。
　きょうは、民主党、維新の党の皆さんの提出法案を審議するということで、日ごろ厳しい質問をされる皆様がきょうは質問を受けていただけるということで、大変感謝を申し上げます。
　この委員会、五月二十六日に始まり、きょうまでで九十五時間既に審議をしております。きょうの委員会が終われば百時間を超えるという大変な審議時間となります。
　私もずっとその議論を聞いておりましたが、憲法解釈の議論とか内閣法制局の解釈とか、論点が拡散しています。だから国民の皆さんにもわかりにくいんだと思います。本来、政治は、厳しさを増している安全保障の現実に向き合い、必要優先の議論をするのが役割です。
　実は、先日の参考人の方が同じような指摘をしております。六月二十二日、この委員会の参考人質疑における小林慶応大学名誉教授の発言です。小林先生は、民主党、野党側の推薦の方です。小林教授はこのように発言をしております。御紹介をさせていただきます。お手元に資料がございます。
　政治家というのはそれぞれ現実と向き合っています。ですから、国会にもたくさん法律家たる政治家がおられますけれども、その方たちは政治家として言動をしておられますよね。だから、やはり必要優先の議論をなさる。それに対して、過去、現在、未来にわたって一貫した法治国家でなきゃいけないという点から法制局の方たちもお話しするし、我々も、我々は、逆に言えば、利害を超えた世界の、坊主みたいなものでありまして、大学というところで伸び伸びと育ててもらっている人間ですから、利害は知りません。ただ条文の客観的意味はこうなんですという神学論争を言い伝える立場にいるわけです。
　それは当然参考にしていただかなきゃ困るので、事実として、そうか、神学でいくとまずいんだ、ではもとから変えていこうというふうに政治家が判断なさることはあると思うんですね。
　そういう意味で、我々は字面に拘泥するのが仕事でありまして、それが現実の政治家の必要とぶつかったら、それはそちらで調整なさってください。我々に決定権があるなんてさらさら思ってもいません。
こういうことなんです。そうなんです。実は、役割が違うんです。
　小林先生の言葉をかりれば、憲法学者の皆さんは、字面に拘泥するのが仕事であります。歴代の法制局長官は、過去、現在、未来にわたって一貫した政府の解釈を守るのが仕事であります。
　憲法学者は憲法の条文に照らして解釈を行う、内閣法制局は過去の答弁との整合性を判断する、それぞれの立場から今回の法制について評価をする。そして政治は、そのような評価を受けとめた上で、さらにそれを乗り越えて、現実と向き合い、必要優先の議論をする。役割が違うんです。
　私たち政治家は、現在の厳しい安全保障環境の中で国民をどのようにして守り抜くのかという本筋の議論をするのが役割です。ここにいる私たち国会議員は、憲法学者でも法制局の職員でもありません。私たちがやるべき仕事は、厳しさを増す安全保障環境の中で国民をどう守るのかを真剣に議論することであります。そのことを民主党が推薦された小林先生も指摘されているんだと思います。
　実は、このようなことが過去にもありました。昭和二十九年の自衛隊の創設です。
　当時も、これは憲法第九条に明確に違反しているという声が、憲法学者からも世論からも圧倒的でありました。しかし、そうした議論を乗り越えて、政治の責任として、自衛隊は設立されました。
　それから六十年が過ぎました。今や自衛隊の必要性を否定する方はほとんどおりません。世論でも、最も信頼できる政府機関の第一位は自衛隊です。その存在は九〇％以上の支持があり、そして、六十年にわたって我が国の平和が保たれてまいりました。
　今回の法整備も、さまざまな御意見はしっかりと受けとめた上で、最後は政治の責任としてしっかり議論し、決断をする。国民の平和な暮らしに責任を持つのは私たち政治なんです。そして最後は、私たちが選挙を通じて国民から審判を受けます。
　総理にお伺いします。今回の平和安全法制を整備するに当たりまして、政治としてなすべき議論のあり方、そして、この平和安全法制がなぜ必要なのか、改めてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　私ども政治の役割は、国民の暮らしを守ること、そのために何が必要かということ、そして、それをこの国会の中で議論すること、そのことだと思います。
　きょうは、初めて、こうして民主党そして維新の党の皆さんが法案を提出いただきましたので、そちらの方のことについてお伺いをしたいと思います。
　まず、民主党の安全保障法制についてのスタンスについてお話を伺いたいと思います。
　今回、民主党は、維新の党と共同で、いわゆる領域警備法を提出されました。これは、現在海上保安庁や警察が担当しています領海や離島の警備を自衛隊も行うことができるという内容だと理解をしております。
　今回、民主党さんは、この領域警備法だけしか実は提出しておりません。しかし、岡田代表は、先月十七日の党首討論におきまして、「周辺事態法も中身を充実させることを提案」すると述べておられますし、また、有力な民主党議員からも、朝鮮半島有事を想定して、集団的自衛権を容認せざるを得ないとの発言も出ています。自民、維新が自衛隊法改正を含めた多数の法案を出し、この法案をもってこの国を守ろう、そういう提案をしている中で、民主党はこの領域警備法だけしか出しておりません。
　民主党の担当者にお伺いいたします。
　民主党は、この厳しさを増す安全保障環境の中で、我が国の国民と平和な暮らしを守り抜くための必要な法整備、この領域警備法だけで十分であるのかどうか伺いたいと思います。警備法の内容については私どもよく存じ上げておりますので、この領域警備法だけで我が国が守れるのかどうかをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　お話を伺いますと、領域警備法だけは出せるけれども、ほかについてはまだ考えがあるだけだ、そして、政府が出したことについて、どうそれについて反応するかということを考えてからやると。
　ですから、もう一度お伺いしますが、この領域警備法だけでこの国の平和と安全が守れるとは考えていらっしゃらないということですね。端的にお答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　私たちがお伺いしているのは、考えを自分たちの心の中で思うことは自由ですが、政治家ですから、それを法案として出さないと何も形にできてこない。今回の領域警備法だけで、私はずっと聞いていて、守れない、そのように伺えます。
　それからもう一つ伺うと、実は、これは昨年まとめた法案とほとんど一緒です。であれば、なぜ、この五月から始まる国会の冒頭に出してくれなかったのか。もう百時間になるぎりぎりのところに最後に出すのか。これは私は、むしろ何か、議論を遅くするためにわざわざこの時点で出してきたとしか思えない。中身は去年と同じものを、なぜこの時期に出すのか。そして、これだけで守ることができないとすれば、なぜここで、そうしてわざわざ答弁に立つのか。
　私は、本来、提出するのであれば、しっかりとした責任感と自信を持って、これで、この法律でこの国を守れるんだ、そして十分な審議時間があるんだということをやるべきだと思います。大変残念だと思います。
　それでは、続きまして、維新の党の皆さんへ質問、少しお伺いをしたいと思います。
　維新の党の、これは今回、武力攻撃危機事態という内容について提出をされました。法案を提出されたことは私ども高く評価をしますし、これだからこそ、それぞれの法案の比較をして、より内容が深く理解できると思います。
　維新の党の案では、武力攻撃危機事態において、外国の部隊を守るために我が国が武力を行使できるという内容のものと理解しています。
　武力攻撃危機事態の定義を見ますと、第一要件、「条約に基づき我が国周辺の地域において我が国の防衛のために活動している外国の軍隊に対する武力攻撃が発生し、」とあります。ただし、「（我が国に対する外部からの武力攻撃を除く。）」とあります。ですから、我が国に対しての武力攻撃はありません。
　次に、第二要件、「これにより我が国に対する外部からの武力攻撃が発生する明白な危険があると認められるに至つた事態」。ですから、ここでも我が国への武力攻撃事態がありません。
　これは、我が国に対する武力攻撃の発生がない事態ということであるので、集団的自衛権に当たると私は考えますが、維新の党の提出者に伺います。
　この法案は限定的な集団的自衛権の行使容認であると考えますが、そのような御認識でよろしいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　秋山答弁につきましては、ごくわずかな、本当に、例えば、日本を攻撃するぞと言って攻撃に着手する中で、目の前にたまたま米艦がいたときに、そこを初めに攻撃した、そういう極めて限定的な話で、基本的に秋山答弁というのは、私ども、過去の政府答弁と変わらないと思っています。
　それでは、今、維新の党の答弁のことでございますが、これは、国際的な視点から見た場合、個別的自衛権になるのか集団的自衛権になるのか、そこを判断されないということでありますので、改めて、外務省の国際法局長に、この維新の党の案というのは今回は個別的自衛権なのか集団的自衛権なのか、国際法の観点から見てどうなのか、お伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　要約すると、これはどう見ても国際法上は集団的自衛権になってしまうということなんです。
　そして、集団的自衛権になってしまう内容において、我が国が独自に、これは個別的自衛権ですよ、個別的自衛権ですよ、このことでもし武力を行使してしまったら、これは国際的に見たら、外形的に見たら、先制攻撃、こうなってしまいます。先制攻撃をする国ともし国際的に評価されたら大変なことになる。
　そして、もしこの行為が集団的自衛権ということで認めていただければ、自民党と同じように一部の行使容認、限定的容認といって認めてもらえれば、これは国連憲章で認められた権利であり、国際的にも十分理解されます。
　危ないのは、集団的自衛権と海外では見られるのに、自分たちが独善的に個別的自衛権だと強弁すること、これがむしろ、先制攻撃をする国だ、独善的な国だ、このような形で評価をされてしまう。
　しかも、維新案には、外国からの要請のことの要件については書いていません。ということは、要請されないのに勝手に出ていく。これは、戦前、私たちが反省をしなければいけない、過去の事例そのものだと思っています。
　ぜひ、個別的自衛権なのか集団的自衛権なのか、端的に明確に、この外務省の答弁を聞いた上で、改めてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　短くお話をしますと、今のお話ですと、やはり、自分たちが勝手にこれは個別的自衛権だと思い込んで武力行使を行う、これは私、最も危険なことだと思っています。国際的な視点から見られることによって行わなければ、これは国際法上にも認められない大変な考え方、ぜひこのような危険な考え方だけはやめていただきたい。
　そして、ぜひ、この安全保障の法制をしっかり議論する中で、私たちは、法のすき間を埋めて、抑止力を高めて、結果として、七十年間平和国家日本、これを八十年、九十年、百年と続けていきたいんです。きょうここにいる若い先生方、百年目のときにも恐らくいらっしゃると思います。私はいないです。そのときに、ぜひ、平和国家日本、この法案によって百年間守られた、そのことを胸を張って言えるように最後までこの議論をして、最後は決断をしていただきたい、そう思います。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。おはようございます。
　本日は、主に平和安全法制についてお伺いをしておきたいと思います。
　今回の平和安全法制の議論を聞いていますと、この法律の本来の目的、日本人の生命と平和な暮らしを守ること、国際社会の一員として日本の役割を果たすこと、そのことから議論がそれていることを大変残念に思います。この平和安全法制は、あくまでも日本人の生命財産、我が国の領土、領海、領空を断固として守り抜くために切れ目のない対応をするため、この目的で法律を制定し、そして今、国会で審議をいただいております。きょうは、そのことを、例を挙げながら質問させていただきたいと思います。
　まず、集団的自衛権、存立危機事態に対する問題であります。
　一つの例として、よく邦人輸送の米輸送艦の護衛についての例が挙げられます。少しこのことについて触れてみたいと思います。
　我が国の近隣で武力紛争が発生し、多くの日本人が救助を求めている事態を想定します。この紛争当事国双方がミサイルや砲撃を繰り返し、危険な状況になれば、当然、民間の航空機は飛行禁止となります。民間船舶も運航を停止することとなります。この場合、相手国の要請があれば、自衛隊の輸送船が日本人の救出に当たることができます。しかし、その隻数には限界があるため、多数の日本人を退避させるために、アメリカ軍の輸送船などを共同でお願いし、輸送することになります。このことは、日米の防衛協力ガイドラインにも規定があります。これにより、米軍の輸送艦が日本人を含めた市民を輸送して、我が国に退避させることになります。
　仮に、この日本人を含めた多数の一般市民を輸送する米軍の輸送艦が公海上で、日本の沿岸から約二十キロ沖はもう既に公海ということになります、その公海上で攻撃国の軍艦から攻撃を受け、多くの日本人が殺されようとしている、そしてその近くに自衛隊の護衛艦があり、十分な攻撃能力を持っていたとします。自衛隊が武力をもってこの日本人を乗せた米軍の輸送艦を守るのは当たり前だと思います。この委員会に出席されている委員も、日本人を守るために自衛隊の船が武力をもって、この攻撃する船を威嚇あるいは抑止し、日本人を守る、このことに反対する人はいないんだと思います。
　しかし、まだ日本が攻撃されていないという時点で、日本人を助けるために自衛隊の船が公海上において武力を行使したら、この行為は国際法上どのように判断をされるか、外務大臣にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　国際法上、この事案が集団的自衛権に該当する可能性があるということであります。
　もし集団的自衛権に該当した場合、日本の自衛隊の船は、この攻撃されようとしている、あるいは日本人が攻撃されている米軍の護衛艦を守ることができるでしょうか。防衛大臣にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　そうなんです。実は、この場合には自衛隊は日本人を守れない。当然、私たちの感覚では、これは個別的自衛権だろう、日本人を守るんだから個別的自衛権だろう、そう考えますが、国際法上は、外務大臣がお話しされたように、集団的自衛権に解釈されてしまう。これが今回の平和安全法制の最も難しいところなんです。
　では、このようなケースに直面したとき、現場の自衛官はどのような対応をするでしょうか。もちろん、日本人を見殺しにはできません。そして、集団的自衛権に解釈されるような行動もとれません。
　私は、実際、防衛大臣当時、このような問題について現場の隊員に聞いてみました。答えは大変悲しいものでありました。攻撃を受けている船の間に自分の船を割り込ませ、まず自分が敵に攻撃を受け、自分が攻撃を受けたことをもって反撃をし、日本人の乗ったこの米軍の船を守る。まず自分の船を危険にさらし、部下を危険にさらし、そして自分が攻撃されたことをもって反撃をする。日本人を守るためにこのことをしなければいけない。こんなことってあるでしょうか。
　今回の存立危機事態を想定した平和安全法制、これが整備されれば、この自衛官が無事に日本人を守るための行動ができるのか、市民を守ることの行動ができるのか、そのことについて改めて防衛大臣に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　これは日本国民も聞いていますし、多くの自衛官の家族も聞いています。ぜひ議論について真摯な国会を、野党の皆さんにもお願いしたいと思います。
　次に、同じような集団的自衛権をめぐる事例についてお伺いをします。
　我が国上空を横切る弾道ミサイルの迎撃の問題であります。
　日本の防衛力は専守防衛を基本としています。しかし、近年の軍事技術の向上により、例えば北朝鮮の弾道ミサイルも長距離化して、正確に目標を狙うことができるようになっています。
　ある国が日本を目標に大量のミサイル攻撃をしてきた場合、日本はミサイル防衛システムを持っており、それで防御いたします。しかし、繰り返し繰り返し大量のミサイルが飛んできた場合、防衛能力には限りがあります。我が国を狙ってくる敵ミサイル基地をたたかなければ、もとをたたかなければ、いつかは我が国の防衛システムも破られてしまいます。
　この日本を攻撃してくる敵ミサイル基地に対して反撃することは、日本の憲法でも自衛の範囲で認められております。しかし、日本は、政策的にこのような敵基地を攻撃する反撃力を持たずにおります。かわりにこの役割を果たすのが、同盟国であるアメリカであります。これを日米の盾と矛の関係といいます。日本の武力はあくまでも日本に向かってくるものを防ぐ、ミサイルを迎撃する。ですが、これが何度も繰り返されたら、これはいつか防御は破られてしまう。だから、そのもとを断つ、撃ってくるミサイルのもとを断つ、その反撃力、これを実はアメリカの防衛力に負っているというのが、これが現在の日米関係であります。ですから、日本の安全保障にとって、米軍の存在は不可欠であります。
　一つの事例を取り上げます。
　日本の近隣で武力紛争が起こり、米国は、日本が位置する東アジアの平和を回復するために、武力攻撃をしかけてきた国と戦っている、このような状況を想定します。
　武力攻撃をしかけた国は、弾道ミサイルを数多く保有し、米軍のグアムやハワイに対してミサイル攻撃をしようとしています。これらのミサイルは我が国上空を横切ることが想定され、このミサイルがグアムやハワイに到達した場合、現地の多くの日本人が多数死傷するだけでなく、実は、米軍基地も攻撃されてしまいます。
　米軍基地には、万が一、日本が攻撃されたとき、そのミサイルのもとを断つ、反撃をする、その能力を有する多数の航空機や多数の装備があります。もしこれが無力化されてしまえば、実は、日本の反撃力、これが失われてしまいます。反撃力が失われた後に日本がミサイル攻撃をされたら、日本は決定的な損害をこうむり、多くの日本人が恐らく被害を受けることになると思います。
　日本のミサイル防衛システムがさらに向上し、この迎撃ができるようなことを前提に、例えば、我が国に対する武力攻撃の前に、米軍の基地を攻撃するために発射された弾道ミサイルを迎撃することは、国際法上、集団的自衛権に当たるかどうか、改めて外務大臣にお伺いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　結局、これも集団的自衛権に国際法上は解されてしまう。そうすると、できないということなんです。
　私どもとして、自分の国を守るため、自分の国の防衛力を、しっかり今後とも日米関係を強くするため、そういうことで防衛力整備を行っていますが、実は、この事例ですら、集団的自衛権に該当すると、日本は何もできないということになる。
　今回、このような例、ほかにも幾つもあると思います。そして、この例が、いずれも、我が国の国民の生命財産、領土、領海、領空を断固として守り抜くため必要な武力の行使であるということ、恐らく、事例を知っていただいた多くの皆さんに理解していただけると思います。
　悩ましいのは、自分たちを守ろうと思ってやっていることが、実は、国際法上、集団的自衛権に解釈されてしまうということなんです。これがいつも直面する課題でありました。歴代の防衛大臣は、恐らくいつもこの課題に直面したと思います。
　今、平和安全保障法制の委員長をされています浜田先生も、筆頭理事をされています江渡先生も、きょうこの会場にいらっしゃいます小池先生も、そして中谷防衛大臣も、私もそうでありますし、民主党政権時代の森本大臣も同じような認識でいらっしゃったと思います。高村副総裁も防衛大臣でいらっしゃいました。
　一度、防衛大臣、長官を経験されれば、このすき間があるということ、我が国を守ろうと思ってやることが、実は集団的自衛権に国際法上解されてしまってできないということ、このすき間を埋めなきゃいけない、これをみんなが感じていたんだと思います。そして、思い悩んでいたんだと思います。
　ですが、この問題を国会の場で正面から議論すると、必ず日本が戦争に巻き込まれるとか、日本が戦争する国になるとか、果ては、徴兵制が行われるとか、おおよそ内容に反したレッテル張りが行われることは火を見るより明らかです。
　今回、安倍総理のイニシアチブで、この長年の問題に正面から議論することができるようになりました。安全保障環境が急激に変化し、こうした事態に備えなければならないこと、これに対応するために、今回、武力行使の新三要件を法制として整備し、国民の命を守るために限定的な集団的自衛権を行使することに関して、総理のお考えを伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　やはり、政治家はさまざまな責任を負っています。そして、さまざまな事案を想定して、いざというときの備えをすることが私どもの役割だと思っております。
　それでは、また次の事例を少しお話をしたいと思います。次は、武器使用の問題、海外における武器使用、いわゆる駆けつけ警護の問題について少し触れたいと思います。
　昨年、私は、防衛大臣として、アフリカの南スーダンのＰＫＯ部隊を激励し、訪問してまいりました。自衛隊のＰＫＯ部隊は約四百人、立派に南スーダンの人々のために活動を行い、現地で大変感謝をされています。
　実は、自衛隊の宿営地の隣には国連の事務所があります。ここには多くの国連職員、ＮＧＯの関係者が職務に当たっています。
　部隊を視察したとき、私は隊員に尋ねました。もし、この自衛隊の宿営地に武力集団が仮に武力をもって襲撃してきたら、これにしっかり対抗することができるのか。実は、そのことに関しては、私どもはしっかりとした装備を持っている、そしてしっかり対応できる、そのような答えがありました。
　では、仮に、もし、この自衛隊の宿営地の隣に位置する国連の事務所、ＮＧＯの事務所が武力集団に襲われた場合、そして、この国連の職員から、日本の自衛隊、助けてくれ、そのような要請があった場合、これは現実に起こり得ることだと思います。この場合、自衛隊員は武器を使用してこの国連職員を守ることができるのか、現行法制でできるのかどうかを防衛大臣に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　私の質問よりも先に随分言っていただきまして、ありがとうございました。
　今、まず前提としましては、現行法規では、実は自衛隊員は、自分の隣の宿営地にいる、例えばＰＫＯ職員、そしてＮＧＯの職員、これはもちろん日本人もいます、その日本人ですら実は助けを求められても助けることができないという状況にあります。もし、国連から、この職員を助けてくれと要請があって、すぐ脇に十分能力がある自衛隊員が何もしなかったら、そして、この国連職員の中に被害者が出た場合、あるいはＮＧＯの職員の中、日本人に被害者が出た場合、恐らく国際社会の中で日本に対する評価は大変厳しいものになると思います。
　実は、現場の隊員は、いつもこのような問題に直面をしております。
　現場で、同じくある隊員に私は聞きました。このような状況にあった場合、やはり法規を守って、当然この問題について黙って見過ごす、救援要請があってもそれを黙って聞き流す、そのことしかないのか。そのとき答えた隊員の言葉、これもまた同じく悲しいものでありました。
　恐らく、危険とわかっていても、みずからの判断で、例えば情報収集という名目で、この武装集団がある面では攻撃しているところに状況を見に行き、そして武装集団の攻撃に身をさらすこと、そして我が身が攻撃を受けたことをもって武器を持ってこの武装集団に立ち向かう、そして自分の後ろを振り返ったら、たまたまそこに国連の職員や日本のＮＧＯの人たちがいた、だから、自分の管理下にあるからこの人たちを守れる、恐らくこういうことをとる可能性もあります。
　実際、平成十四年に東ティモールのディリ市において、現地の日本人から自衛隊派遣部隊に救援要請があったときに、自衛隊員は現地視察という名目でそこに赴き、無事この日本人を救出したこともあります。でも、この事例もそうなんですが、隊員がみずからの判断で、まずみずからが危険にさらされる、このようなことが実は現実にあるわけです。
　今回の武器使用の権限の新しい考え方において、現場の自衛官も戸惑うことなく、現場の自衛官もみずからを危険にさらすことなく、無事に日本人や国連職員を守ることができるようになります、今、中谷大臣からそのようなお話がありました。
　自衛隊員のリスクのことについてさまざまな議論がありますが、私は、現場に行ってみて、実際に部隊を視察してみて、隊員から声を聞いて、それを聞けば、何をすべきかということ、そして、私たちが行わなければいけない、政治の責任でこれは決着しなければいけない、現場の隊員にこのような惑わしを与えてはいけない、現場の隊員がみずから危険に身をさらすことがあってはならない、このことはぜひ政治の場で、国会の場で決着をつけていただきたい、そのように思います。
　次に、同じく今回提案があります国際平和支援法について行います。
　国際平和支援法につきましては、これは国際社会の要請に基づいて、私どもとしてさまざまな国際社会に貢献する、後方支援を行う、このような内容だと思います。
　このような活動、過去には、政府が判断を行った中で、必要な場合には、特別措置法としてその都度法律をつくって派遣をいたしました。平成十三年のテロ特措法では、インド洋で給油支援を行いました。平成十五年のイラク特措法では、イラク・サマワにおいて人道復興支援を行いました。いずれも難しい任務ではありましたが、隊員は高い能力で任務を完遂し、国際社会から高い評価を受けました。
　実際、このような任務には十分な準備が必要です。しかし、現実には、法律が国会で成立するまでは、本格的な情報収集や装備の準備、訓練を行うことはできません。もし特措法が成立する前に自衛隊が準備を始めたら、恐らくこの国会は紛糾し、とまると思います。ですから、国会で法律が成立するまでは、隊員は準備ができないんです。そして、いざ法律が成立した後、これはニーズがあるんだから早く現地に行け、恐らくこういう声になると思います。
　実際、テロ特措法では、わずか成立後二週間で自衛隊員はインド洋に派遣されました。イラク特措法では、成立後四カ月で、あのイラクの地に自衛隊員は派遣されたわけです。このような、ある意味でしっかり準備ができているかどうか難しい状況の中で現地で活動すれば、隊員が危険にさらされるリスクは高まり、十分な活動ができないことになるかもしれません。
　今回の国際平和支援法の成立により、事前に派遣のための根拠法ができます。そうすれば、事前に情報収集や教育訓練、必要な装備、これを備えることができる。訓練が十分できる。準備が十分できる。これがむしろ、より安全で、自衛隊の得意な分野の能力を十分発揮した活動ができ、国際社会により一層貢献できる、そう思っております。
　私は、特措法によらず、その都度法律をつくるのではなく、一般法を成立させて自衛隊に十分な準備をさせること、このことの方がよほど安全に任務を遂行できると考えますが、防衛大臣、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　私は、防衛大臣当時、中谷元大臣のアドバイスもあり、なるべく部隊視察を多くさせていただきました。百五十カ所以上の部隊を視察し、現場の隊員からさまざまな声を聞いてまいりました。その中で、特に、やはりこのようなさまざまな任務、これは隊員としてしっかり完遂したいけれども、その準備とそしてさまざまな装備についてはできるだけ配慮をいただきたい、このような現場の声をたくさん聞いてまいりました。
　ぜひ一般法という形で、そして、最終的には国会の承認がなければ自衛隊は外に行けません。言ってみれば、準備は日ごろしっかりし、そして、いざ国会で御承認いただければ、しっかりこの国のために、国際社会のために、国際社会の中で役割を果たす、そのことが自衛隊員の誇りということになります。ぜひ、その誇りを十分に感じて、しっかりとした準備ができる体制をつくっていただきたい、そのように思っております。
　次に、この隊員の誇りについて、私は、少し残念な報道が最近あること、そのことについて話を伺いたいと思います。
　自衛官の自殺の問題、心の病のことについてであります。
　この平和安全法制の議論の中で、自衛官のリスクが高まるのではないかという議論を国会の中でよく聞きます。そして、最近では、平和安全法制の整備において、自衛官の中で自殺者や心の病を抱える隊員が急増することになる、そのような危機感を持つような論調も見受けられます。
　気になるのは、そのような論調の中で、そもそも自衛官の自殺率は世間一般よりも高いんだとか、イラク派遣隊員はさらにその十倍程度にもなるとか、心の病を抱える自衛官は全体の一割以上にも及ぶとか、あたかもこれが事実のように国会で議論され、そしてまた報道されるということ、私は、このような議論自体が、自衛官のみならず、その家族、この大変な不安、そしてまた自衛官の誇り、これにも影響を及ぼすものだと思っております。
　私が、実際、大臣として現場を視察し、さまざまな部隊長、隊員の話を聞く中で、どうもこのような議論や、このような数字というのが腑に落ちない。ぜひ、きょうは改めて防衛大臣にお伺いしたいと思います。
　今ここで出ているような自殺率の問題、あるいは心の病の問題、これが現実にはどのような状況なのか、そして自衛隊として、この問題について、メンタルヘルスケアや自殺防止についてどのような取り組みを行っているのか、中谷防衛大臣にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　数字では、一般社会人と比べて自衛隊員の自殺率が高いわけでもないし、そして、派遣された隊員が高いわけでもない。また、心の病の隊員も、一般の成人男性から比べて高いわけではないということでありました。
　ただ、一人でも自殺者が出ないように、一人でも心の病がある方が出ないように、これは今後とも防衛大臣としてしっかり隊員のために活躍をしていただきたいと思っております。
　最後に、今回の平和安全法制について総理にお伺いをさせていただきます。
　この平和安全法制の今までの歩み、これは、日本が平和国家として歩んできた道そのままでございます。戦争に巻き込まれることになるとか、あるいは日本が戦争をする国になるとか、そのようなことを言う方がおられますが、私は、防衛大臣として、さまざまな安全保障の実際に起こり得るケースを常々想定してまいりました。その中に、日本人の生命財産、我が国の領土、領海、領空を断固として守り抜くため、そのことでケースを想定すると、残念ながら法制度のすき間がありました。特に、私たちの立場から見れば、日本人を守る、日本を守る、そのために必要な武力を行使する、これが、たまたま国際法上、結果として集団的自衛権に解釈されてしまうものがある。先ほど事例で幾つかお示しさせていただきました。
　今回の法整備は、そのことに限定をした上で、必要な、すきのない法整備を行い、そして米国を初めとする同盟国、友好国との関係を強化する、そのことをもって日本の抑止力が高まり、結果として、日本が戦争に巻き込まれたり、日本が攻撃を受ける危険性はなくなると考えております。平和国家として、これからもその歩みを前に進め、国際的にもその立場を高めること、これができることになると私は間違いなく確信をしております。
　今回の平和安全法制に関して、私がこの議論を一連ずっと委員会で聞いて感じますのは、やはり、現場を預かる責任者を経験した一人として、ぜひ、この法案については、隊員の安全のことも十分考えながら進めていただきたい、そして、一刻も早く国会の御了承を得て、隊員に十分な準備をさせていただきたい、そのような思いでございます。
　今回の平和安全法制の整備についての総理のお考えを改めてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ありがとうございます。
　この国会の議論は、委員会の議論は、多くの自衛隊員、その家族が見ております。そして、私どもはここでさまざまな議論をしていますが、結果的に、日本を守るために、日本の国際社会の立場のために、海外で、あるいはさまざまな厳しい任務地で活動するのは自衛隊員でございます。
　その隊員の日ごろの活動、そしてその家族のこと、それを思って、ぜひ、委員各位には真摯な御意見、議論をこの国会で闘わせていただいて、そして一定の方向を出していただき、隊員が迷うことなく日本人と国を守れるようにお願いし、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-14</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　この安保委員会、大臣質疑に関しては全委員会のトップバッターということであります。委員長を初め理事、委員の皆様に、速やかな運営について御協力をいただき、感謝を申し上げます。
　あと五分ぐらいしか時間がありませんので、冒頭お話をさせていただきますが、日・ＡＳＥＡＮの防衛大臣会合、これは昨年十二月に日・ＡＳＥＡＮの首脳会合の中で決められたということで承知をしておりますが、これの今後のスケジュールあるいはその意義について、大臣にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-14</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　日・ＡＳＥＡＮの防衛大臣会合、これは大変重要です。初めての開催ということになりますし、既にアメリカ、中国は同様の会議を持っております。ぜひ、江渡大臣には、その場で日本の考えをしっかり伝え、そして、日・ＡＳＥＡＮの関係強化、防衛面でも努力をしていただきたいと思います。
　なお、この開催に当たりましては、外務省に大変お力をいただきました。改めて感謝を申し上げたいと思っております。
　さて、その中で、話題はちょっとかわるんですが、きょうお手元に資料をお配りしております。
　これは、先般からさまざまなところで議題になっておりますが、小笠原諸島周辺において、最近、中国漁船と見られるサンゴ漁船が多数見られるということ、特に九月になってからは多くの情報が寄せられるようになりました。私のところにも小笠原村長から要請がございまして、そして、海上保安庁等の協議の中で、今しっかり対応はしていただいていると思います。
　その中で、お手元の資料は、今月の五日、これは海上保安庁が中国漁船を拿捕したという事案であると思います。この事案の状況について、海上保安庁の方から説明をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-14</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　このように、東シナ海だけではなくて、実は太平洋側、小笠原周辺においても中国漁船が多数見られ、そして、またしても、今までの中国のやり方といいますか、方向性を見ると、ともすれば初めに漁船団が多く出、そして、その漁船団を監視するという名目で海監等のいわゆる海上警察が出てきて、そして、それをまた後詰めするような形で海軍艦艇が来るというのが、これは東シナ海の例でございました。太平洋側でも同じようなことがもし今後広がるとすれば、この地域、やはり警戒監視がさらに重要だと思います。
　この地域の警戒監視の重要さ、その決意について防衛大臣に、そして、例えば、今後日中の協議の中でしっかりこの問題についても取り上げていくことを外務大臣にお伺いし、質問を終わらせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-14</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　鈴木保安監を初め海上保安庁の皆さんの日ごろの労苦を多として、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0015/18710140015002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　自由民主党の小野寺五典です。
　きょうは、安倍総理に対しまして、主に外交、安全保障の問題について質問をさせていただきたいと思っております。
　安倍総理は、総理就任後、大変精力的に世界じゅうを回っていらっしゃいます。ちょっと地図に落としてみました。この紺色の色が塗ってあるところ、これは相互の首脳が往復した、ですから、日本の総理も行き、先方の総理も来られたという国であります。それから、ブルー、これは安倍総理が訪問した国ということになります。また、紫、これは先方が日本に訪問した首脳のいる国ということになります。
　数えてみますと、安倍総理が訪問した国は四十九カ国、これは過去最大でありました小泉元総理の訪問国を上回る数字であります。また、首脳外交、特に首脳会談を行った国は百三十一カ国になると聞いております。恐らく、これだけ各国の首脳と会ったということは過去なかったのではないかと思っております。
　その一つの成果だと思いますが、先般の国連総会におきまして安倍総理は演説を行い、そして、その演説の終わった後に、各国の首脳、それから国連関係者、多くの方が列をなして安倍総理に握手を求めに来たというふうに伺っております。
　まず、先般の国連総会におきましての安倍総理の、要人との会談を含めたその成果と、その目的についてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　今回、国連での演説を含めて、今世界がグローバルな舞台で活躍する日本を必要としている、それが安倍政権にしかできない、そのような実感を恐らく総理は持たれたんだと思っております。
　全体の国連での流れからしますと、例えば、中東でのイスラム国の台頭の問題、テロの問題、またエボラ出血熱の問題、そして現在、香港ではさまざまな混沌とした状況が起きております。国際社会はまさに動いている、そういう状況だと思います。
　その中で、訪問した各国を見て、皆様もお気づきだと思いますが、日本の近隣の大切な国との関係が実はまだ白い状況になっています。中国そして韓国ということになります。
　まず、日中関係についてお伺いをしたいと思います。
　日中関係、実は、東シナ海をめぐるさまざまな緊張感、現在も続いております。昨年には、中国の海軍艦艇から日本の海上自衛隊の艦船に対して、火器管制用のレーダー照射、いわゆるロックオンをされるような事態がございました。また、その後も自衛隊機に対して異常な近接行為を行うなど、非常に緊迫した、一歩間違えば不測の事態を招きかねない非常に危険な状況があります。その都度冷静に日本政府は対応されてきたと思っておりますが、やはり、中国のこのような対応は、国際社会全体としてしっかり物を申していくこと、これは大切だと思います。
　また、実は、先日、小笠原村の村長が私のところにお見えになりまして、今、中国の漁船と思われる多数の漁船が小笠原村父島と母島の間に来ており、そしてそこで恐らく何らかの漁業をしているのではないか。地域の漁業者にとって、あるいはダイビング、観光、島民の方にとって初めての事案であります。大変今緊張感を持ってこの状況を見ているということであります。
　どうも、太平洋においてもさまざま進出の状況が見られる、これが今の日本の周辺環境だと思っています。
　中国とどのような形で今後話し合っていくのか。私ども防衛当局にいた場合の一番の問題は、やはり、不測の事態を招きかねない衝突を避けるための連絡メカニズム、海上連絡メカニズムでありますが、これも含めて、今後、日中間の対話は重要だと思っています。
　十一月のＡＰＥＣのタイミングを捉えて、総理はどのような形で日中関係の対話あるいはさまざまな交流を深めていくか、その方向性について教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　日中間の対話に向けての間合いが少しずつ何か迫ってきたな、そういう印象を持っておりますが、ぜひ対話の中で、日本の主張、そしてまた、これは東シナ海、南シナ海で中国に対して私どもが常々言っている、力による現状の変更はあってはならない、国際的なルールそしてまた対話による解決、これを今後も進めていただきたいと思います。
　日ロについて少しお伺いをいたします。
　総理とプーチン大統領は、大変個人的には親しい関係で、何度も交流をされ、そして、私ども、実は防衛当局も、昨年、ちょうどこの時期だと思いますが、日本で初めて日ロの２プラス２、外務、防衛の当局の会議がこの日本で行われました。これは大変画期的なことでありました。そして、これを機に、私どもは、ロシアとのさまざまな交流あるいは対話、これは北方領土も含む問題でありますが、それが解決する、前に進む、そういう期待を持ちました。
　ただ、残念ながら、ウクライナ問題を含めてさまざまな制裁を科す中で、今むしろ日ロの関係は少し距離があるというのが現実だと思います。
　ですが、やはり従来、私どもとして、ロシアというのは、これは中国も含めて大切な隣国でありますし、エネルギー問題、安全保障の問題でも重要であります。
　今後の日ロ関係、どのような形で進めていかれるか、総理のお考えを伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ、大切な国でもありますし、ただ、国際社会の中で今、ロシアがやはりどのような形で見られているか、これはむしろ、総理がプーチン大統領と近いから、真の友人だからこそ率直なことを申し述べていただくことが大切だと思っております。
　次に、拉致問題について触れたいと思います。
　これは、古屋前大臣、そして山谷現大臣も大変努力をされております。多くの国民が、この拉致の一日も早い解決について期待を持っておりますが、残念ながら、また北朝鮮は私どもの期待に反する行動をとっております。
　先般、瀋陽で行われました日朝外交当局間会合におきましても、北朝鮮の対応、これは私どもから見ても全く誠意がない対応だと感じております。何か日本が北朝鮮に振り回されているような、そんな印象が持たれないように、政府としては戦略的な考えを持ってしっかり対応していただきたいと思います。
　そして、総理には、ぜひ、この戦略的な対北朝鮮対応、拉致の問題についての対応について、どのようなお考えをお持ちなのか。
　そしてもう一つ、実は北朝鮮側が、今回、日本側が平壌を訪問してくればより明確な情報を出すというような話もしておりますが、拉致家族の皆様は、この問題に関しては非常に厳しい考えも持っているようであります。
　政府として、この平壌への調査団の派遣についても含めて、どのようなお考えを持っているか、お聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ、御家族の皆様の意見にしっかり耳を傾けながら対応し、これは、拉致家族の皆様、そしてまた政府が、足並みが乱れない形で対応していただきたいと思います。
　これまでの安倍外交を見ますと、大変、経済外交にも力を入れていらっしゃいます。例えば、これは地球儀を俯瞰する外交の中で、日本企業関係者とともに外国訪問を行い、総理みずからトップセールスに力を入れていらっしゃいます。
　これまでに、例えばマレーシアの発電所建設においては約一千三百億円、そしてイギリスの高速鉄道計画には一千八百億円、このような日本企業の受注ということが成り立っております。
　恐らく、なぜ総理がトップセールスを行うのかということに多少の疑問を持つ方ももしかしていらっしゃるかもしれませんが、実は今、世界各国の首脳はそれぞれトップセールスをし、その国のさまざまな経済的な強化を図っているのが現状であります。
　オランド・フランス大統領は、インド、ブラジルを訪問し、かなりの成果を上げておりますし、キャメロン英国首相も、過去三年間、Ｇ20の国を中心にさまざまな経済ミッションを送ってトップセールスを行っている。
　これからも、この分野、私は、やはり日本の経済成長のためには、総理みずからさまざま足を運んでトップセールスをするということは大変重要なことだと思いますので、これからもこの方向で進んでいただきたいと思っております。
　さて、外交の問題はこのぐらいにさせていただきまして、少し安全保障の問題についてお話を進めさせていただきたいと思います。
　安全保障法制の問題です。
　私も、実際、集団的自衛権の問題にかかわる閣議決定をする立場の中におりました。そのとき、さまざまな方から、例えば日本の国がもう一度戦争をするような国になるのではないか、さまざまな不安の声を聞かされました。
　ただ、私、とても違和感があることがあります。実際、自衛隊という組織を担任させていただく立場になって一つ一つの事例を見ていくと、これはやはり集団的自衛権のことに真っ正面から向かわなければいけないなという事案が幾つかあります。少し聞いていただければと思います。
　総理が時々引き合いに出されますが、例えば、日本の周辺国で紛争が起きます。紛争が起きたときに、その国には多くの日本人、これは住んでいる方もいるし、ビジネスマンもいますし、観光の方もおります。もし紛争がここで起きてしまったときに、恐らく民間の航空機や民間の船舶はストップします。
　なぜかというと、例えば、ウクライナで先般、マレーシア航空機の撃墜がありましたが、今は比較的小型の武器で航空機を撃墜することもできます。大変危険です。ですから、恐らく民間の航空機や船舶は動かなくなる。
　そして、どこでこれに対応するか。もちろん、日本政府は懸命に邦人をとにかく日本に安全に連れて帰ってこようと努力をすると思いますが、それでも足りない場合、例えば関係の深い国にお願いすることもあると思います。米国、ここは日米のガイドラインの中で明確に、こういう邦人については輸送を行うという約束を現時点でも持っております。
　そうすると、仮に、米国の輸送艦あるいはチャーターした船、この船で、多くの日本人が、助けてほしいということで、日本に輸送してもらう途中、乗っているのはみんな日本人です、そこに対してある国の船から攻撃が行われる。これは日本人の命が危なくなる。その近くに日本の海上自衛隊の船がいる、航空自衛隊の戦闘機がいる。これはいつでも助けられる。
　ところが、公海上において、まだ日本が攻撃される前に、日本人がたくさん乗っている外国の船舶が攻撃されているときに、日本の自衛隊が武力をもってこれを阻止しようとした場合、これは国際法上、集団的自衛権と解される可能性が高いんです。
　誰が考えても、日本人がたくさん乗っていて、日本に安全に運んでくる船を攻撃する国、船、その船に対して、当然、日本政府、自衛隊が攻撃をする。日本人を助けてくれ、恐らくここにいる方はみんな、それは当然だと思います。助けるのは当たり前だと思います。
　ですが、これが公海上で行われ、日本が攻撃される前だとすれば、国際法上、これは集団的自衛権と解される可能性が高い。もしこの邦人を助けるのであれば、この問題に踏み込まなければいけない。
　これが、私ども、この安保法制の議論をする中で、常々、特に私は部隊の司令官として重く感じておりました。
　もしこの場面に部隊の隊員が直面したらどうするか。恐らく海上自衛隊の職員は、まず自分がその攻撃されている船の間に入って、みずからが攻撃を受けて、そしてみずからが攻撃を受けたことをもとに、武器等防護の規定で反撃をする。まず自分が撃たれる、こういう判断をする可能性だってあるんだと思います。
　このような問題に、今まで政治は直面して見てきませんでした。
　もう一つ、悲しい例をお話しします。
　もし、この船が、日本人がたくさん乗っている民間の船が仮に攻撃を受けて沈没してしまった。そして、そこにたくさん日本人がいて、民間人ですよ、泣き叫んで助けてくれと言っている。この現場に日本の海上自衛隊の船がいたときに、この日本人を助けていいかどうか、これを迷うことになります。
　なぜかというと、ここは戦闘が行われている地域ということに解した場合には、自衛隊はそこに行っていいかどうか。実は、こういうことすら、私ども、今まできちっと整理できていなかった。
　なぜかというと、恐らく、こういう問題、日本人を守る、生命財産を守るということを詰めていくと、集団的自衛権にこれはなってしまう、そこに踏み込んでしまう。この踏み込んだ話をもししたら、恐らく、多くのマスコミや、済みません、野党の皆さんから、日本は再び戦争をする国になるんだ、必ずそういう攻撃を受けます。そうすると、済みません、支持率も下がります。それから、選挙も大変になる。やはりこの問題はなるべく触れないようにした方がいい、恐らくそういう判断も残念ながらあったんだと思います。
　ですが、安倍総理は、この問題に対して真っ向から、これは避けて通れない、議論しようということで、今回踏み込んでいただきました。
　総理も自衛隊の最高指揮官をされていらっしゃいます。恐らく、現場の自衛官が困るようなこと、身を危険にさらすようなことをしないで、日本人の、国民の生命財産をしっかり守っていただきたい、そう思う気持ちは一緒であります。
　それをずっと詰めていくと、これは集団的自衛権に踏み込まなければいけない、結果的にそうなってしまう、国際法上ではそうなってしまう。こういうことがある中で、私どもとしては、今回の憲法解釈の変更について閣議決定をされたんだと思っていますし、私はその思いでさせていただきました。
　そして、これから法整備をするに当たって、例えば日本が再び戦争をする国になることはない、あるいは、例えば日本が地球の裏側まで行って自衛隊が戦争をするような立場にはない、例えば私たちの子供たちが将来徴兵制のようなことがしかれるようなことはない。こういう今皆さんが思っている危険の気持ちに対して、ぜひ総理の気持ちから、今回の集団的自衛権の、あるいはさまざまな安保法制の問題というのは、国民の生命財産を守るとき、どうしても、それをやっていく中で、国際法上にやむを得ない中でこのような集団的自衛権の中の解釈の変更が必要なんだ、こういう私どもの共通の認識を多くの国民の皆さんに訴えていただけないでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　ぜひ、私どもとして、日本人の生命財産を守るために、その行動をとる中で、ここはやはり国際法上のジャンルからいえば集団的自衛権に解される、そういう中で今回見直しを行っている、そういう前提、これを多くの皆様に知っていただくことが私は大切なことだと思います。
　そして今回、今、抑止力というお話が総理から出ましたが、私ども、紛争を起こさない、問題を起こさない。今、江渡大臣が頑張っていらっしゃいます、私の在任中もそうですし、これは石破先生のときもそうだと思いますが、自分の在任中に何事も起こさない、これが私は防衛大臣の最大の勲章だと思っております。そして、抑止力が一番大切。その抑止力の一つの大きな原点となっていますのが、日米の同盟関係だと思います。
　日米同盟関係、これはもうかなり長い期間結んでおりますが、実は、その都度、同じ同盟であっても、どういう形で役割分担をするか、日本の安全を守るために日本はどういうことを担う、アメリカはどういうことを担う、こういう役割分担を日米のガイドラインといいます、このガイドラインが今、十七年ぶりに改定をすることになります。
　理由は、御存じのとおり、十七年前であればまだ米ソの冷戦構造が多少残っていた。ところが、現在私どもが直面している安全保障環境は、例えば周辺国の軍事的な能力の向上があり、あるいは我が国の周辺を見れば東シナ海のさまざまな緊張関係があり、あるいは新たな脅威として宇宙やサイバーという分野まで広がっている。
　そうすると、こういう分野に対応できるための日米の役割分担、日米ガイドライン、この早期の改定が必要だ。これは日米間で合意をしております。恐らく近々この中間報告が出ると伺っておりますし、従前からこれは、ことしじゅうに結ぶ、ガイドラインの一定の方向が出るということで私ども承知をしておりますが、このスケジュールは変わらないのか、そして今度のガイドラインではどのようなことを重点的に考えられるのか、教えていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　江渡大臣には、防衛大臣という日々の日本の安全保障の役割、そして今回の安全保障法制に対しての役割、二足のわらじということで、大変御負担が多いとは思いますが、すばらしい能力、私どもよく存じ上げておりますので、存分に発揮していただければと思っております。
　さて、沖縄の負担軽減について少しお話をさせていただきたいと思います。
　私ども、とにかく沖縄には過度に米軍の基地が偏在しているということ、そして沖縄の皆様には、日本の中で第二次世界大戦のときに唯一の陸上戦が行われ、不幸な、さまざまな思いがある。その複雑な気持ちの中で、現在も多くの米軍基地が集中している。その沖縄県民の皆様の重い思いを常に背負いながら、少しでも負担軽減の努力ということで、今までしてきているんだと思っております。
　昨年十二月ですが、十七年ぶりに、普天間基地の辺野古への移設についての埋め立ての申請について、沖縄県から御了承をいただきました。そして、十八年越しでありましたが、同じく普天間にありましたＫＣ１３０空中給油機、この十五機を山口県の岩国飛行場へ移駐することができるようになります。そしてさらに、これは申しわけないことでありますが、今後、厚木にあります空母艦載機、六十機であります、これがまた岩国基地に移駐することになります。
　そうなりますと、実は岩国に所在します米軍機は百二十機になります。これは恐らく、日本全体の米軍の航空基地の中で最大級ということになります。改めて、これだけの負担を受けていただいております山口県民の皆様、岩国市の皆様に感謝を申し上げたいと思っております。
　その中で、やはりまだ沖縄県では負担軽減がさらに必要だ、これは共通の認識であります。ぜひ、この負担軽減について、特に沖縄県側からもさまざまな御要望をいただいております。一部、残念ながら、県民の方の意識の中には、まだ負担軽減は確実にできていないんじゃないかとか、あるいは一部のメディアの中には、これは選挙向けじゃないかとか、いろいろな意見があります。ですが、私どもはそんな気持ちで沖縄の負担軽減を行っているのではない。とにかく沖縄県民の皆様の気持ちに立って一日も早い負担軽減をする、これが共通認識だと思っております。
　安倍総理の決意を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　この辺野古への移設というのは、普天間の危険性を一日も早く除去する、普天間の危険性をなくすということが前提で進めている計画であります。ぜひ、着実に進める中で、また、沖縄の皆様に少しでも理解がいただけるように、誠心誠意これからも取り組んでいただきたいと思っております。
　安全保障の分野を担当させていただいて、私も総理の御信任をいただきまして、大臣在任中、一年八カ月、約百五十カ所の駐屯地、基地を視察、激励をさせていただきました。
　例えば、日本最東端、南鳥島というところがあります。ここには、十数名の海上自衛隊の隊員、そして十数名の国土交通省、気象庁の職員、合わせて三十名だけが住んでいる、それだけの島になります。周りは絶海の孤島であります。
　ところが、この島を日本が持っているということで、実は、海洋面積、これは、日本の全陸地の面積よりも広い面積を日本は海底鉱物資源を含めて領有することができます。
　最近ここに、世界最大のプラチナ鉱山、あるいはレアメタル、レアアース、このようなものが見つかりました。これを維持するということは、今すぐこの瞬間には活用できないかもしれませんが、私どもの子供や孫の世代は必ずこれを活用することができる。私は、大変重要なところ、そこを実は日々守っている隊員がいるということをぜひ知っていただければと思います。
　また、印象深かったのは、山口県の見島。ここは山口県の、それこそ本土からは五十キロ離れた離島であります。生活環境が大変厳しいところ。ここに、今この瞬間も、レーダーサイトにおいて、ここは実は北朝鮮を見張る一番いい場所になります。二十四時間三百六十五日、この厳しい場所で必死に日本のために警戒監視に当たる隊員がいるということ。
　そして、きょうもそうでありますが、今、御嶽山を含めて、災害対策において、危険を顧みず活躍している警察、消防、そして自衛隊員がおります。私ども、この現場の隊員がこれからもさまざまな判断に迷うことなく、必要な法整備は今回の安保法制の議論の中でしっかり進めていただきたい、そのように思っております。
　さて、ここから少し話題がかわります。
　私は、宮城県の田舎の出身であります。生活環境も田舎の人間であります。その中で、安倍政権の今回の非常に重要な政策、地方創生というテーマがあります。大変重要なことです。
　ですが、この地方創生、なかなか、地元を回ると、皆さん、ふっと心に落ちてこない、気持ちの中にすっと入ってこない。これはなぜかなと思って聞いてみたら、中長期的に地方を元気にする、人口をふやす、これは大切なんですが、実はそれ以前に、今、あしたの生活、これを不安に思っている地方在住者がたくさんおります。ガソリンが上がりました。地方の方は、車、一人に一台。ガソリン高は直接懐に響きます。
　そして、きょう少しだけ取り上げたいのは、米の概算払いの下落、米価格の下落ということであります。
　実は、米、これは今、ちょうど収穫の時期になっています。ことしも豊作基調と言われています。そして、この米の収穫、農家が農協に出荷した後、概算金ということで一時金が農家に入ります。通常、昨年、宮城県のひとめぼれであれば、一万一千二百円の概算金が農家に支払われました。ところが、ことし、農協が出した数字は八千四百円。八千四百円です。
　ちょっとこの数字で、どういうことかということを知っていただきたいんですが、例えばこれで、十ヘクタール、東京ドーム八個分の面積を水田として耕している方、この方が全部米を売って、そして手取りで入るお金は七百四十万円、概算金八千四百円とするとですね。これは、資材と機械代を取ると、手取りは四十万しかありません。東京ドーム八個分を耕しても、手取り四十万。この概算金が余りにも低過ぎるんです。
　そして、なぜ低いかというと、ことしはどうも豊作だという基調が出てしまったために、各県の農協、今は独自に概算金を出しますが、なるべく自分の県で持っている米は早く売りたい、早く売りたい、こういう気持ちが、今、各県の農協に蔓延しています。ですから、できるだけ早く売るためには、安くても早く出さなきゃいけない、そういう、むしろ値段を下げるインセンティブが動いているのではないか。
　本来、農協というのは、農家の方の生活を守る、農家のための収入を上げる、ということは、逆に言えば、米の値段を少しでも上げる方向に努力するはずなのに、残念ながら、現在、この概算金を見れば、むしろこれだけ下げれば実際の価格も下げざるを得ない、そういう不安が今地方に蔓延しています。
　宮城県の場合でぜひ知っていただきたいのは、一応、宮城県の農協は、昨年よりは下がるけれども、一万三千三百円を販売目標にするんだ、この八千四百円は概算金なんだ、後で追加払いするんだ、そして少しでも農家の手取りを上げるんだ、こういうことで今頑張ってくれています。
　私は、やはり政府も、農協任せではなくて、一緒になって少しでも農家の所得が上がるように、値段がしっかり適正な価格になるように支援をしていただきたい、そう思っています。
　それからもう一つ、実は価格が下落したときに、国は保険を掛ける制度をつくっています。農家の米の価格が下がったら、ナラシ対策という、下落分の九割を補填するという、ある面ではありがたい保険制度をつくっています。
　ところが、この保険制度に入っている農家は、面積要件でいうと全農家の四割だけ。六割は保険に入っていない。なぜ入っていないかというと、入る要件が高過ぎたんです。認定農業者になる、そして、個人であれば四ヘクタール以上、集落営農であれば二十ヘクタール以上、これが要件でした。ですから、入りたくても入れない。
　ことしのような価格下落になったときに、救われる農家は四割、救われない農家が六割いるわけです。こういう方の不安があるから、実は地方創生といっても、まず初めに今のこの不安を解消してほしい、これが農家の声だと思っています。
　私は、この米の下落が今後続くのであれば、大切なやり方は、三者がしっかりする必要があります。
　一つは農協。農協がもとの、やはり農家のためにという原点に返って、多少自分たちがリスクがあっても、しっかり支えるための、米を適正価格で売る努力をこれからもしていただくこと。
　そして、国はこれをしっかり後押しする。さらにいろいろな制度をつくって、今回の厳しい状況については対応していただくこと。もし今回、最終的な精算をした場合に、採算に満たないような状況であれば、私は、ぜひ政府としてもう一歩の後押しをしていただきたい、そう思っています。
　そして、政府の努力もそうですが、もう一つは農家の方の努力も必要だと思います。ことしみたくこうやって下がるのであれば、これは来年も再来年もあり得ます。ぜひ、みんながこの保険制度に入っていただきたい。ナラシの保険制度に入っていただきたい。そうすれば、国が、下落した場合、下落分の九割を実は出せる。三方が努力して、来年に向けて努力をする必要があるのだと思います。
　ぜひ、西川農林大臣に、今回の米対策について、農林省としての考え方をお示しいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-10-03</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>小野寺五典</speaker>
                    <speech>○小野寺委員　しっかりとした対策をお願いしたいと思います。
　最後に一つだけ、震災復興のことを少しお話しさせていただきたいと思います。
　私も、宮城県の気仙沼、被災地の出身であります。実は、被災地で一番今心配をしているのは、さまざまな政策、これは竹下大臣も一生懸命やっていただいていますので進んではいるんですが、今後の財源ということになります。
　例えば、今、災害公営住宅をつくって、着工は約八割、これは既に動いているということになっていますが、これができるのは、ことし約二割ぐらいしかできません。でき上がるのは、あと三年、四年先です。そうすると、これからも、実はこの災害公営住宅にたくさんのお金がかかります。ましてや、福島はこれから始まります。そうすると、本当にお金がいつまで続くのかという心配があります。
　ここに数字を示させていただきました。この青い方が二十三年から二十六年の復興に係る事業費ということになります。そして、この事業に係る財源が、この片方にありますが、二十五兆円、自民党になりましてさらにこれは前の予算よりも約六兆円ふやして、今二十五兆円の財源があります。ところが、残り、差額は二・四兆円しかありません。これであと何年間の、これからの復興、十分この予算で間に合うのか、これが多く出ている声であります。
　大島委員長は自民党の加速化本部長であります。こういう声をたくさん自治体の首長から聞いていると思います。
　総理に最後に一言、ぜひ、財源の問題を含めて、復興がなし得るまでしっかりやるぞという決意を伺い、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710030018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
