<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>846</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>22号</issue>
                    <date>2015-07-15</date>
                    <speechOrder>94</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　まず、今の柿沢提出者の話を少し補足させていただくと、私たちは議論の中で、自分たちは合憲だとは思っているけれども、客観的に見られると違憲だと言う方がたくさんおられるという状況は回避しなければいけないということでやってまいりました。
　さらに、大変心配しておりますのは、一昨日も答弁させていただきましたけれども、歴代の内閣法制局長官のＯＢが違憲とおっしゃっているということは、内閣法制局長官というのはまさに政府ですから、法の安定性ということで考えれば、歴代の方たちが違憲と言ってしまうと法の安定性が保てないという懸念がありまして、そういうところを私たちは十分やってきたということです。
　基本的な考え方としては、今、柿沢委員がおっしゃった考え方のもとに、我々は、今現実的に環境が変わって日本がやらなきゃいけないことを明確に法文に書き込んで、そのことだけをやりましょうという考え方をしております。ところが、政府の方はどちらかというと、できる限り法理上はいろいろなことができるようにしておいて、でも私たちは解釈上ここまでしかやりませんというやり方をしておりますので、それであれば、解釈を変えてしまえばもっと広いことができてしまうんじゃないかという、この懸念が払拭できないということなんですね。それを回避するために、我々は、できる限り法文に明確に書くということでやらせていただいております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907150298022a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907150298022.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2015-07-14</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　今山口委員が御指摘になられたアメリカの要望にフルに日本が応えるとすれば、やはり憲法九条を改正するということになるんじゃないかなというふうに思います。
　私たちは、やはり現行の憲法九条の範囲内で何ができるかということを考えておりまして、今回、武力攻撃事態という新しい定義の中では、日本を守ってくれている、「条約に基づき」というのは、今でいえば日米安保条約しかないわけですから、アメリカということを特定しているわけでありまして、アメリカの軍隊を我々は一緒に助けていきます、それから周辺事態法においてもアメリカ軍の後方支援をしていくということでございますので、憲法の範囲内でやれることは十分定義しているというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907140298021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907140298021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2015-07-14</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　最初に高村副総裁のところに御説明に上がったときに、前もお話ししましたけれども、簡単に言えば、維新の案は我が国に武力攻撃が来るケースに限定しているんですね、我々の考え方はそれ以外の部分も含んでいますよね、そこが違いですね、その違いということで見れば、維新の案の方が国民には受け入れられやすいかもしれませんねというような趣旨の御発言があったというふうに理解しています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907140298021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907140298021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　まず、岩屋委員の、こういう問題は与野党関係なく、やはり国のために一緒に考えるべきだというのは大変すばらしい見識だと思います。
　その上で、先週の金曜日も申し上げましたけれども、我々も、尖閣の問題、北朝鮮あるいは南シナ海の問題、取り巻く環境が変わっていますので、我が国の防衛のために防衛力を強化することは必要であるということはお話しさせていただいたと思います。そういう意味におきましては、方向性としては共通の認識があるんじゃないかなというふうに思います。
　ただ、その範囲について、例えば言葉ですけれども、センカという言葉を禍という言葉で置いているか、火ということで、武力攻撃以外のものも認めるか認めないか、その辺のところの考え方が少し違うということではないかと思いますけれども、基本的な問題意識というのは共有しているというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　お答えします。
　まず、この議論は、一つは憲法に適合しているかどうかという議論と、今御指摘になられた国際法上どうなのかという問題と、議論は同じなんですけれども、そこの両方を少し切り分けることも必要なのかなというふうに思います。
　その上で、我々は、まず前提を申し上げますけれども、自衛権というのを、あくまでも我が国を防衛するための自衛権というので再定義しようということで、それが憲法に適合する基本的な考え方であるということで整理をしてまいりました。
　先日、高村副総裁、北側副代表とお話しさせていただいたときも、今お話のあったような、集団的、個別的ということを実は与党の中で随分と詰められたというふうに伺っております。
　実は我が党の中でもその議論はございまして、まず自衛権の再定義というので憲法適合性ということをした上で、国際法上の議論をしてまいりました。
　その中でニカラグア判決のことが議論に出まして、ここでは、いわゆる他国防衛というのは集団的自衛権の定義というのが通説になっている、この観点から考えれば、我々の考え方というのは個別的自衛権で整理できるのではないかという考え方を大もとにしているわけであります。
　政府の今までとってきた解釈というのは、私が理解しておりますのに、死活的利益防衛説という、いわゆる他国を防衛するのがひいては自国の危害を除くための自衛権であるというような考え方に立脚しているのではないかというふうに理解をしておりまして、そういう従来の政府の考え方あるいは従来の解釈という観点で考えれば、見る方によっては集団的自衛権というふうに思われる方もおられるということではないかという整理をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　お答えします。
　必ずしもそういう理解ではございませんでして、国際法上も諸説あり、確定されたものがないというふうな理解、我々はニカラグア判決というのを見る限り集団的自衛権というのは他国防衛説をとっているんだろうなという理解をしておりますので、その観点でいえば、自国を守るための自衛権というものは、その考え方でいけば個別的自衛権の範疇というふうに整理されると思います。
　繰り返しになりますけれども、先日の外務省の方の答弁をお伺いしている限りは、ずっとこれまでの政府は違う考え方をもとに整理をされてこられていると思いますので、従来の政府の解釈ということでいえば集団的自衛権というふうに考えられることもあり得るのかなというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　金曜日の質疑のときもこの質問をいただいたと思います。
　あのとき柿沢提出者の方からもお話しさせていただいたとおり、相手国からの同意あるいは要請が必要かどうかということに関しては、法文上は、我が党ももちろん書いてございませんし、政府案にも書いていないということはまず確認させていただきたいと思います。
　その上で申し上げたいんですけれども、我々が今想定しているのは、条約に基づいて我が国を防衛してもらっている外国の部隊、具体的に言えばアメリカ、米軍の部隊だということだと思いますけれども、米軍の部隊が日本を警護というか擁護している状態というのは恐らく自衛隊と一緒に行動しているという状態で、そこで攻撃を受ける、こういう事態だと思います。
　このケースは、もう連携してやっておりますので、いずれにしても日本国に要請というものは来ているはずなんですね。それ以外の状態というのはまず考えられないというふうに考えておりますので、そういう意味においては、これを個別ととるのか集団ととるのかということの議論に入らなくても、いずれにしても、現象面は同じですから、それほど大きな問題ではないというふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　条約に基づきという言葉を書いたのは、一つは、やはり我が国と密接な国という言葉の定義が少し曖昧だなということで、もう少しこれを明確にした方がいいという考え方に基づいています。
　日米安保条約と書かなかったのはなぜかということなんですけれども、御指摘のとおり、現在は、日本はアメリカと日米安保条約を結んでいるだけということであります。
　るる政府の御答弁を聞いておりますと、オーストラリア軍あたりのところの名前が出てくると思いますけれども、今後、例えばオーストラリア軍と共同でということは十分考えられることだと思います。我々は、やはりその際には、ぜひオーストラリアとも同様か、それに準ずるような条約を結んで防衛関係を結ぶ、協力関係を結ぶということをするべきではないかという考え方に基づいております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　お答えいたします。
　先ほどもちょっと御答弁させていただきましたけれども、与党の皆さんでもここの議論は随分なさったということだと思いますが、我々も、どの考え方に立ってやる必要があるかということで議論してまいったわけであります。
　一つの根拠としては、やはりニカラグアの判決というのを一つの根拠とし考え方を整理しようということでありまして、その考え方に立てば、他国を守るための自衛権と自国を守るための自衛権というラインが一つあり、我が党の案は、あくまでも自国を守るため。自分の国に攻撃が来る。もはや一国だけでは守れないのはわかっておりますので、当然、我が国を防衛してくれている具体的には米軍ですね、ここに攻撃が来て我が国にも武力攻撃が来るという事態だということなので、これは自国を防衛する事態ですから、他国防衛、自国防衛という考え方でいえばこれは個別的自衛権という範疇に入るのではないかという整理をしたわけであります。
　ただ一方で、これまで政府のとってきた解釈ということから見れば、従来の自衛権というところを一歩踏み出していることは事実でございまして、それは従来の政府解釈から見れば集団的自衛権というふうにとられるという見方もあるのではないかというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　先ほども申し上げたとおり、我々が想定しているのは、自国、日本の国が武力攻撃を受ける、そういう危機的な状況において米軍が我が国を一緒になって守ってくれているという状況でありますから、当然、事前にずっと一緒に行動しているわけです。突然米軍が攻撃を受けて、そこで日本に助けてくれという状況ではなくて、既に日本に来そうだという状況の中で一緒に行動しているわけですよ。であれば、それはお互いにもう連携をとっているという状況以外は我々は想定しづらいと思っておりまして、ですから、そこから要請あるいは同意がないという事態は想定しづらいというふうに考えております。
　我々はこれは個別的自衛権ということで整理しておりますけれども、仮に例えば国際司法裁判所に行ったときに、いやいや、あなたたちが言っていることは違ってこれは集団的自衛権じゃないかということで提訴なり何なりを受けた場合においても、先ほど要件という話がありましたけれども、これは集団的自衛権かどうかを判断する要件ではなくて、仮に集団的自衛権であった場合には満たさなきゃいけない要件がある、そういうことだと思うので、であるとすれば、仮にそういうケースであっても要件は満たすであろうというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　そこの考え方は、先ほど繰り返し申し上げておりますけれども、我が国が攻撃を受けるかどうかという問題なんですね、我が国が。ですから、他国が攻撃を受けていて、それが日本に来る攻撃かどうかわからない場合に要請が来る、これは明らかに集団的自衛権ということになろうかと思いますので、我々が言っている他国防衛という考え方ですから、これは行使はできないということだと思います。
　我々はあくまでも自分の国に攻撃が来るということで想定をして考えておりますので、ですから、その現象というのは我々は個別的自衛権で整理できるのではないかというふうに考えておりますけれども、今議論があるとおり、諸説ありまして、諸説あるわけですから……（発言する者あり）いやいや、我々は、ですから、維新説ははっきり言っています、個別的自衛権で整理できるんじゃないだろうかということを言っております。しかし、諸説ございますので、政府の従来の解釈では集団的自衛権というふうに見られるということも否定はできないということだと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　先週の金曜日にも申し上げましたとおり、各憲法学者あるいは元法制局の長官の皆さんの御意見、さまざまありますけれども、一つ大きな御指摘、やはり構成要件が曖昧だから、表現が曖昧だから違憲であるという意見がたくさんある。
　しかも、私が御指摘申し上げたいのは、憲法学者の方の意見はもちろん大事なんですけれども、それよりも大事なのは僕は元法制局長官だと思うんです。こういう方は言ってみれば政府だったわけです、政府そのものだったわけです。政府そのものだった方が違憲だとおっしゃっているということは私は非常に重いと思いまして、法の安定性ということをずっとおっしゃるのであれば、法理的な論理立てをされることもとても大事ですけれども、やはり従来、法の番人としてこられた方がこれは合憲であるということをちゃんと担保をとるということは、私は内閣の法の安定性を保つためには必要なことだろうと思いますよ。
　ですから、済みません、ちょっと話がずれましたけれども、あくまでも我々は、例えばさっきも申し上げたとおり、センカのカが禍なのか火なのか、よく例に出させていただいておりますけれども、ホルムズ海峡まで行って、一般的な海外派兵じゃないから、限定事例だからいいというふうにおっしゃられますけれども、直接我が国が武力攻撃を受けていない事態でも、その他のさまざま、新三要件に当たっていれば適用できるというところの構成要件がやはり広過ぎるのではないかという問題意識で、我が党の案を考えさせていただいています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　お答えしたいと思います。
　まず、維新案では、政府が前提とする昭和四十七年の見解における権利が根底から覆される急迫不正の事態という、権利覆滅の要件を密接性と発生蓋然性の二つの要素に分解させていただきまして、ともすればそこが曖昧になっていると指摘されている政府案の権利が根底から覆される明白な危険の要件をより具体化、明確化した点に配慮したということが基本的な考えだというふうに考えていただきたいと思います。
　すなわち、維新案では、密接性の要件が、政府案の我が国と密接な関係にある他国に対する武力攻撃が発生したという場合を極めて厳格化しているということです。先ほどからも議論がありますけれども、密接的な国ということではなく、条約に基づいているということ、それから我が国周辺というさまざまな条件を入れているということ、それから発生蓋然性ということでいえば、我が国に武力攻撃が迫っているというか、今もうほぼ着手に近い状態になっているという状況のところで厳格化をしているという点でございまして、発生蓋然性と密接性についての内容をより厳格にさせていただいたというところが我が党の基本的な考え方でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　済みません、ちょっと説明が足りませんでして。
　政府案がおっしゃっている総合的な判断、ここは共有したいと思います。その上で、我々は条件を二つに分けてより具体的に書いているという点が政府案と違うというところでございまして、そういう意味においては、総合的な判断をするという政府の見解がありましたけれども、この部分は共有しているということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　先ほど岩屋委員がおっしゃっておられましたけれども、アメリカだけじゃなくていろいろな国と一緒に防衛をしていく、そういうことをこれからやっていかなきゃいけないんだという、それが政府案の考え方だと思います。
　我々は、条約に基づきという言葉を入れて、国を限定するとか、そういうことを明確化しているわけでありますから、その点は政府案とは違うということは申し上げておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　先ほどから申し上げておりますが、総合的な判断というところの考え方は共有しております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-07-13</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　我々は、恒久法でやらなきゃいけないところ、それ以上のところは特措法でやりましょうという、そこの区分けをしているわけでありまして、恒久法でやるところはあくまでも七章決議、それ以上のことをやる場合はこれは特措法で対応すべきだという考えで整理をさせていただいております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907130298020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>195</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　どうもありがとうございます。
　非常に重要な部分ですので、少しちょっとお時間をいただいて御説明をさせていただきたいと思います。
　我々は、今松浪委員が御指摘のとおり、あくまでも日本国憲法の九条の枠内に入っているかどうか、この点を非常に重要視しているところでありまして、あくまでも憲法九条は我が国を守るための自衛権ということの理解でおります。
　それで、政府の新三要件も、政府はこれは合憲と解釈をしている、そういう見解でありますけれども、残念ながら、多くの憲法学者、あるいは法の番人であられた元法制局長官の多くの方が違憲であるというふうにおっしゃっておられます。
　この点を踏まえまして、我々は、自分たちだけではなくて、多くの専門家の皆さんも合憲だと言っていただけるような案をつくるべきだということで、この議論を積み重ねてまいりました。
　それで、我々のできた案を、複数の元法制局長官、あるいは、この間、憲法審査会で違憲の御意見を述べられたような憲法学者も含めた複数の憲法学者の皆様に見解をお伺いしました。八名の方から御見解をいただきまして、全員が維新の案は合憲であるというような御評価をいただきました。
　その際に、政府の案がどうして違憲なのかという御意見もありましたので、少し御紹介したいと思います。これは、集団的自衛権だとか個別的自衛権だからということで違憲だというふうに言っているのではなくて、要は、構成要件の問題であるということなんですね。
　例えば、大森元内閣法制局長官はこうおっしゃっています。政府案に対しては、現実的にはほとんど制限的作用を果たさない、まやかしの要件を設定したにすぎない、歯どめもないのも同様、こういうふうにおっしゃっておられます。
　また、阪田元法制局長官は、集団的自衛権そのものが違憲だというわけではないけれども、政府の要件は余りに広がり過ぎているので、これは違憲であるというふうにおっしゃっておられます。
　それから、憲法審査会で違憲の表明をされました小林節教授はこうおっしゃっています。政府案の存立危機事態はなぜ違憲と判断されるかということに対して、我が国の存立が脅かされ、国民の生命、自由及び幸福追求の権利が根底から覆される明白な危険の要件は、我が国に向けられた武力攻撃を指す、示す概念であり、それ以外にはない、物資の不足による経済危機など武力攻撃以外の事態まで含まれるという解釈は誤りである、そのような理由づけによる集団的自衛権は到底これまでの合憲判断の論理の枠内または延長線上にあるとは言えない、具体的にいかなる事態を想定した構成要件か、政府の説明を聞いてもなおはっきりとしない上に、余りにも曖昧過ぎる、国家の作用の中で最も厳格であるべき軍事力の発動要件が、その時点における政府の総合判断という名目のもとに権力者の一存に委ねられている、こういう構成要件の曖昧さをもって違憲というふうにおっしゃっておられるわけです。
　ですから、先ほど松浪委員が御指摘あったように、個別だの集団的だのという問題ではなくて、いわゆる歯どめがしっかりきいていて、あくまでも我が国の自衛のための措置になっているかというところを、我が党案としてはそこの部分をしっかり遵守しているということでございます。
　　　　〔委員長退席、御法川委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>197</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　今、松浪委員が御指摘ありましたように、同じような恒久法という形で出させていただいていますが、一つの大きな違いは何に基づいてこれを行うかということで、我が党案は、あくまでも国連憲章の第七章に基づく、あるいは安保理決議と同等と認められた平和のための結集決議、これに限定しているわけでございます。政府の場合は、国連総会の決議等さまざまな決議を根拠としてこの支援活動ができるというふうになっております。これは我々としては、あくまでも国連憲章の第七章に基づく決議を根拠にして支援活動を行うということにさせていただいております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>201</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　後方支援活動などの活動を行うに当たっては、これは言うまでもありませんけれども、憲法上の武力行使との一体化を避ける、回避するということに十分配慮をするということがまず大事なことだというふうに思います。
　その上で、もう一つ申し上げたいのは、法制をつくるに当たりましてはやはり立法事実というのが必要であって、従来は、武力行使の一体化を避けるために非戦闘地域という概念をつくっていたわけでありますが、今回、政府は、現に戦闘行為が行われている現場以外のところではできるというふうに表現を変えているわけですけれども、御答弁の内容をいろいろ聞いておりますと、運用上は、実際は非戦闘地域のようなところで活動をするというような御答弁をされていると私は理解しておりますので、であれば、なぜこの表現を変えなければいけないのかというのは理解に苦しみます。
　現状の法制度の中で十分私は支援活動はできると思いますので、武力行使の一体化を避けるためにも、非戦闘地域というのを維持して、これに限定するという考え方でございます。
　　　　〔御法川委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>219</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　ありがとうございます。
　今、村岡委員が御指摘のとおり、日本を取り巻く環境は確実に変化をしているということであります。尖閣諸島の問題もございましたし、それから南シナ海の方で埋め立てが行われている、あるいは北朝鮮が核兵器を保有しているというようないろいろな状況の変化の中で、当然我々もしっかりと防衛力を強化していかなきゃいけないという認識は、これは恐らく共通なんだと思います。
　我々は、あくまでも自国を守るため、そして、アジア太平洋とか、自分の周辺の安全を確保するため、あくまでも自国の防衛、安全を確保するために法整備をしていくという考え方でやらせていただいておりまして、島嶼防衛には領域警備法、そして、それ以外の有事等に関してもその他の法案ということで、三法案を出させていただいておりますが、全てやはり自国防衛のためということに限定をさせていただいているということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-07-10</date>
                    <speechOrder>225</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　先日、自民党の高村副総裁と、我が党の案について御説明をさせていただきまして、意見交換をさせていただきました、公明党の北側副代表も御一緒でしたけれども。
　高村副総裁の方からは、まず一つは、非常に単純化すれば、維新さんの場合は日本に武力攻撃がある場合に限定しているんですね、我々は武力攻撃に限定していなくて、それ以外の場合もあるというところが違いですねということで整理をいただいたので、非常に単純に申し上げれば、その点は違うんじゃないでしょうかということを申し上げたということです。
　それと、そのときお話ししている中での私の印象は、政府・与党案というのは、ある程度幅を広げておいて、だけれども、政府のそのときの判断で、ある程度、そこの中でしっかりと限定をしていくというような基本的な考え方、我々は、広げようの余地のない、限定したものを法文の中にしっかり落とし込むというアプローチ、恐らく、ここの基本的な哲学の違い、これが政府と維新の案の違いなんじゃないかなというふうに私は感じております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907100298019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>我が国及び国際社会の平和安全法制に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2015-07-08</date>
                    <speechOrder>485</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井議員　ただいま議題となりました維新の党提出の平和安全整備法案について、提出者を代表して、その趣旨及び概要を御説明申し上げます。
　さきの大戦が終わって七十年、東西冷戦終結から二十五年となりますが、国際情勢の変転は休むことを知りません。東アジア地域においては、大規模な軍事力を有する国が、国際社会に説明責任を果たさない不透明な形で軍事費をふやし続ける一方、国際社会の懸念を無視して核開発を強行する国家も存在しております。
　このような厳しい安全保障環境の変化のもとで、日本国憲法の平和主義の理念を堅持しつつ、日米同盟を一層強化し、自由と民主主義等の価値を共有する諸国とも連帯して、我が国を守る必要があります。どんな時代でも、我が国の領土、領海、領空、そして国民の生命財産を守り、平和な国民生活を守っていくことは、国民から政府と国会に課せられた最も重い使命であります。
　しかるに、現在の安全保障法制は、必ずしもこの使命を十分に果たせない可能性があります。例えば、日本周辺で、日米安保条約に基づき現に我が国を守っているアメリカ軍が攻撃されても、我が国自身が武力攻撃を受けていなければ日本は反撃ができません。我々維新の党は、このような場合には我が国が自衛権を行使できるようにすべきと考えます。これなら、日本が堅持してきた専守防衛の原則から一歩も外れませんし、最近の安全保障上の課題にも対応できます。憲法解釈上も、もちろん合憲であります。
　これに対し、現在衆議院で審議されている政府の安保法案では、自衛権発動の要件であるいわゆる存立危機事態の概念が曖昧過ぎます。法律の文言にある我が国と密接な関係にある他国はどこか、また、我が国の存立が脅かされて、国民の人権が根底から覆されるのは、我が国が武力攻撃を受けない限り起こり得ないと考えますが、これでは、そのときそのときの政府がいかようにも解釈できる余地があります。憲法学者はもちろん、歴代の元内閣法制局長官が政府案を違憲と断じるのも道理ですし、国民の心配や不安感が高まるばかりなのも当然です。
　そもそも政府は、どのような安全保障上の理由で政府案を提出しているのでしょうか。具体的な事例として政府が繰り返し挙げるのは、ホルムズ海峡の機雷掃海です。しかし、国民にとって最も切実な安全保障上の懸念は、この東アジアとその周辺、すなわち朝鮮半島、東シナ海、南シナ海等における不測の事態ではないでしょうか。現在の安全保障環境で我が国を守るためには、自衛隊の活動地域も真に自国防衛に必要な範囲とすべきです。
　維新の党は、我が国の安全保障上の新たな状況に対応するため、日本国憲法を尊重、擁護するべく、専守防衛の原則にのっとり、あくまで日本の領域を守ることを目的として、本法案を提出することといたしました。
　次に、本法案の概要について御説明申し上げます。
　自衛隊法の改正につきましては、武力攻撃危機事態、すなわち、条約に基づき我が国周辺の地域において我が国の防衛のために活動している外国の軍隊に対する武力攻撃が発生し、これにより我が国に対する外部からの武力攻撃が発生する明白な危険があると認められるに至った事態には、我が国が自衛権を行使できることとしております。また、国会承認をより厳格で実質的なものにするため、特定秘密を含む情報の提供を受ける専門的な組織を国会に設ける検討も行います。
　また、事態対処法の改正においても、自衛隊法同様に、武力攻撃危機事態においてその武力攻撃を排除すべきこと等を定めております。
　周辺事態法については、安保条約の実効性を確保するという現行法制の基本的論理を維持します。周辺事態の概念、後方支援の概念も残し、武力行使と一体化しないような制約を設け、支援対象はアメリカ合衆国軍隊のみとします。
　ＰＫＯ法の改正については、駆けつけ警護を人命救助の限定的な目的にのみ認める一方、国連が統括しない活動は、現行法同様、人道救援、選挙監視の枠内の協力にとどめます。
　その他、上記改正にあわせ、その他各法も含めて、所要の規定の整備等を行います。
　以上が、本法律案の提案の趣旨及び概要であります。
　御審議の上、委員各位の御賛同をよろしくお願い申し上げます。
　次に、維新の党提出の国際平和協力支援法案について、提出者を代表して、その趣旨及び概要を御説明申し上げます。
　戦後の日本は、国際社会における平和の恩恵のもとに、今日の国際的地位を築いてまいりました。その地位にふさわしい貢献を国際社会全体の平和のために行うことは、日本国憲法の平和主義に含意されているものであります。とりわけ、国際人道復興支援等を積極的に行うことは、平和国家日本の国柄にふさわしいものです。我が国は、国際の平和と安定のために国連安保理決議が武力行使を容認した多国籍軍に対しても、その都度特措法を制定して協力支援を行ってまいりました。そして、その必要性が徐々に国民に認知されつつあります。
　したがって、こうした国民の理解と国際的に正当な基本的法理に基づいて、従来の特措法での一時的な対応から一歩進め、適時かつ継続的な国際支援のための一般法をつくるべき時期が来たものと考えます。もちろん、国際的な正当性等に少しでも疑義がある活動は従来どおり特措法での対応が原則と考えますが、国民も国際社会も認めるような一般法を我が国の主体的、積極的な国際貢献のためにつくるべきであります。
　このため、維新の党は、国際平和共同対処事態において人道復興支援、協力支援活動等を行うことにより国際社会の平和及び安全の確保に資することを目的とした一般法、国際平和協力支援法案を提出することといたしました。
　次に、本法案の概要について御説明申し上げます。
　我が国が支援できるのは、国連憲章の第七章決議、またはそれと同等の平和のための結集決議に基づく多国籍軍のみとします。活動地域は非戦闘地域のみとして、計画自体を国会の事前承認の対象といたします。また、人道復興支援は、残党勢力による組織的、継続的な抵抗の意思のない場合のみに行います。
　最後に、武力行使との一体化を回避するために、武器弾薬の提供、戦闘行動のために発進準備中の航空機に対する給油、整備は禁止いたします。
　以上が、本法律案の提案の趣旨及び概要であります。
　御審議の上、委員各位の御賛同をよろしくお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907080298018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0298/18907080298018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>243</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　維新の党の今井雅人でございます。
　本日は、口永良部島でまた噴火があったそうですので、幸い皆さん避難しておられたということでございますが、十分対策を政府も講じていただきたいということを最初にお願い申し上げておきたいと思います。
　きょうは、年金情報が流出した問題を取り上げてやりたいと思いますけれども、これまでいろいろなところでこの議論がされてきましたけれども、この問題は二つに分けて考えなきゃいけないと思うんですね。一つは、今回の個別事案に対して対応がどうであったか、そして、今の対応がどうであるか、これからどうしなきゃいけないか。もう一つは、そもそも論、通常の体制の整備とかルールとか、そういうものがきっちりと整備をされていたのかどうかという問題ですね。やはり二つに分けて考える必要があると思いますので、それをちょっと分けてきょうは議論したいというふうに思います。
　最初に、今起きていることの話なんですが、少し細かいところから入りたいと思うんですが、これは私が本当に気になっている点でありますので、ちょっと二点お伺いをしてまいりたいというふうに思います。
　最初に塩崎大臣にお伺いしたいと思うんですけれども、先ほど、午前中の討議で警察庁の方から、今ほかにないかというのを捜査しているということで御答弁がありました。きょうは、御答弁していただこうと思いましたけれども、先ほど答弁がありましたので、そちらはちょっと省略させていただきまして、なかなか、捜査中ということで詳しい情報は出していただけないんですが、報道ベースでは、二十台ぐらいのサーバーに、まだいろいろなところに情報が出ていって、そのうち一つ、海外にあるところのサーバーには大量に個人情報が流れているという報道があります。
　これが外に出ている可能性は、私は非常に高いと思いますけれども、なかなかそうは答弁いただけないでしょうから、今、百二十五万件以外に個人情報が外に流れている可能性は排除できないということは、この認識でよろしいでしょうか。
　　　　〔委員長退席、金田委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>245</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ちょっと、それぐらいは答えていただきたいんですけれども。
　詳しいことを言っているんじゃないんです。そういう可能性は、今の段階では排除できませんよね。ないかもしれませんけれども、今調べているわけですから。多分、私より情報をつかんでいるはずですので、そういう可能性は排除できないぐらい言えると思うんですが、もう一度お願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>247</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　お答えいただきたいんですが、時間がないのでこれ以上聞きませんけれども、私、実は心配していることがあるのは、年金の、自分のところから流れていないかというので、機構に照会をされた方に直接お伺いしました。どういうふうにお答えを受けたかといいますと、情報が流出していることは確認できませんでした、御安心ください、こういうふうに言われているんですね。
　これは、ある意味間違っていないんです。現在のところ、情報が流出していることは確認できません、御安心くださいということですけれども、これは聞いている側はどう思うと思いますか。ああ、私の分は流出はしていないんだ、完全にそう思っていますよ、こう言われたら。仮に、今、百二十五万件以外のところから出てきて、その方の情報が実は外に出ていましたということになったら、大変な社会問題になりますよ。
　だから、機構の方にお伺いしたいんですが、私はやはり、こういう言い方をするのは非常に不誠実だと思うんです。まだわからないという部分があるわけじゃないですか。それを御安心くださいと言い切るというのは、やはりちょっと言い過ぎじゃないですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>249</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　今の言い方でも、私はちょっと不誠実だと思いますね。
　ここで、こうしろというふうに言うつもりはありませんけれども、ぜひもう一度答弁いただきたいんですが、大変言い方が難しいのはわかっています。しかし、まだ確定していない部分がたくさんあるのにもかかわらず、大丈夫なんだという印象を与え過ぎるというのは、もし何かあったら本当にこれは大変なことになりますよ。だから、そこを、言い方をもう一度考えていただきたいと思うんです。
　大臣、ありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>251</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　理事長、今のような御指示を受けているんですか。それで、安心してくださいというような言い方は、機構で自分で考えて、ちょっと言い過ぎましたということでよろしいんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>253</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ぜひお願いしたいと思います。
　私は、何をやっているんだと追及しているんじゃなくて、本当に、これから、こういうことをやっていると後で混乱を招きますよ、だから、そうならないように丁寧にやっていただきたいということをお願い申し上げておきたいと思います。
　もう一個なんですが、実は、実際に情報が漏れた方に対して早い対応策を発表しておられまして、そのうちの一つが基礎年金番号を変更しますということの今対応をされておられますね。これは実は、電話でかけると大変紛らわしいというか詐欺の疑いもあるので、封書で送られているというふうに伺っていますけれども、これも実はちょっと私は心配しております。
　これは、御年配の方、封書を送りましたね。送るというのは、こちら側からは送れますけれども、向こうが受け取ったかどうかわからないんです。届いてはいるでしょうけれども、でも、何かにまじってぽっと捨てちゃったりするかもしれませんし、必ず向こうに伝わっているかどうかわからないと思うんです。私は、機構の方から送っても、相当な数の方、自分が御認識なさらない方が出てくると思いますよ。この点は御認識ありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2015-06-18</date>
                    <speechOrder>255</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ちょっと今確認したいんですが、九月からということは、その間は変更のないままこの状態が続くということですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0018/18906180018019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
