<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>26</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>26</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2010-12-08</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　民主党の今井雅人でございます。本日は、質問の機会をいただきまして、本当にありがとうございます。
　私の住んでおります岐阜県下呂市は、森林率九一％というところでございまして、かつて材木で財をなした方がたくさんいらっしゃいましたけれども、今やもうその見る影もない状態でございます。さらに、最近、間伐が進まずに山が非常に荒れていまして、特に、ナラ枯れの影響が本当に深刻で、地元も大変困っているわけでございますが、そうした地域にとって、林業の再生とそれから森林の整備、これはもう最重要の課題と考えておりまして、本日は、その観点から幾つか質問をさせていただきたいと思います。
　まず、大臣にお伺いしたいんですが、環境税導入に伴う森林整備への財源措置ということでございます。
　来年の秋に環境税が導入される方向で検討されているというふうに伺っておりますけれども、税の使い道についてなんですが、報道等を見ますと、どうも私には経済産業省所管の対策ばかりが目立つように感じます。私は、森林整備も温暖化の重要な対策だと考えておりまして、ぜひこれに対しても環境税を活用していただきたいと思います。
　農水省としても、二十三年度の税制要望で、地球温暖化対策を推進するための税制度の創設に伴う措置を要望しておられるというふうに承知をしておりますけれども、この件についての政府としての姿勢あるいはお考えを鹿野大臣にぜひお伺いをしたいと思いますので、よろしくお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2010-12-08</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　大変力強いお言葉をいただきまして、本当にありがとうございました。
　これから、十二月、一月、大変これの佳境を迎えると思いますので、ぜひ政務三役の皆様には、経済産業省に押し切られないように強い姿勢で臨んでいただきますよう、よろしくお願いを申し上げます。
　次に、間伐の政策についてお伺いをしたいと思います。
　来年度予定されております森林管理・環境保全直接支払い制度の創設に際しまして、間伐等への支援はゼロベースで見直し、搬出間伐への支援に限定するという方向性が示されておろうかと思います。
　しかしながら、私、地元の森林関係の業者さん等にお伺いしますと、これでは搬出間伐のできないような山が荒れてしまうのではないかという不安の声が本当に今たくさん上がってきております。
　将来的には、林業専用道ですとか森林作業道を張りめぐらせて、どこからでも搬出できるような体制にするのは、それは理想だと私も思いますけれども、それにはかなり長い年月を要すると考えられますし、その間に森林整備に支障が生じるんじゃないか、そういうおそれがあるんじゃないかということを私自身も非常に危惧しているところでございます。
　ですから、政策を大きく転換するときには、こうした観点もぜひ配慮していただきたいというのが私の願いですが、この点について政府としては現在どういう御認識を持っておられるかについての御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2010-12-08</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　済みません、もう一度ちょっと確認したいんですけれども、搬出間伐をどんどん推進していくということの方向性は私も正しいと思います。ですから、その間に切り捨て間伐のような状況はないような配慮をしながら段階的に進めていく、そういう御答弁でよろしかったでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2010-12-08</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　ほかにも質問したいことがありますので、これで終わりますけれども、ぜひ現場の声を聞いていただきながら、森林が荒れないようなことを十分配慮した上で政策を進めていただきたいということを改めてお願いを申し上げておきたいと思います。
　次に、木質バイオマスの利活用の推進についてお伺いをしたいと思います。
　民主党の二〇〇九年のマニフェストにも木質バイオマスの利活用の推進ということが挙げられておるわけでございますけれども、さまざまな、いろいろな施策があると思いますが、こうした対策の一つとして、固定価格の買い取り制度による木質バイオマス発電というものなども挙げられるというふうに承知をしております。
　私の選挙区の白川町でも、これは私、以前もほかの委員会で質問させていただいたんですが、こちらでもかなり以前から木質バイオマスでの発電の取り組みを町を挙げてやっておるわけでございますが、現状の売電価格ではなかなか採算が合いませんでして、町の財政に大変今負担となっておりまして、町としましては、民主党が挙げました固定価格買い取り制度に今大変な期待を寄せているところでございます。
　経済産業省の方で、現在、年内までにこの概要を決めて来年の通常国会に提出するというような段取りになっているというふうにお伺いをしておりますけれども、農水省として、この木質バイオマスの利活用という観点から、木質バイオマス発電の方の取り組みというのを、経済産業省の方に向けてどのような取り組みをされているか、あるいはどういう姿勢でおられるか、このあたりについてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2010-12-08</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　どうもありがとうございました。
　実は今、こうした発電所では、本当は間伐材を使ってやろうとしているんですが、なかなか採算が合わないので産業廃棄物を燃やしてやっているんですけれども、この買い取り制度を導入していただければ、間伐材が利用できるようになって、さらには森林の整備ということにつながっていきますから、非常にいろいろな波及効果が出てくると思いますので、ぜひこの推進をしていただきたいということをお願い申し上げたいと思います。
　最後にもう一点、公共建築物木材利用促進法、ことしの五月二十六日に公布をされましたけれども、これについてお伺いしたいんです。
　この法律に関しましては、さまざまな関係者から非常に高い評価を私もいただいております。しかしながら、重要なのは、公共建築物への木材利用を促進するためには、これからの具体的な対策がなければ絵にかいたもちになりかねないと思います。財源の手当てもあると思いますし、それから、建築基準法の見直しなどさまざまな点があろうかと思いますが、政府として、今後具体的にはどのような対策を講じていくおつもりであるか、御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2010-12-08</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　今お話ございましたように、自給率五〇％ということでございますので、ぜひ積極的に推進をしていただきたいと思います。
　時間が参りましたので、これで終わります。どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0009/17612080009006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　民主党の今井雅人でございます。
　私は、銀行におりましたころ、日銀の皆様には大変お世話になっておりまして、特に後ろにおられる中曽理事には非常にお世話になっておりまして、そういう立場から、きょう質問させていただくことを本当に光栄に思います。ありがとうございます。
　二十五分という時間でございますので、聞きたいことはたくさんあるんですけれども、できるだけ絞ってきょうはお伺いしたいということで、デフレーションと金融政策ということを中心にきょうはお伺いをしてまいりたいというふうに思いますので、よろしくお願い申し上げます。
　まず最初に、今日の日本、デフレーションが非常に深刻であるという問題があるわけでございますけれども、一つに、金融危機の後の景気循環、大幅な景気後退による物価下落ということがあろうかと思いますが、この金融危機の発祥であるアメリカ、既にもう消費者物価指数はコアでも年率で一％を超えている、アメリカですら物価は上昇傾向にあるという中で、日本は依然として物価が下落傾向にあるということで、この数年間を見ましても、世界で非常に特殊なデフレーションのスパイラルに入っているということが言えようかと思います。
　もちろん景気のサイクルということもあろうかと思いますが、今、日本がほかの国とは違って、デフレーションのスパイラルに入ってしまっているこの特殊要因が何であるのかということを、今、日銀としてどういう御認識をお持ちか。まず、これをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　今御指摘のように、雇用環境の特殊性というか、これはむしろ日本のいいところであると思いますが、それが一つの物価上昇につながらない原因である。それから、期待成長率が低いというお話がありましたが、そういう特殊な環境の中にあるということであれば、なおさら金融政策は大胆に行っていかないと、なかなかその効果は出てこないということではないかというふうに思います。
　この金融危機におきましてさまざまな政策が打たれてきて、政策金利を引き下げて〇・一％まで下げた後に、ほとんどゼロ金利ですから、この後は量的緩和的な対応がいろいろなされてきまして、直近では、固定金利オペが昨年の十二月には十兆円程度の規模、それからことしの三月には二十兆円程度ということで、ただいま残高が十七、八兆円ぐらいというふうにお伺いしておりますが、こうした量的緩和等の政策が現在どの程度効果が出てきているという御認識でいらっしゃるか、これをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　今、総裁のお言葉の中に、プラスの物価ということでお話がありました。多分これは、今現在ある中長期的な物価安定の理解というところにつながると思うんですけれども、中長期的な物価の安定の理解という中のこの中長期という言葉、これは具体的には何年程度ということで想定していらっしゃいますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　今までいろいろ質問してきたことには実は意味がございまして、先日、日銀の方とお話をしている中で、物価が今非常に下落しているというところで、相変わらず足元のところがまだ物価が上昇していかない、金融政策としてもっと大胆にやるべきなんじゃないか、量的緩和をもっと大胆にやるべきじゃないかということをお伺いしましたところ、これは中長期的に物価を上昇していくための政策であるので適切だと思っているというような意見をお伺いしまして、少し私は危機感を覚えたんです。
　というのは、今、民主党の方でもデフレ議連というのが立ち上がったりして、デフレに対して、今一番この日本の大きな問題であるということは、恐らくいろいろな方の共通認識じゃないかなと思うんですね。その中で、足元のところが物価が上がっていないけれども、中長期的に上がっていくんだからいいんだ、こういう論調で金融政策をやられてしまうと、それこそ金融政策というのは、ここの監視性というか妥当性は一体どうやって担保されるんだということを私は実は考えております。
　先ほど、小野塚議員の方からインフレターゲットというのがありましたが、イギリスなどでは、インフレターゲットの幅をつくって、そこから逸脱すると財務大臣に書簡を出すというような制度がありまして、しっかりとその場面場面で、これからどうやっていくんだということを、対応をとっていくということを表明しなきゃいけないわけですね。
　日本がそのインフレターゲットを採用するか否かということに関しては議論があると思いますが、足元のデフレの状態を本当に日銀として克服していくんだという強い決意を、私は国民の一人としてもぜひお伺いしたいんですね。それを中長期的、中長期的というふうに言われてしまうと、何だか逃げているんじゃないかというふうに感じざるを得ないときも場面場面ではあるわけなんです。
　ですから、きょう総裁に、デフレを克服するということに対しての日銀としての強い決意をぜひお伺いしたいなということで御質問をさせていただいたんですが、この点についてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　ちょうど今商品市況の話が出ましたので、次にその質問をさせていただきたいと思うんです。
　現在、日本で消費者物価指数というのを一つのメルクマールにしていると思いますが、これは、いわゆる除く生鮮品のコアというのを今一つの指標としてごらんになっているというふうに理解をしておるわけでございます。御案内のとおり、アメリカの場合はエネルギーを入れたコアというのを見ているということだと思いますが、ちょうど二〇〇六年の四月に日銀レビュー、これは当時の企画局の白塚さんが書かれておりますが、そこにこういう記述がありまして、ちょっと読ませていただきます。
　日本のエネルギー関連価格は、一九九〇年代前半までは、原油価格の変動につれてやや大きく変動していたが、一九九〇年代後半以降、振れ幅は小幅化していることなどが指摘できる、我が国では、これまでコア指標として主に、除く生鮮食品が利用され、米国と異なりエネルギーは控除されてこなかった、上記のような日米の違いを考えると、我が国ＣＰＩを見ていく上で、除く生鮮品に注目していくことはそれなりの合理性を有していたと思われるというコメントがありまして、これが今の日銀の見解ではないかというふうに思います。
　過去に、実は見てみますと、今も御指摘がありましたが、ゼロ金利の後に二〇〇六年の七月に一五ベーシスの利上げをし、そして七年二月に二五ベーシスの利上げをしておりますが、このときの物価の動向を見ますと、実は、確かに生鮮品を除く総合の物価指数はプラスに転じておりますが、エネルギーを除くコアコアと言われている消費者物価指数は依然としてマイナスでした。そしてその後、二〇〇八年、これは原油価格が百四十七ドルまで上がったときでありますが、このときに生鮮品を除く総合指数は二％を超えましたけれども、やはりエネルギーを除くとほとんどゼロという状況でありまして、つまり、エネルギー価格が上がったことによって物価が上がったということ、ここははっきりしているわけです。
　このエネルギー価格が上昇したのは、では日本で、国内で需要がふえたからかといったら、そうじゃありません。これは国際価格が上昇したことで上がったわけでありまして、通常、金融政策で金利を上げるというときは、需要が喚起している、これを少し抑制するということで、物価の上昇を抑えようということでやっているんだと思いますけれども、このケースは、国際商品価格が上昇した、国内事情じゃないところで物価が上昇していることに対して金利が上げられている、そういう一部分もあるんじゃないかなと思うんですね。
　私自身は、実はこれから日本の金融政策を考えるに当たっては、やはりこのコアコア、これをひとつ指標にしていったらどうかなと思っておりまして、これをもしやらないと、今中国がこの一―三月も一一％を超える成長率をしておりましたけれども、これから二〇一五年に向けてＩＥＡが今石油の需要予測をしていますが、石油の増加のうち九三％が中国の増加に占められるという、とにかく中国がじゃぶじゃぶ石油を食うという時代が来るわけです。そう考えると、今後石油の価格がまた上昇する可能性が非常に高い。
　そうすると、除く生鮮品の消費者物価はどんどん上がるけれども、ほかの、エネルギーを除いた部分は上がらないという状態のところで、また金融政策で、出口戦略ということで金利の引き上げというのが行われてしまわないんだろうか、そういう危惧を持っておりまして、エネルギーというところを、コアコアという考え方をぜひ入れていただきたいなと思うんですが、このあたりの御所見をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　ちょっと時間がなくなってしまいましたが、せっかく、きょうは政府の方から古川副大臣いらっしゃっていただいておりますので、一つだけ御質問させていただいて、終わりにしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2010-04-20</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　わかりました。きょうはどうもありがとうございました。
　先ほど金融政策のところございましたが、もちろんデフレの解消は、金融政策だけじゃなくて財政政策も大事ですので、ぜひ政府とともに一緒に取り組んでいただきたいと思います。
　きょうはどうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17404200095015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　衆議院議員、民主党の今井雅人でございます。きょうは質問の機会をいただきまして、ありがとうございました。
　私は岐阜四区の選出でございまして、岐阜四区といいますと、岐阜県の半分を占める、愛知県と同じぐらいの面積というところで、非常に過疎化が進んでいるところであります。きょうは少し地元ネタばかりの質問になりますが、こういう過疎地でいろいろな取り組みをしている、いろいろな問題が起きているということをぜひ大臣以下政務三役の方に知っていただきたいという思いも込めまして御質問をさせていただきたいと思いますので、よろしくお願いを申し上げます。
　最初の質問になりますが、私の選挙区に可児郡の御嵩町というところがございまして、実はここはかつて政府の方針で亜炭の鉱山をたくさん掘った地域であります。この御嵩町というのは以前産廃問題で非常に全国的に有名になったところでありますが、もう一つ大きな問題が実はこの亜炭の廃坑の問題でございます。
　今この亜炭の廃坑というのは、残柱方式といいまして、こういう柱みたいなものを残して穴がずっと掘ってあるんですが、この柱が今どんどん風化をしてきておりまして、陥没の事故が非常に今多発をしておりまして、最近テレビ等でもこの一年二年の間に何度も特集を組まれるという非常に深刻な問題になってきております。
　本質的な解決策は穴を全部埋めるというのが一番いいんですけれども、試算によりますと御嵩町だけでも一千億かかると。これは全国いろいろなところに点在しておりまして、特に九州に多いというふうに聞いておりますが、合わせると十兆円ぐらいかかるということで、この規模の財政を支出するのは非常に難しいということは理解をしているわけでございます。
　現在の制度では、特定鉱害復旧事業等基金というものを岐阜県の場合は五億円程度いただいて、この運用益で穴が陥没したものだけを修繕していくという対応がなされているわけでありますが、金額的にも非常に小さい金額で、しかも今財政が非常に厳しい状況ですので、五億円の運用といっても大した運用益が出ずになかなか本質的な対策ができないということで非常に困っておられます。
　全国的にこれを展開しようという動きも少し模索をしたんですけれども、実はこれも一つ大きな問題があります。穴がどういうふうに本当にあるのかということを本格的に調査すると例えば地価が下落するとかいろいろな問題があって、なかなか皆さんここに本格的に取り組めないという非常に微妙な問題があるんです。その中で御嵩町は全国で一番この問題に前向きに今取り組んでおりまして、お手元に大きい資料をお見せしておりますが、それが大体今穴があるであろうという地域を示しているもので、色の違いは深さを示しているのでありますが、それだけ大きな地域に広がっているということなんです。
　それで、全部を埋めるということは非常に現実的ではないんですが、一つ御検討いただきたいことがございます。それは実は、穴があいている地域、下に空洞がある地域の中には地震などのときの避難場所になる地域がたくさんありまして、例えば学校ですとか公共施設がたくさんあります。そうすると、例えば地震があって、みんな避難しようと思ったら、避難したところが陥没して、どこにも避難するところがなくなってしまう、こういう問題が非常に今危惧されておりまして、ただでさえ今地震が起きる可能性がだんだん高まっているというところで、住民の不安は本当に今高まっております。
　この点について、何とか少し国の方で対策を検討していただけないかと考えておるんですが、大臣の御所見をお願いしたいと思います。
　　　　〔主査退席、糸川主査代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　ありがとうございました。
　もう一度、ぜひお願いをしたいんですけれども、この問題は非常に時間のかかる問題だということは認識しておりまして、御嵩町の皆さんもそれは十分認識をしておるのでありますが、少しでもやはりいい方法がないかということで、国の方といろいろな協議をしながら、自分たちの意見も聞いてほしい、その中で解決策を見出していきたいということで、今後そういう地元の自治体の方々とまた協議をする機会をぜひつくっていただきたいと思いますが、この点についてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　どうもありがとうございました。
　この政策、民主党の、国民の生活を守る、安心、安全を守るということは非常に重要な観点でございますので、ぜひよろしくお願い申し上げたいと思います。
　次の質問に移りたいと思います。再生可能エネルギーについてお伺いをしたいと思うんです。
　現在、太陽光発電の方で固定買い取り制度というのが実施されているわけでありますが、民主党のマニフェストの中では再生可能エネルギーについての固定買い取り制度ということをうたっておるわけでございます。
　私の選挙区、北の方は、もう九割以上が森林という非常に山の多い地区でございまして、御案内のとおり、森林事業もかつては非常に栄えておりましたが、今は木材の価格が一立米一万五千円とか一万六千円とかいうところで、本当に林業が成り立たなくなっている。
　そんな中で、環境というものを使って森の整備というのをしっかりしていこうということに一生懸命取り組んでおられる自治体もあります。私の選挙区でいいますと、加茂郡の白川町というところに、平成十四年にバイオマス発電ということで、間伐材とかこういうものを使った発電をしようということで取り組みを始めました。
　しかし、残念ながら、なかなか採算が合わない。今、一キロワット当たり六円とか七円とかという状況でして、間伐材の残材を山からおろして、それを燃やして売るにはとても採算が合わない。実際に事業をやっていらっしゃる方に聞きますと、三十円ぐらいあれば何とか持続的に経営をやっていくことができるというお話でございます。
　きょう、お手元に二〇〇九年六月の読売新聞の記事があります。この記事の中にも、各地でこのバイオマス発電に取り組んでいたところ、結局、山に林地残材はあるんですけれども、これを運び出すコストが非常に高くて、燃やすものはあるんだけれども、運んでこられないので燃やせない、そのために発電ができないという、非常に矛盾というかいろいろ困った状況が起きておるわけであります。
　これも固定の買い取り制度を導入すれば解決する問題でして、かつ、間伐がしっかり進んで、残材をしっかり取り除くことで森がよみがえります。そうすると、木というのは人間と同じで、やはり生き生きと生きていると呼吸をしっかりしますので、そのためにＣＯ2の削減に効果があるということで、非常にいい回転になっていくという効果が見込まれているわけであります。
　そうした観点から、ぜひ、マニフェストに当初ありましたように、再生可能エネルギー全般にわたる固定買い取り制度というのを御検討いただきたいと思うんですが、そのあたりについての御所見をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　ありがとうございました。
　近藤政務官も山形の御出身ということで、大変豪雪地帯だと思われます。私のところも、実は北の方には世界遺産で有名な白川村とか、ああいうところがあるんですけれども、ことしは雪が非常に多くて、二メートルを超えるような積雪というのが何度もありました。
　それで、実は先日、ある太陽光発電のメーカーの技術者の方といろいろお話をしておりまして、太陽光発電というのは、基本的に太陽がさんさんと照るところで有効なわけでありますが、雪の降るところはいかがなんでしょうかということを質問させていただいたんです。いろいろ技術的なことで、あるいは手入れとかで幅はあるものの、やはり積雪量が一メートルを超えるとなかなか太陽光発電の普及は難しいですね、そういう御回答だったわけです。
　今、太陽光発電は非常に普及をしているわけでありますが、これは、言ってみれば、導入をした人たちにとってはメリットがありますけれども、導入ができない人たちから見ると、電気料金が上がるという、むしろ負担がふえる話であります。そう考えたときに、豪雪地帯の人たちにとって太陽光発電の普及というのは本当に公平でいいのか、やはりそういう問題というのはあって、私の選挙区でもそういう声はいろいろ起きるわけです。
　そうした観点で、太陽光発電だけではなくて、やはりいろいろな地域に公平な形でこういう再生可能エネルギーの買い取り制度というのを御検討いただきたいというふうに私は考えておりますが、近藤政務官の御所見をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　大変心強い答弁をいただきまして、ありがとうございます。ぜひこの点について御配慮をしながら検討していただきたいと思います。
　次の質問に移りたいと思います。実は、昨日、財務金融委員会でも同じような趣旨の質問をさせていただいたんですが、エコカー減税についての御質問をさせていただきたいと思います。
　今回、エコカー減税というのが前政権の政策を引き継ぐような形で行われるということでありますが、私は、この政策、景気対策にもなりましたし、民主党中心の政権の環境に優しいという政策にも合致していますので、ほかの政権であろうと、いい政策はそのまましっかり引き継ぐ姿勢は非常に評価できる姿勢ではないかと思います。
　その中身についてなのでありますけれども、きょうは資料をお持ちしておりますが、これは業界からいただいている資料であります。左の下の方を見ていただきたいんですが、階段状になっているのは、これは重量によって燃費基準というのが違っているというところで、だんだん重くなると燃費基準が下がってくるということです。きのうの朝日新聞にもちょうど、アメリカのハマーのが日本だとエコカーになるらしいということがニューヨーク・タイムズに出ていたというふうな記事がございましたけれども、現実的に、重い車であればあるほど燃費が低くてもエコカーであるというような状況になっているわけであります。
　この状況を見ますと、左の方に軽自動車があると思いますけれども、一部のハイブリッド車の中には軽自動車よりも燃費性能が劣っているものが実際にあるというのがまず一つ見てとれると思います。もちろん、大きい車は乗車人数が多いんだ、だから乗車人数で割るとどうなんだという議論もあります。でも、やはり実際問題、ふだん通勤、通学に使っている人から見れば、大きかろうが小さかろうが、一人二人でしか乗っていませんので現実的にはそれは余り変わりはないということなんだと思います。
　ところが、今回のエコカー減税、これはハイブリッド車に関しましては免除ということになっておりますが、軽自動車に関しましては七五％の軽減ということで、多少差がついているということであります。もちろん、ハイブリッド車の技術革新という点などを考慮している、あるいはもともと軽自動車税というのが優遇されているという面もあろうかと思いますけれども。
　私の地元は非常に所得が低いところでして、所得が低いところほど軽自動車の普及が多いというのは皆さん御存じのとおりだと思いますが、やはり低所得者にとっては少しでも減税というのは本当にありがたいわけです。ところが、ハイブリッド車はやはり値段が非常に高いのでなかなか手が出ないという方がたくさんいらっしゃいまして、今回のエコカー減税に関しても、田舎になればなるほどそのメリットを享受しづらい、そういう面がございます。
　なかなか難しいと思うんですけれども、例えば、今ここに「次世代軽自動車」とありますけれども、軽自動車の中にも最近はハイブリッド車が出てきているようでありますが、ハイブリッド以外でも、いろいろな技術の改善によって燃費をどんどんよくしていくということは可能で、これも技術革新の一つだと思うんですけれども、例えば、軽自動車で燃費が今リッター三十キロぐらいになったというようなものに関してはハイブリッド車と同様の措置を講じるとか、こういうことを検討していただけないかというふうに考えておるのでございますが、この点に関しての御意見をお伺いしたいと思います。
　　　　〔糸川主査代理退席、主査着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　ありがとうございました。ぜひ、次のときにはまた御検討をいただきたいと思います。
　次の質問に移りたいと思います。家具の原産地表示の推進ということなんです。
　実は私の選挙区の飛騨の高山は、飛騨のたくみということで家具が非常に有名なところなのでありますけれども、現在少し困っていることがございます。いわゆる飛騨の家具と称しつつ実は中国産であるとか、なかなかブランド化というようなところがうまく進まないという問題がございます。
　現在の法律によりますと、家庭用品品質表示法の中ではいろいろの品質表示義務があるんですが、その中に原産地表示という義務が入っておりません。どれで担保されているかといいますと、これは所管ではありません、消費者庁になりますが、不当景品類及び不当表示防止法というものの中で、誤認をされるようなものに対しては警告をするというようなことが今なされているわけであります。
　この問題は少しイタチごっこになっておりまして、実際問題一番いい解決方法は、どこかのところでこういうものに対して、ブランド化を推進するに当たって、原産地表示というのを義務づけるということが一番いい解決法で、これが各地域のブランド品の推進あるいはそういうところの品質の保持につながってくるというふうに私は考えておりまして、ぜひこの点について御検討いただけないかということをお願いしたいんですが、この点について御見解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　済みません。通告をもう少しはっきりとした内容にすればよかったんですが、ぜひこの点を認識していただいて、家具だけではなくて各地域でやはり同じ問題が起きていると思います。地域経済を活性化させるには、やはりブランドの確立というのが非常に重要ですので、原産地表示というのをぜひ御検討いただきたいと思います。
　時間がございませんので、最後に少しだけ、質問というか御要望みたいになりますけれども。
　今、ＩＴがどんどん進化している中で、いわゆるＩＴによる電力の消費量が非常にふえていくというところで、これを省力化していかなきゃいけないという取り組みを国はやっていかなければいけないと思うんですが、原口ビジョンでもＰＵＥを一・二ぐらいまでに下げようというようなものが発表されております。
　実は私の選挙区の、神岡鉱山が昔あったところですが、ここは今はもう廃坑になっていまして、穴がずっと長い間あるんですけれども、これは今いろいろな民間企業の調査で非常にデータセンターに適しているところと。水があります、それから気温が十四、五度ぐらいでずっと保たれているということで、自然を使ってデータセンターのエネルギーの省力化あるいは冷却をするということ、これができるという非常にいい立地でありまして、何とかこの地に、民間も、それからできれば政府のデータセンターかもしれませんが、これからクラウド化が進んでいく中で、そういうデータセンターをぜひここでつくったらどうかなということを地域の皆さんと今検討しているところでございます。
　これは地域の経済の活性化にもつながる非常に大事なプロジェクトだと思っておりますので、こういう点について、一般論でも結構です、ぜひ御検討いただけないかと思います。ぜひよろしくお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2010-02-25</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井分科員　どうもありがとうございました。これで私の質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0037/17402250037001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-02-24</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　民主党の今井雅人でございます。きょうは質問の機会をいただきまして、ありがとうございました。
　きょうは、民主党四人質問ということで、質問が重ならないようにということで考えてまいりましたので、少し細かい、マニアックな質問が多いかと思いますが、今井はいつも細かいことばかり言うなというふうに思わないでいただきたいと思います。
　ただ、きょうの質問は、私がいろいろな国民の皆さんから、こういうところもどうなんだというところでいろいろ意見を伺っている、その声をきょうこの委員会にお届けする、そういう趣旨で御質問をさせていただきたいと思いますので、よろしくお願い申し上げます。
　御答弁は、実務的になると思いますので、峰崎副大臣を中心にお願いしたいと思います。
　まず最初に、エコカー減税についてお伺いをしたいのですけれども、このエコカー減税、前自公政権からこの政策はなされておるわけでありますが、景気対策としても非常に効果があって、さらに、民主党を中心とする政権の、環境に優しいという、これにも合致しているということで、前政権の政策ではありますが、いいものはそのまま引き継いでいこう、こういう姿勢は大変すばらしいことではないかというふうに思っているわけでございますが、中身を少し御質問したいのです。
　資料をお出ししていると思いますが、この資料の乗用車の方のグラフなんですけれども、実は、このエコカー減税というのは、いわゆるハイブリッド車に非常に特典があるような仕組みになっているわけであります。このハイブリッド車のところの、下の階段のようなグラフがありますけれども、重量に従って燃費基準というのができているわけであります。これは、重い車ほど燃費がもともと悪いので、それを改善するということでこういう基準がなされている、それは一つの考え方であろうかと思います。
　ただ実態は、この左側の方を見ていただきたいのですけれども、軽自動車。軽自動車は、単純な燃費だけで比べると、一部のハイブリッド車よりも燃費性能がいいというものがたくさんあるわけであります。
　ところが、まあいろいろな意見があると思います、例えば、大きい車は乗車人数が多いのでその分も考慮しなきゃいけないという御意見もあるかと思いますが、ただ、一般的に私が考えますと、例えば通勤に使っている、日常生活に使っている場合は、やはり一名、二名で運転をするということで、軽であろうが重い大きい車であろうが、そこは同じなんじゃないかというふうに考えているわけであります。
　それで、このエコカー減税のものを見ますと、ハイブリッド車は税が全額免除ということなんですけれども、軽自動車に関しては七五％軽減ということで、ハイブリッド車の方が優遇されているという状況が今あるのですけれども、幾つかの観点でちょっと考えていただきたいのですが、まず一つは、実際に環境にいいのはどういうことなのかということを考えたときには、まずやはり燃費というのが当然考えられるだろうということが一点ですね。
　それから、私は岐阜の非常に田舎のところにおるわけでありますけれども、田舎の人たちは非常に所得が低いんです。私の下呂市のところも、今、平均所得年間二百五十万円という非常に低所得者の地域なんでありますが、こういう低所得者のところほど軽自動車の普及は非常に多いんですね。例えば島根、それから鳥取、佐賀、こういうところなんかもそうなんですけれども、結局、高い車はなかなか買えないので、しかもガソリンの値段もなかなか払えないので軽自動車を買っているという地域があるわけですね。
　ところが、こういう地域の人たちは、このエコカー減税に関しては、どうしてもハイブリッド車に比べるとメリットの享受が少なくなっているというのがこの税制の一つの問題点じゃないかというふうに考えておりまして、実際ハイブリッド車を見ますと、プリウスなんかは二百万ぐらいで買えますけれども、ほかのは三百万、四百万、五百万で、なかなか一般の庶民には手が届かない、こういうものがありまして、やはり軽というものをどうしても買わざるを得ないというところがあるわけです。
　ぜひ、そういう地域を大事にするという観点から、こういう低所得者向けのところにも光を当てていただいて、この減税のところを少し御検討いただけないかということを考えておるわけでありますが、この辺についての御意見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-02-24</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　軽自動車税ということで既に優遇があるというのは承知しておりまして、ただ、新しい政策をやるということでありますので、そこの新しいところに関してはまた新しい対応をしていただくということをぜひお願いしたいと思いますし、先ほどのハイブリッドのことですけれども、これは軽自動車の業界の方に聞いてまいりましたら、やはりあれだけ小さい車体の中にハイブリッドというものを搭載するのが非常に難しいということで、現実的には軽自動車のハイブリッドというのは難しいわけです。
　ところが、軽自動車業界は、燃費、リッター二十四とか二十七とかいう世界を何とか三十ぐらいに持っていきたいということで、違う形での技術革新ということを今模索しておられるようですので、そのあたりのところもぜひ御配慮をいただきまして、今後御検討いただきたいということを申し上げておきたいと思います。
　次に、金融所得一体化の税制に関しまして、外国証拠金取引というものに関しての質問をさせていただきたいと思います。
　これはまた、なじみのない方がいらっしゃるかと思いますけれども、一応御説明をしたいと思いますが、平成十年に外為法が改正になりまして、そこから外国為替証拠金取引、いわゆるＦＸと言われているものですが、これが非常に拡大をしてまいりました。ところが、最初の段階では監督官庁がなかったものですから、かなりうさん臭いようなものもいろいろ起きたわけであります。それで、平成十七年に金融先物取引法の一部を改正する法律というものが施行されまして、このＦＸ、外国証拠金取引が金融庁の実質監督下に入るということになりまして、それと同時に、当時の東京金融先物取引所、現在の東京金融取引所でございますが、ここにもう一つ、くりっく三六五という商品が上場をされたわけであります。
　当時、十七年に上場されたときに、この上場の商品は租特の適用ということで、申告分離課税、先物取引の損益通算、それから、三年間にわたって先物取引の雑所得の繰り越しの控除が可能、こういう特例がついたわけでありますけれども、その後、相対の店頭の取引の方もさまざまないろいろな改善がなされまして、平成二十年度の税制改正では、店頭のＦＸ取引においても取引所の取引と同様に支払い調書制度というのが導入されました。これで、まず取引所取引と同じような制度に一つなりました。
　それから、金融商品取引業に関する内閣府令ということで、ことしの二月より、店頭の取引も金銭信託の義務化ということが義務づけられまして、もう既に始まっております。
　さらに、この二十二年の八月からは、レバレッジの規制ですとかロスカットルールの義務化ということが施行されるということになっておりまして、現時点におきましては、取引所取引と店頭取引の仕組み、あるいは安全性、投資家保護の観点、ほぼ同じような状況になっているわけであります。
　しかしながら、税制だけが今ばらばらの形になっておりまして、上場のものに関しては申告分離課税、店頭に関しては雑所得で総合課税ということになっているわけであります。
　もともとの経緯はいろいろあったとは思いますけれども、こうやっていろいろなところが改善されている中で、今ほぼ同じ条件になっていますので、税制も一体化すべきではないかと思います。
　つけ加えさせていただきますと、現在、取引所取引の方は口座数が十七万、預かりで一千百億円ということですが、店頭の方は二百六十六万口座ありまして、預かりが五千二百億円で、圧倒的に店頭の方が今マジョリティーを占めているところで、投資家の方からもたくさん要望が来ておりますので、この点をぜひ検討していただけないかということで、これについてのお考えをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-02-24</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　どうもありがとうございました。
　実はこの問題、ちょっと観点が違うんですけれども、ちょうど人事の問題のところでいろいろ、これは一月二十三日の朝日新聞でもこれが取り上げられまして、参議院の予算委員会の一月二十八日に世耕議員がこの点について触れられておりました。私は、これは実は観点は違うと思いますけれども、東京金融取引所と相対のところが違うということは、明らかに財務省から特別な権限が与えられた特別な会社であるというような批判を受けておりますので、こういう余計な疑義を受けないような、やはり税というのは公平ということが一番大事ですので、そういう観点からぜひ御検討をいただきたいと思います。
　次の質問に参りたいと思います。
　先ほどもございましたけれども、地球温暖化対策税についてお伺いをしたいと思います。
　今、税制大綱の中で、「平成二十三年度実施に向けて成案を得るべく更に検討を進めます。」ということで、現在たてつけについてはいろいろ御検討をなさっていると思いますが、私、きょうは、この使途の方について少しお伺いをしたいと思うんです。
　私の出身の下呂市は、森林が九一％というもう本当に山の中なのでありますけれども、昔は林業が本当に盛んで、町が非常に潤っておったのですが、今は見る影もないわけであります。最近、民主党の中で、第一次産業をもう一回活性化するということ、あるいは環境に優しい、これに対して地域の人は非常に今期待をしておられまして、これだけ森林を持っているということは、今までは不利な条件だったけれども、これからは本当に、こういう自然資源を持っているということは我々の財産であるというふうにみんなが今期待をしておるわけであります。
　大変残念ながら、今林業の世界は、私が申し上げるまでもないと思いますが、木材の価格が非常に下がっていまして、今は一立米一万五千円とか一万六千円とかという価格で、とてもやっていけない。間伐すらできずに、間伐をすると当然赤字がどんどんふえていきますから、山が荒れまして、それによって洪水が起きたりします。
　それから、環境の面から考えても、木というのはしっかり手入れをすると息をしっかりしますけれども、手入れをしないと人間と同じでなかなか息をしなくなってくるので、当然ＣＯ2の削減ということも、これはしっかり山を守っていくということは非常に大事なことだと思いますし、それと林業を活性させるということは非常にマッチすることだと思います。
　環境省が出しました税制改正要望の「地球温暖化対策税の具体案」の一番下の「使途」のところに、「「チャレンジ25」実現に向けた政策パッケージに盛り込まれる地球温暖化対策の歳出・減税に優先的に充てることとするが、特定財源とはしない。」というようなことで、目的税というようなことは今検討していないという内容がありますけれども、森林の整備ということは本当に環境に非常に重要なことだと思いますので、地球温暖化対策税を考えるときに、使途のところでぜひ、森林の整備というところに税の使い道を使うということをしたらいいんじゃないかなと私は個人的に思っておりまして、これは菅大臣の方に御意見をお伺いしたいと思います。よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-02-24</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　どうもありがとうございました。
　先ほどの菅大臣のお話ですけれども、実は私の選挙区の高山市でも、今、建設業界と森林組合協会が一緒になって転業をしていこうというプロジェクトが始まっておりまして、新聞等でも報道されておりますけれども、なかなかやはり価格が合わなくて、採算ですね、ここの部分が非常に大きな問題になっておりますので、またこのあたりのところもぜひ御配慮をいただきたいというふうに思います。
　次に、少し話がずれますけれども、ＧＰＩＦ、年金積立金管理運用独立行政法人について少しお伺いをしたいと思います、きょうは厚労省の方もいらっしゃっていただいておると思いますので。
　平成十八年にこの独立法人ができておりますが、その際に、四年間の中期目標ということで、平成十八年四月からこの三月まで四年間の中期目標を策定して、今これについての検討会ということが行われておりまして、一昨日もプロジェクトチームで四回目の検討会が行われたというふうに聞いております。
　お手元の資料の裏側のところを少し見ていただきたいんですけれども、これは三回目の検討会のときに行政法人の方から出された資料の中から抜粋をしてきております。
　運用状況というところでありますが、これは私説明を受けましたけれども、この運用状況、実は平成十五年から二十一年度ということになっておりまして、上の段ですけれども、通期二・六一％の運用で回りました。下には比較が出ておるんですが、今運用の目標が、賃金上昇率プラス一・一というところで目標設定がなされておりまして、賃金上昇率がマイナスだったのでそれを加味すると、この間の目標は〇・九四％です、ところが実際回ったのは二％でした、よくできましたというような総括がなされているわけでありますが、この中期計画は平成十八年から四年間の中期計画ということであって、その総括を今しておるわけであります。
　ですから、この四年間に限ってパフォーマンスがどうであったかというのを見るのが、この中期計画の総括をする筋ではないかというふうに私は考えるわけでありますが、上のところですけれども、平成十八年からを見ますと、最後の年だけ半年分なのでこれを加味しますと、この間の運用率はマイナスの一・七％ということになっておるわけであります。
　もちろんいろいろな、経済危機等が起きたという不測の事態がありましたけれども、このペーパーを見ますと、いかにも期間を長くとって、期間なんてどういうふうにもとれるわけですから、自分の都合がいいところの期間をとれば、いいような数字が出てくるわけですね。これは恐らく、長期的な観点で十五年からとっていますという答弁が来るかなとは思いますけれども、それを言ってしまえば、もっと前はどうだったのかということになりますので、やはり計画に対して実績がどうであったかという総括をまずすべきだというふうに考えております。そう考えると、この四年間の結果をもう少しやはり真摯に考えるべきじゃないかなというふうにこれを見て思ったのが一点。
　それから、今手数料とかこういうものの見直しということをここでやっておるわけでありますけれども、いろいろな運用がありますが、例えば、この一つの中に国内株式のパッシブ運用というのがあります。これは、今回一社外れましたが、もともと八社で運用をしておられますけれども、そもそもパッシブというのは、これはＴＯＰＩＸでベンチマークをとっているはずですが、ベンチマークについてルールに従ってやるということですから、八社も必要ないんですね。
　しかも、これは随意契約になっているようですので、しっかり競争入札をしてもう少し絞り込めば、手数料というのはもっと恐らく減らせるだろうなと。仕分けの対象になるぐらいのところじゃないかなというふうにも思いますし、あと、細かいことは申し上げませんが、アクティブ運用のところも、実はベンチマーク比、大きくマイナスなところはたくさんありまして、これは選定したところがやはり結果として悪かったという結果も出ているわけであります。
　その辺のところの総括を今どういうふうにお考えであるかということをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>174</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-02-24</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　大切な年金ですので、ぜひしっかりした検証と審議をよろしくお願いしたいと思います。
　これで質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/174/0095/17402240095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
