<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>12</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>12</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2011-08-03</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　民主党の今井雅人でございます。
　きょう、財金、経産両委員会の連合審査会のトップバッターとして質問をさせていただく機会をいただきまして、大変に光栄に思っております。ありがとうございます。
　二十分という時間でございますので、早速、質問をさせていただきたいと思います。
　昨日の財務金融委員会で、野田大臣の方から、現在の円高に対する懸念をお伺いいたしました。きょう、日銀の白川総裁もいらっしゃっていただいていますので、まず白川総裁にお伺いしたいと思いますが、総裁は今現在の円高が日本経済あるいは日本の物価の安定にどのような影響を与えると考えていらっしゃるか、まずはお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2011-08-03</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　円高には日本経済にとってメリットとデメリットがありますけれども、現在の状況を考えると、円高はデメリットの方が大きいというような御認識であったというふうに思います。それは大臣と同じ御認識であるというふうに認識をさせていただきます。
　その上で、現在の円高の原因ということについて少しお話をしたいと思うんです。
　一部では、アメリカの債務の上限問題がドル安・円高を引き起こしているという話がございましたが、一たんこれも合意をしたわけでありますけれども、合意後もドル高方向に向かわないということでありますから、これが主たる原因であるということはちょっと説得力に欠けるかなというふうに思います。
　もう一つ、よく財金等でお話がありますのは、アメリカあるいはヨーロッパの景気が悪いので、日本経済はそれに比べて比較的景気がいいから資金が還流してきて円高になる、そういう論調の話がございます。
　きょうお持ちしました資料の一枚目の下のグラフを見ていただきたいんですが、これは日米欧のＧＤＰの四半期ごとの年率ベースの推移です。
　赤が日本なんですが、このグラフを見る限り、日本の景気がアメリカやヨーロッパよりも比較的いいということは、この指標からは見てとれません。ですから、この論調も、一部正しい部分もあるかもしれませんが、これをもって現在のドル安・円高を説明するということもちょっと無理があるというふうに私は思っております。
　その上のグラフを見ていただきたいんですね。明らかに違う傾向が出ているというものは、実は中央銀行の金融政策でございます。
　これは中央銀行のバランスシートですけれども、日銀とＥＣＢのバランスシートのふえ方に比べて、ＦＲＢのバランスシートのふえ方がとても異常な状態になっている。この三年、四年ぐらいで三倍ぐらいになっているんですけれども、これは、明らかにアメリカだけが量的緩和を極端にやって、ほかがそれに比べて少ないということで、それがドル安というのを誘引しているんじゃないかというふうに私は考えております。
　もう一点は、日本は御案内のとおり、経常収支が黒字の国で、この十年間を平均しますと、年間で約十七兆円ほど経常収支の黒字があります。これはつまり、毎年十七兆円の円買い需要があるということですから、ほうっておきますと自然に円高になりやすい。円という通貨はそういう傾向があって、それをとめるためには、逆に今度は資本輸出を促さないとその分が埋まらないので、円高になってしまう。
　現在はリスク許容度が低くなっていて、なかなか資本輸出が進まないというのも円高の原因じゃないかというふうに私は考えておりますけれども、この点について、大臣それから総裁はどうお考えかを、それぞれお答えいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2011-08-03</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　ちょっと私と意見が違うところはありますけれども、時間がございませんので、次に参りたいと思います。
　実際にこの円高問題を……（発言する者あり）後で少しかかわってきますので。
　では、円高をどうとめるかということで対策が大事だと思いますけれども、一九九五年、平成七年に、やはり一ドル七十九円台にまで円高が進んだことがございまして、ちょうど私、このとき円のチーフディーラーをやっておりましたので現場におりましたが、二枚目を見ていただきますと、九五年の四月に七十九円七十五銭をつけましたけれども、その後反転して、百円台まで戻っています。
　このとき何をしたかということをもう一度確認したいんですけれども、三枚目のペーパーを見ていただきたいんですが、ちょっと時系列に読んでいきます。
　四月の十四日に日銀は公定歩合を〇・七五引き下げまして、同時に政府は、内需の振興、規制緩和等の緊急円高・経済対策を発表しました。これは、内需を拡大して経済収支の黒字を縮小させよう、そういう対策ですね。それから四月二十五日、今度はＧ７で、現在の相場が行き過ぎている、こうしたものの反転をさせることが望ましい、こういう声明を出しました。
　六月の下旬に、これは政治的な問題ですが、日米の自動車協議の合意が成立しまして、七月の七日、このとき、日銀もそれまでにない対応で、「当面の金融調節方針について」を発表、オーバーナイトのコールレートを公定歩合よりも低い〇・七五％に誘導。それから同時に、円売りの協調介入が行われました。
　八月の二日に、今度は大蔵省の方から、「円高是正のための海外投融資促進対策について」の発表がございました。詳細についてはその次のページにありますけれども、簡単に申し上げますと、日本から海外への資本投資を促進するような、そういう施策を打ち出したということであります。と同時に、八月二日にまた円売りの協調介入が実施をされました。
　その介入を受けまして、当時のルービン財務長官ですけれども、異例の声明を発表しておりまして、アメリカ政府は日本の当局が資本移動の障壁を取り除く政策を講じたことを歓迎する、これらの政策と協調介入は四月二十五日のＧ７による共同宣言に沿ったものであると。それで、九月八日に日銀が再び公定歩合を〇・五％引き下げていきました。
　ということで、私、何が申し上げたかったかといいますと、円高を抑制する方法として、例えば為替の介入とかはありますけれども、為替の介入単独ではやはり限定的なんだと思うんですね。このときにもやっているのは、結局、金融政策の緩和、為替での介入、それから財政政策ですね、景気拡大の政策、それから外交面での交渉。この四つのことを同時にやって、ようやく円高が反転していったわけですね。当然、現在は経済の環境も違いますし、同じことをやったらこのときと同じように反転するとは限りませんけれども、私が申し上げたいのは、これだけの覚悟を持っていろいろなことをやって、初めて円高が是正されるということなんですね。
　ですから、中途半端なことをやっていても、この円高というのは、一時的に是正することはできても、結局またもとに戻ってしまう、そういうふうに私は考えておりまして、それを説明したいがために、この九五年での日本政府及び日銀がやった政策を説明させていただいたわけです。
　こういう対策を説明させていただいた上で、大臣と総裁に、どのようにお考えか、またお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会経済産業委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2011-08-03</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　最後に一つ申し上げたいんですけれども、市場は経済のファンダメンタルズを反映して動くものだと言われておりますが、決してそれだけではなくて、やはり投資家を含めた市場のマインドをどう動かすかということが非常に大事です。
　私はよく覚えておりますが、九五年のときにこれだけの対策を打った後、もうこぞって日本の機関投資家は、それまでヘッジをしていましたけれども、ヘッジ外しの円売りをしました。それから、海外の中央銀行もドル円を買ってきました。それから、ソブリン・ウエルス・ファンドも買ってきました。もういろいろなところが一斉に、ドルを買って円を売るということを始めたわけですね。
　これは、日銀、政府が円高を阻止するんだという強い意思を示したことによって、よし、これについていこうということでみんなが動き出したということなんです。政府の介入とかこういうものだけでは需給は変えることはできませんので、一番大事なことは、みんなをついてこさせることなんです。
　みんなが円高になるかもしれないと思って、そちらの方にバイアスをかけているんですから、それは大丈夫だ、おれたちがしっかりとめるという意思を示せば、マーケットはみんなついてきますから、逆に向かっていくということが必ず起きます。
　日本の経済を担われるお二方でありますから、ぜひ私が最後にお願いしたいのは、強い意思を持ってこの円高をとめるんだということで、大胆な政策をこれからもやっていただきたいということをお願い申し上げまして、時間になりましたので、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0245/17708030245001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　民主党の今井雅人でございます。
　本日は、質問の機会をいただきまして、どうもありがとうございます。時間がございませんので、早速本題に入りたいと思います。
　先週の日経新聞の一面に掲載されておりました、社長百人へのアンケートというのがございましたが、その中で、円高の是正や税制の見直しが行われなければ三年以内に海外に移転せざるを得ないという回答が実に四割にも上っておりました。
　東日本大震災からの復興を目指さなければいけない我が国にとりまして、こうした産業の空洞化が進んでしまうと本当に致命傷になりかねないということを私は大変危惧しております。
　そこで、財務大臣にお伺いをいたします。
　まず、円高についてでありますが、現在、対ドルで八十円を割り込む水準が常態化しております。特定の水準については言及しないのが原則であるということは十分理解をしておりますけれども、しかし、これは非常に重要な問題ですので、あえてお伺いをしたいと思います。
　政府は、現在のこの為替の水準あるいはこの傾向についてどういう御認識をお持ちでいらっしゃるか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　財務大臣もこの問題については大変懸念を持っていらっしゃるということであったと思います。
　このアンケートでは、経営者が適切であるという水準は一ドル八十五円から九十五円、これぐらいが最も適当であろうという回答が一番多かったわけでございますけれども、そういう意味においては、現在の水準はまだ企業の経営者から見れば円高過ぎるので、何とか是正をしてほしいという水準じゃないかなと思います。
　そこで、もう一つ、今の点についてお伺いしたいんですが、一般的に、世界経済が停滞しますと純債権国の通貨が強くなる、こういう傾向がありまして、それが現在の円高の最も大きな原因の一つだと思いますけれども、それ以外にも、例えばＦＲＢなどの、他国の、主要国の中央銀行が日銀以上の大幅な金融緩和をしているということも原因の一つになっているというふうに考えられます。したがって、我が国も為替レートの是正には政府と日銀がしっかりと連携をしていくことが重要ではないかと私は考えております。
　日銀法では、三条で日銀の独立性がうたわれてはおりますけれども、その一方で、四条では政府との連携が必要でありということもうたっておりますので、政府から日銀にいろいろな協力を要請することは十分可能だと思っております。
　円高はデフレの圧力を高めるということもありますので、日銀も、物価安定のために円高を是正するという大義は十分にあるのではないかと私は考えておりますが、その点も含めまして、政府からの日銀への協力とか、そういう点についてのお考えをお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございます。
　先日、財務金融委員会に日銀の白川総裁がいらしていただいた際にも、これはデフレの解消という点でお話がありましたけれども、私から見ると、十分認識はあるんだと思いますけれども、日銀は日銀なりに取り組みをしているということではありましたが、やはりＦＲＢなんかと比べると、その資産のふえ方も十分ではありませんので、まだまだやることはたくさんあると思いますから、ぜひ政府の方からもそういう協力要請というのをしていただきたいということを申し添えておきたいと思います。
　次に、関連で、今度は経済産業省にお伺いをしたいと思うんです。
　やはりこの社長百人へのアンケートの中で、政府が取り組むべき最も重要な課題ということで、総合的なエネルギー政策ということが一番に挙げられておりました。
　菅首相は五月十日の記者会見でエネルギー政策の見直しについて言及をされておりましたけれども、このエネルギー政策の見直し、新しいエネルギー政策は、とにかく一刻も早く方針を出さないと、企業が本当にこの日本で計画的に企業活動ができるかどうか危ぶまれて、それが空洞化を加速するということになりかねないというふうに私は危惧しております。
　まず、このエネルギーの新しい基本計画について、いつごろまでに策定されるおつもりか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　報道ベースでは一年をかけてというような報道もあったように記憶をしておるんですけれども、一年もかけておりますと企業行動はもう明らかに変わってくると思いますので、本当に早急に、この計画はぜひ立てていただきたいということをお願いしたいと思います。
　もう一点、経産省にお伺いをしたいと思います。
　今度はもう少し短期的な話でございますけれども、現在の状況で、このまま原子力発電が次々と停止をしていきまして、再開をされないということになった場合に、来年の春にはすべての原発が停止する可能性があるというふうに伺っております。
　こうしたことがもし現実となって、この結果、企業に過度な節電を求めたり、あるいはほかの電力に頼って結果的に電力料金が引き上げられたりするようなことがあれば、やはりこれも企業の海外移転を加速してしまうということが懸念されると思います。
　その辺について、電力の確保というものの基本的な認識と、それからどういう対策を考えておられるか、それをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　私は東海地方なんですが、先日、ある東海地方の大企業の社長さんとお話をしていましたら、本当にこのエネルギーの問題、しっかりやってくれなかったら、おれたちはもう海外に出るよ、本当にしっかりやってくれなということを強く懇々と言われましたので、恐らく、そういうふうに考えていらっしゃる経営者はほかにもたくさんいらっしゃると思いますから、この問題は本当に真剣に考えていただきたいということをお願い申し上げておきたいと思います。
　次に、農水省にちょっとお伺いをしたいと思いますが、汚染牛の問題なんです。
　政府は昨日、福島県全域の肉牛を対象に出荷制限を指示したと思います。福島県からは、解除ルールの明確化、それから出荷ができなくなる牛の全頭買い上げを初めとした経営支援策、あるいは粗飼料の現物給付などの飼料確保策を国に求めているというふうにお伺いしています。
　政府としては、この件に関してどのような支援を考えているのか。また、当然予算措置が必要になると思いますけれども、この予算措置では、今回の二次補正のどこかの予算を使うことができないのか。もしできないのであれば、三次補正に盛り込むのか。その辺のところも含めてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　ちょっとこれは通告していないんですが、要望というか質問をもう一問させていただきたいんです。
　実は、きょう朝、地元の畜産農家の方から電話がありまして、この牛の問題で、福島の牛だけじゃなくて、全国的に牛の価格が物すごく下がっているということが起きておりまして、例えば、具体的に言いますと、私のところには飛騨牛というのがありますが、飛騨牛のＡ５の質のところで、大体一キロ二千五百円、通常するんですけれども、きのうの取引、千六百円です。一頭百万円が大体六十万円台になっているということなんですけれども、四割落ちているわけですね。
　ですから、全国的にこれは大変な大きな問題になっておりますので、まずは検査をしっかりしていただく体制をつくっていただくとともに、何らかのそういう人たちの支援もぜひ検討していただきたいと思うんですが、その点について、済みませんが、お答えいただけますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　ぜひ三次補正のときにこの点についても御検討いただきたいということをお願い申し上げておきたいと思います。
　時間がもうほとんどございませんので、最後の質問にしたいと思いますが、三次補正の概要についてお伺いをしたいと思います。
　一次そして今回の二次補正は復旧のための予算措置というふうに理解をしておりまして、三次補正は本格的なものになるということだと思います。それで、今はその三次補正についてなんですが、風評被害が全国に非常に広がっていることや、全国の防災対策、それと、いつ起こるともわからない首都圏の震災に備えての機能分散対策など、今回は、被災地だけではなくて全国的な対策についてもぜひ盛り込んでいただきたいというふうに考えておりますが、その点についての財務省の考え方をお聞かせいただきたいと思います。
　　　　〔委員長退席、泉委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>177</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>29号</issue>
                    <date>2011-07-20</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　三次補正におきましては、ぜひエネルギー対策についてもしっかりとした対応をしていただきたいというふうに思います。
　時間が参りましたので、これで終わらせていただきます。どうもありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/177/0095/17707200095029.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
