<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>276</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>104</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　維新の党の今井雅人でございます。
　本日は、現在公判中の美濃加茂市長起訴事件に関連して質問させていただきたいと思います。これは、最年少市長ということで話題になりましたので、皆さんも御存じじゃないかと思います。
　この事件は、融資詐欺で起訴された中林という人間が、美濃加茂市長が市議会議員の時代に現金三十万円を渡して浄水設備の導入に便宜を図ってもらったという証言をしたことで、現職の美濃加茂市長が逮捕、そして起訴されたという事件であります。
　市長は、警察の取り調べで、はな垂れ小僧を選んだ美濃加茂市民の気が知れない、自白するのが当然だ、早く自白しないと美濃加茂市を焼け野原にするぞと脅迫まがいの取り調べを受けたそうです。そして、その後、市長は名古屋地検に起訴されました。
　しかし、この起訴はおかしなことだらけです。
　まず、今回、事前収賄の容疑ということになっていますけれども、問題の時点では、市長は市会議員であり、市長選も予定されておりませんでした。それでなぜ事前収賄が成立するのか、全くもって不可解であります。
　さらに、もっと最大の問題点は、今回の起訴は贈賄側の証言だけによる起訴だという点であります。
　贈賄容疑者の中林は、昨年四月に、ファミレスで十万円、そして居酒屋で二十万円渡したと言っています。ファミレスに関しては、最初は二人きりで会ったと証言していました。しかし、その後、伝票が出てまいりまして、三人だったことが発覚いたしました。それを受けて中林は、慌てて、勘違いだったと訂正しております。
　また、ファミレスに同席していた人間は居酒屋でも同席をしておりましたけれども、どちらのときも現金は渡していない、私は見ておりませんと証言をしたんですね。すると、この中林は、席を外しているときに渡したと証言をひっくり返しました。しかし、その後、この同席した人間は、席は一度も外していないと証言して、それ以降、この中林は口を濁しています。
　こんなふうに証言の二転三転が繰り返され、正直、あきれて物が言えない状態であります。
　そして、その他の物的証拠もない中で、この証言だけで裁判をしている、このこと自体に大変私は疑問を感じるわけであります。
　そこで、法務大臣に一般論としてお伺いしたいと思いますけれども、起訴された人は一般的に社会からの不利益をこうむる可能性がありますから、起訴に当たっては事実を積み上げて慎重に判断すべきだというのは、大臣もこれは同意見じゃないかなというふうに思います。
　そこで、一般的に、贈収賄において、贈賄側が渡したと言い、収賄側はもらっていないというふうに反論している、そして、同席した人間が渡していないと証言して、かつ、ほかの物的証拠がないという状況で起訴するということは妥当だというふうに思われますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　残念ですね。個別論ではなくて一般論としてお伺いしたんですけれども、お答えいただけないということであります。
　そういうお答えをされるんだろうと思いましたけれども、私は今回の件には非常に憤りを感じておりまして、ぜひ国会の場で、皆さんにはこのおかしさをわかっていただきたいという意味もあって今ここに立たせていただいております。
　次に移らせていただきたいと思いますけれども、この中林という人間は、なぜ今回渡したという証言をしたのかということを聞かれましたら、こう答えています。一日でも早くゼロになって社会復帰したいと思って、全てを話さなければいけないと決心しましたと。これまでの行為を後悔するようなことを言っていたわけです。
　しかし、何と、同時期に知人に手紙を出しております。この手紙の中で、詐欺まがいの事業をやりませんかということを持ちかけています。その手紙を、弁護士が現物を証拠として提出いたしました。現物はあったわけです。
　それを聞かれましたら、何と、この中林という男は、その人とは大した関係ではないのでうそを書くことはたくさんある、こういうとんでもない発言をしているわけです。まさにもう馬脚をあらわしたという一言だと思いますけれども、大した関係でなければうそをつくのであれば、今回の事案に関してもうそをついている可能性は十分にあるわけです。
　では、大臣にもう一度お伺いします。
　一般論で結構ですけれども、人をだますような詐欺を起こした、そしてそれで起訴をされた人間が言っている証言というのは、果たして正当性というのはあると思われますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>108</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ゼロ回答なのは想定しておりますけれども、このおかしさを皆さんにぜひわかっていただきたいということであります。
　そして、その手紙の中にはこういうことが書いてあります。藤井弁護団が私のことを悪く言えば言うほど検察は私を守りに入ります、もちろんこれが公判では有利に働くでしょうし、検察からの情状も出てくることになりますというふうに書いてありまして、さらには、関口という担当検事から、絶対に藤井には負けないから、中林さん、最後まで一緒に闘ってくださいねと言われたと手紙に書いています。後に、そう書いたことも本人は認めています。
　大臣にもう一度お伺いします。
　こういう言動をする検事に、果たして検事としての適格性があるとお思いでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>110</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　そういう答弁ばかりですので、恐らく時間が早く終わってしまうと思いますけれども、御勘弁をいただきたいと思います。済みません。
　では、ちょっと質問をかえます。
　一般論として法務省さんにお伺いしますけれども、検事の人事評価ですね、正しい適切な判断をして起訴しているかとか、そういう定性的な面も含めて、人事評価というのはどういう形で今やっておられるでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>112</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　それでは、もう一度お伺いしますけれども、例えば、今回のような事案も含めて、それぞれの個別の事案でそれぞれの担当検事がどういう判断をしたかということを全て踏まえた上で人事の評価をしていく、そういうことでよろしいですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>114</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　もう一度確認します。
　ですから、個別事案について一つ一つチェックをされるということでよろしいんですね。イエスかノーで答えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　それで結構です。
　では、次に行きます。
　実は、この詐欺師は、十五件、合計で四億円近く詐欺を働いていますけれども、二件、二千百万円分しか起訴されていません。しかも、この美濃加茂市の浄水プラントの設置に関して、美濃加茂市教育委員会委員長の公印を偽造して、同委員会名義の発注書を提出して、銀行から四千万融資を引き出しています。これについても、実は何の措置もとられていません。
　ことしの九月になって、被告人の担当弁護人がこれを告発しました。告発をしたら、検察は追起訴したわけですね。つまり、それまで検察は不作為をしていたということになるわけです。
　そこで、一般論でお伺いしますけれども、今回のケースは、検察と中林の間で実質的な闇司法取引が行われた可能性を否定できません。事実はわかりませんが、否定できません。先日出ました法制審の答申によって、来年度、司法取引の導入が検討されているというふうに伺っておりますけれども、現在も実質的にこうした司法取引が行われているかということを、今、調査はしっかりしておられるでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　それはなぜ行っていないんですか。そういう指摘が世の中であるのは御存じでしょう。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　いや、まだ司法取引が行われていないわけですから、そういう実態があるかというのはぜひ調べていただきたい。まあ、それ以上お答えにならないから結構です。
　もう一つお伺いしますが、仮に司法取引が正式に行われることになりましたら、例えば今回の詐欺師のように、これは事実は認定できませんが、想定として、自分の罪を軽くしたいがためにうその証言をする、そしてそのことによって冤罪を招く、こういう可能性があるというふうに指摘されていますが、この点についてのお考えは、大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　今、ちょっとよくわからなかったんですけれども。
　冤罪の問題は非常に大きな問題だと思いますので、今後もこの問題は議論していきたいと思いますけれども、今回のケースは、私はその可能性が非常に高いというふうに思っていますので、断定はできませんが、ぜひそういう観点もしっかりチェックをしていっていただきたいというふうに思います。
　次に、経済産業省さんにきょう来ていただいているのでお伺いしたいと思いますが、まず、過去の融資詐欺等で起訴された事実のうち、保証協会つきの融資がどの程度あったか、教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　四十五件あって、起訴したのが十四件ということですか。
　実は、まだ全部は把握できていないんですけれども、今回のケースは、この四億円のうちかなりの部分が実は保証協会つきの融資なんです。
　御案内のとおり、保証協会というものは、融資が滞れば当然保証しなきゃいけないわけですけれども、これは原資は何かとあれば、公金ですから、間接的に言えば税金ですね。ですから、税金に対して詐欺を働いたそういう人間に対して、再発防止も含めて、徹底的に、告訴、告発を含めて厳正に対処していかないと、我々の税金がそういうところでかすめ取られているわけです。
　経済産業省としては、今、こういう案件に対してはどういう対応をしておられますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　しっかり答えていただきました。
　ということは、例えば今回のような事例に関しても、経済産業省としてはしっかり監督をしていくということでよろしいですね。もう一度確認します。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございます。
　はっきり答えていただきました。しっかり監督していると認識しておられるということを今ここで確認させていただきましたので、私の承知している限り、全ての分は起訴等を受けていないという状態にありますから、その点をまたしっかりやっていただきたいなというふうに思います。
　最後になりますか、金融庁さんに来ていただいております。
　今、経済産業省さんに聞いたお話と基本的には同じでありますけれども、今回の案件はプロパーの融資もございます。先ほど申し上げたように、そもそも、この中林という男が、美濃加茂市の浄水施設にあった四千万というのを、金融機関はそのまま流していたというか、ほっておいたわけですね、だまし取られても。そして、検察も何もしておりませんでした。
　金融庁さん、一般論としてですけれども、ふだん、例えばこういう不正融資あるいは融資詐欺、さまざまなところで問題が起きた場合には、厳正に対処するように、金融機関にはどういう御指導をなさっておられるでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございます。
　では、もう一度確認しますけれども、ということは、例えば金融検査等で与信が妥当であったかということも、当然、個別のものを見ていくということでしょうし、もし問題がある場合は、金融機関が適切に対応しているかということもしっかり金融庁としてチェックをしている、そういう御答弁でよろしいですか、確認させてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2014-11-12</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　何とか時間いっぱい、最後までもちましたけれども、最後に申し上げますが、検察だけではありませんけれども、こういう権力を持っている人というのは、やはり謙虚じゃなきゃいけない。それだけ大変大きな影響を与えてしまう、そういうものを持っているわけですから、起訴も含めて、判断するときは本当に慎重にやっていただかないと、今回は個人という面でも損害をこうむっていますし、私も実は美濃加茂市民なんですが、美濃加茂市としても、現職の市長が勾留されていたということで、やはりそういう意味では大変損害をこうむっているわけでありますから、そういう判断をするに当たっては慎重に慎重を期す、そういうことをぜひやっていただきたいということを最後にお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきたいと思います。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0004/18711120004010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>110</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　維新の党の今井雅人でございます。
　きょうは、甘利大臣に経済財政、金融全般について御質問していきたいと思います。七問通告しておりますけれども、三十分しかありませんので全部できないと思いますが、御了承いただきたいと思います。
　最初に、十月三十日の予算委員会で私は総理にプライマリーバランスのお話をお伺いしたんですけれども、資料にもありますが、骨太の方針にもありますが、「国・地方を合わせた基礎的財政収支について、二〇一五年度までに二〇一〇年度に比べ赤字の対ＧＤＰ比を半減、二〇二〇年度までに黒字化、その後の債務残高対ＧＤＰ比の安定的な引下げを目指す。」ということを総理がいろいろな国際会議の場で発言しておられるので、これはもう国際公約となっておりますから当然守っていただけるんですよねという話をお伺いしたところ、何と、国際公約ではないというふうに発言されまして、新聞にも見出しに書かれてしまいまして、金融関係者がちょっと驚いて、私のところにも電話がありました。
　改めてお伺いしますけれども、この骨太にある財政健全化の目標について、甘利大臣は、これは世界的に、まあ、国際公約という言葉の定義の問題はありますけれども、国際的に日本政府がコミットした、そういう宣言であるという御認識をお持ちかどうかをまずお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>112</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　私は、これは追及したり、ひっかけをしたりという趣旨で申し上げているのではなくて、金融で運用をやっていた人間からすると、やはりこれが一つの歯どめとなっていて、ここを緩めてしまうと本当に信頼性を失ってしまうので、あえてこの質問をさせていただいているんですね。
　実際に総理がどれぐらい国際会議で発表しておられるかちょっと調べてみましたけれども、ロックアーンのサミットのとき、それからその後のロンドンでの講演、それからサンクトペテルブルクのサミット、それからダボス会議、それからＧ７のブリュッセルのサミット、五回これを発言しておられます。
　世界の場で五回発言されておるということは非常にやはり重いことでありまして、これは必ず、達成できるかはともかく、目指すと書いてありますので、国は目指していくんだろうというふうに当然みんなが思っているということだと思いますから、ここをまずしっかり守っていただきたいということだと思います。
　あわせて申し上げますと、先週末、日銀が追加の金融緩和をいたしましたけれども、きょうも日銀の人とちょっとお話をしておりましたが、平成二十五年一月二十二日に政府と共同声明を出していますね。「デフレ脱却と持続的な経済成長の実現のための政府・日本銀行の政策連携について」という共同声明を出しておられますが、そこにどう書いてあるかといいますと、「政府は、日本銀行との連携強化にあたり、財政運営に対する信認を確保する観点から、持続可能な財政構造を確立するための取組を着実に推進する。」ということを書いて、つまり、財政再建をしっかりやっていきますということをここで宣言しているわけです。
　先ほども日銀の方とお話をしている中で、日銀がこれだけ、年間八十兆円もの国債を買うことができるのは、それは政府がしっかりと財政再建をやってくれて、その信頼感があるので、国債を我々は安心して大量に購入することができるんです、だから、逆に言いますと、これを外されると、日銀としてははしごを外されることになる、当然そういうことだというふうに理解をしておりますというような話でありました。
　改めて、もう一度お伺いしますけれども、今、消費税を引き上げるか引き上げないかというのを、有識者会議が今週から始まりました、最終的には総理が御判断になることだと思います。我が党は消費税引き上げの凍結法案を出しましたけれども、私もその責任者でありましたが、引き上げを凍結するにしても、やはりこの財政再建の目標だけは、たがは外しちゃいけないということを党内でもずっと申し上げてまいりまして、ことし、旧日本維新の会で本予算の修正案を出しておりますけれども、そこでは七兆円ぐらいの圧縮ということで修正案を出していますから、消費税を引き上げなくてもこの圧縮で財政再建目標は達成できるので、延期は是とするということで私も納得をしたわけであります。
　仮の話ということではなくて、これは消費税を引き上げる、あるいは少し延ばす、どちらの結果になるにしても、二〇一五年度のいわゆる目標ということ、これを目指すということはしっかり努力をしていくということをやはり政府ははっきりおっしゃるべきだと思いますけれども、これについてのお考えをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>114</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　しっかりと御認識をいただいたので安心をいたしましたので、財政運営をしっかりやっていただきたいというふうに思います。
　その上で、もう一つお伺いしますけれども、今目標にしているのは、言ってみれば単年度のフローでありますね。例えば、ＥＵ、ユーロ圏なんかのマーストリヒト条約にある目標というのは、一つは年度のフロー、もう一つはストックです。ＧＤＰ比何％ぐらいの債務があるかということであります。
　よく国の借金が幾らとかというのはいろいろなところで出ますけれども、これは実は正確ではなくて、例えば介入見込みのＦＢなんというのは両建てですから、こういうのはカウントするべきじゃありませんので、正確に言えば、今プライマリーバランスの対象となっている国と地方の長期債務、これが正確な、一番見なければいけない債務ということになると思います。
　ことしの予算ベースでいくと、年度末一千十兆円ぐらいになるということですから、ＧＤＰ比二〇〇％という、ほかの先進国には類を見ない大きさということなんですけれども、この水準についての大臣の危機感というか、これぐらいＧＤＰ比に対する債務残高のパーセントが高いということは、今どういう状況にあるというふうに御認識でいらっしゃいますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　安心しました。そういう観点でしっかりやっていただきたいと思います。
　次に、ＩＲについて少しお伺いしたいと思うんです。
　今、ＩＲは議員立法で議論されているということですので、政府としてこれに意見を言うのはちょっと難しいのかもしれませんので、一般論としてまずお伺いします。
　先月の十月三日に、大和総研が統合型リゾートの経済波及効果というものの試算を出しています。前提は、横浜、大阪、沖縄の三カ所に開設し、これは決まっているわけじゃありませんが、シンガポールと大体同規模のものをそれぞれつくるとどれぐらい経済効果があるか。ちなみに、いわゆる建設による経済波及効果が約五・六兆円、それから、ＩＲの運営による経済波及効果で年間二・一兆円という試算が出ております。
　大臣にちょっとお伺いしたいんですけれども、統合型リゾート、これはよくカジノ、カジノと言われますが、カジノの部分というのは一割ぐらいですから、全体的には統合のリゾートをつくるということですけれども、これをやるかやらないかということ以前に、この経済波及効果のことについてはどういうふうにお考えでいらっしゃいますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　その上で、少し一般論でお話ししたいと思うんです。
　今、議員立法で出ておりますＩＲ法案の考え方なんですが、これは規制改革、規制緩和をするときの考え方ということで一般論でお伺いしたいんですが、大体規制をするときというのは、入り口で規制をするか出口で規制をするか、あるいはポジティブリストなのかネガティブリストなのか、こういう考え方なんだと思うんですけれども、私は、規制緩和というのは、やはりできるだけ入り口を緩くして、そこで起きている問題は出口でしっかり抑えるという形がいいんじゃないかなと思っているんですね。
　例えば、ＩＲの法案というのも実はそういうたてつけでありまして、一般的に、社会での依存症ということを非常に心配しておられる皆さんも当然いるわけですけれども、そういうことが出るかもしれないから、もう入り口でやめちゃえという考え方と、いやいや、ほかにはいいこともあるんだけれども、そういう問題も確かにありますから、それは出口でしっかり対応しましょう、例えばカウンセラーをつくるとか、こういうことだと思います。
　このＩＲということではありません、一般論として、規制緩和をしていくに当たっては、私は、やはり入り口はできるだけあけて、出口で締めておくという方がいいと思っているんですが、その辺は大臣はどういうふうにお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　できるだけ入り口でハードルを下げる方がいいというようなお話をされておりましたので、私も意を同じくしているところなんです。
　そこで、少し観点が違うんですが、貸金業法の話をさせていただきたいと思うんです。
　御案内のとおり、多重債務者の問題が起きて、貸金業法の改正ということで規制が強化されまして、平成二十二年に完全施行ということになったわけであります。
　何を規制したかというと、まず、個人は収入の三分の一までしか借りられないという総量規制というのを入れました。これは、私は非常に問題のある規制だと思っておるんですけれども。それともう一つは、出資法の上限の金利を二九・二％から二〇％に下げる、こういう二つのことをやったわけであります。
　そもそも、私の意見は、こういう借りちゃだめだというような規制をつくるというよりは、借りられる環境をつくった上で多重債務者の問題はしっかり対応していくということが本来やるべき形だったんじゃないかなというふうに思っているんです。
　それに加えまして、もう一つ問題なのは、これは経済面へのマイナスなんです。資料の二枚目を見ていただきますと、ことし、フォーブスジャパンの十月号に、「大人の日本の「おとなしい」消費者金融改革」という記事が出ておりまして、簡単に言いますと、消費者金融を規制を強くしてしまったことで、ＧＤＰが何％も下振れしてしまった、そういうことが書いてあります。
　二枚目をめくっていただきますと、若干その記事の根拠になっているようなものなんですけれども、札幌大学の飯田教授と、それから慶応大学の岩本教授が試算を出しておられまして、それぞれちょっと根拠が違うんですけれども、飯田教授の方は、日本のＧＤＰに少なくとも六兆円の負の効果を及ぼした。それから岩本教授の方は、日本のＧＤＰへのインパクトは八兆円から十八兆円のマイナスであった。これは、片方は三年間で片方は六年間ということなので、ちょっと座標軸が違いますけれども、いずれにしても、こういう結果が出ているということなんです。
　私、まずお伺いしたいんですが、一つは、今、この問題は何かといいますと、上限金利を下げてしまったことによって、いわゆる消費者金融の会社がリスクをとれなくなってしまったということです。
　私はそもそも、金利なんというのは、これは市場原理ですから、上限をつくること自体が問題だと思っているんですね。例えば、一日だけ借りたいとか三日間だけ借りたいという人は、例えば利息が五〇％だとしても、払わなきゃいけない利息の額なんというのは微々たるものなんですね。でも、その間、資金繰りができないので、これはお金を借りられないと倒産しちゃう、資金繰り倒産ですね、こういうときに貸してほしいと言うんですけれども、上限金利を下げられてしまうと、事業会社としては、いわゆる消費者の金融会社としては、その金利ではとてもリスクがあるから貸せませんという状況になる。
　そうすると、銀行で借りてくださいといいますけれども、銀行は、私は銀行員ですから申し上げますけれども、審査に時間がかかるんですよ。そんな、一日で、はい、貸しますなんということでお金を貸してくれないんです。でも、会社の方は待ったなしですから、その間のつなぎ資金というのが欲しい。ここのところが、やはり手当てが漏れちゃったんですね。
　ですから、個人のことはちょっときょうはおいておきますけれども、事業金融という意味で、例えば、事業金融のところだけもう少し金利の特例をつくるとか、こういうことをすればもう少し、いわゆる企業のところへの資金の循環、特に零細企業です、こういうところにしっかりお金が回っていくというふうに私は思っているんですけれども、大臣、お考えはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　確かに、議員立法でございますので、これは議会の意思ということでありますから、伺っているところによりますと、与党の方でも今この点についてのいろいろな検討がなされているというふうにお伺いしておりますので、議会の意思をしっかり示して、今まで必要であったということをやってみて、ある一定の段階で何か問題があれば、それはまた直すということは別に問題ないことだと思いますので、それは前回のことを別に否定するわけではなくて、それを改善していくということでありますから、そういう取り組みを我々の方でもさせていただきたいというふうに思います。
　あと五分ぐらいですから、少し大臣が発言されていることでお伺いしたいと思うんです。
　実質賃金のことなんですけれども、予算委員会等で実質賃金が伸びていないじゃないかというふうにいろいろ我々も追及をしているわけでありますけれども、追及していながら、こういうものにはタイムラグというのがあるということもわかりながら申し上げているわけです。ただ、タイムラグじゃなくて、本当にそれが乖離したまま続いてしまうとまずいね、そういう問題なんだろうと思うんです。
　例えば、Ｊカーブ効果の話のときも、後で出てくると。大体、私は学者の方といろいろ話をしていましたら、過去の例をとると、一年から一年半で効果が出る、早い場合は半年で出るというふうに伺って、見ておりましたけれども、現在に至っても、もう二年近くたっていますが、そういう効果があらわれていない。
　大臣はよく、三つの理由だと。海外に行ってしまっているからと、新興国が伸びていないのと、それから企業が価格を下げない。ちょっと苦言を申し上げると、一番最初のものは、別に最初からそんなことはわかっていた問題なので、余り理由にならないと思いますけれども、確かに、新興国を見ますと、例えばトルコなんかは自動車の販売台数が激減していますから、そういうこともあるんだろうと思います。
　ちょっと今、話がずれちゃいましたが、実質賃金に戻りますけれども、大臣の今のお考えでは、実質賃金が後で追いついて、企業活動がしっかりして、皆さんが賃金を上げてくるというのには、大体どれぐらいのタイムラグがあるんだろうなというふうにお考えになっていらっしゃるかをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　もう時間もほとんどなくなりましたので、最後に一点だけ。
　これは予算委員会の基本的質疑のときにちょっとお伺いしましたけれども、今、輸出企業は空前の決算でありますが、やはり地元を歩いてみると、孫請、下請会社はもう全然、むしろコストカットしろということで本当に厳しいんです。最近、円安倒産も非常にふえていますし、要するに、コストだけ上がって販売価格が上がっていかないわけですから、それは苦しいわけです。だから、こんな状態で法人税を引き下げしても、結局、大企業だけいい思いをして、裾野にお金が回っていかない。この状態を改善しない限りは、法人税を引き下げるにしても本当に意味がないと思うんですね。
　だから、ここについてどういう取り組み方をされるか、この点について最後にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2014-11-07</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　今の点は本当に地方経済にとっては重要な問題ですから、しっかり監視をしながら指導していただきたいということをお願い申し上げて、質問を終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0002/18711070002009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>169</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　維新の党の今井雅人でございます。
　きのう、実は経済産業委員会で小渕元大臣にいろいろお伺いしたいということで、来ていただけなかったので、きょうもこの話をしようと思っていたんですけれども、どうやら司法の捜査が入ったという話を伺いましたので、こちらはやめておきたいと思います。
　なぜ私はこれを聞きたいかということを一言だけ申し上げておくと、十月十七日の日に経済産業委員会でいろいろ、どういうお金に使われたかということをお伺いしました。先ほど総理もおっしゃっておられましたけれども、御存じないこともたくさんあったと思われるので、調べますということでありましたので、お待ちしていたんです。
　そのときに、調べますけれども、これだけは言っておきます、有権者にこういう金品のようなものは、価値のあるものは配っておりませんと断言されたんです。まあ、そこまで断言されるのならそういうことはないんだろうと思ったすぐ後に、ワインが有権者に配られていたという報道が出ましたので、あれ、ちょっと伺った話と違うなということで伺いたかったんですけれども、あとはもう司法の方にお任せするということで、きょうはやめておきたいと思います。
　きょうは江渡大臣に来ていただいていますので、少し御質問したいと思います。
　これまでの経緯を少し整理したいと思うんですけれども、江渡大臣は、九月三日に防衛大臣に御就任をなさいました。そしてその後、九月の十日、九月十九日に収支報告書を訂正しておられます。
　今までの御答弁の中で、就任の打診が来た時点あたりから調べていたというふうにおっしゃっておられますけれども、私は、一番大事なのは訂正した日だと思っているんですね。ですから、やはり、大臣になってから訂正をされておられるということで、十月の六日の日に予算委員会で質問させていただきました。
　その際に、いろいろなお金の話が出ていますけれども、私は、形式的なミスであれば特に問題はない、実質的なミスなのか形式的なミスなのかを確認していって、では問題ないですね、問題ないですねということをやっていくべきだと思っているんですね。
　それで、江渡大臣とのやりとりの中で、人件費だったということをおっしゃっておられましたので、では、その人件費の領収書を出していただけますかということをお願いしたんですけれども、いまだに出てきていないんですね。
　それで、翌日の参議院の予算委員会で江渡大臣はこういうふうにおっしゃっています。
　職員らに渡す人件費、これ、事務所の者から受け取った際に私が仮の領収書にサインしたけれども、その後、人件費を受け取る職員が領収書を出せば、普通は差しかえになってきちんと処理されると思っていたというふうにおっしゃっておられるわけです。
　その上で、最初の、仮の領収書はお出しいただきました。これを差しかえると思っていたと言っていた、後の領収書も当然出していただくべきだと思うんですね。
　そのことを実は一番最初に私がここで始めたんですけれども、安全保障委員会で民主党そして我が党からも要求をしておりますが、正直言ってゼロ回答なんです。理由は、人件費に係る分に関しては明らかにすることまで法律上求められていない、個人的なことだとおっしゃっていますけれども、私は、これは形式的な間違いであるということを証明するためにも、それを出していただいて、もうこれは問題ありませんねということを、最後、はっきりしたいんですね。
　今、マスコミの人たちが、これは違うところにつくったんじゃないかといろいろ嗅ぎ回っているというのも、多分大臣も御承知だと思いますけれども、こういうあらぬことを手繰られないように、はっきりと証拠を出して、もうこれは終わりということで次に参りたいと思うので、ぜひ領収書を出していただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　引き続き、領収書に関してはお願いをしてまいりたいと思いますので、よろしくお願いします。
　次に、きょうは大塚政務官に来ていただいていますが、ちょっと確認したいんですけれども、一部報道で、大塚政務官がパチンコ店経営者から外国人献金百十五万円を受け取っていたという報道がありましたが、これは事実かどうかだけお答えください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>173</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　ありがとうございました。
　先ほど経産大臣の件で、前の件とは違うとおっしゃっていましたけれども、このケースは前原大臣が辞任されたケースと同じだと思うんですね。ですから、外国人の、個人の方からいただいていた。
　当時、自民党の皆さんは、大臣を辞任すべきということを要求されておられましたので、総理、基本的には同じ考えということでよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　総理がそうやって気をつけてやっていらっしゃるというのは、よくわかりました。
　指摘だけしておきますけれども、私は、宮沢大臣が発言されたことで、これはどうなんだろうと思ったのは、献金の件なんですけれども、業種も知らなかった、面識もなかったというふうにおっしゃっているんです。
　それは、お金をいただいている、私はほとんど献金がありませんけれども、献金していただいたら必ずお電話していますし、誰も知らなかったというのは、やはりちょっと甘いと思うんですね。だから、総理大臣はそこまできちっとやっていらっしゃるのでいいんですけれども、ちょっとそれは、済みません、感想です。
　では、次に、山谷大臣に来ていただいているので、ヘイトスピーチについて少しお伺いしたいと思います。在特会ですね。
　在特会の件は、お知り合いだったかどうだとか、そういうことはいいんですけれども、私は実は、一つ問題だと思っていますのは、大臣は、ヘイトスピーチは許されるべきじゃないというふうにおっしゃっています。私もそう思います。在特会がヘイトスピーチをする集団であるということは決してお認めになっていないわけで、外国人の記者クラブでも、そのことはかたくなに、聞かれてもお答えになっておりません。
　しかし、これはよくよく考えると、ことしの七月の二十四日に、国連人権規約委員会で、日本に対して、ヘイトスピーチなど人種や国籍差別を助長する街宣活動を禁じ、犯罪者を処罰するようにという勧告が出ています。そして、八月の二十九日、今度は、これも国連の下部組織ですけれども、国連人種差別撤廃委員会というところで、ヘイトスピーチと呼ばれる人種差別的な街宣活動に懸念を表明して、差別をあおる行為に関与した個人や団体を捜査し、必要な場合は起訴するようにという勧告が出ております。このときの、これは朝日新聞の報道にもあります。
　私は関係者にも確認してきましたけれども、この勧告が出るもとになったのは、在特会の人たちがやっているデモのビデオを皆さんが見て、これはけしからぬということでこの勧告が出ているんですね。
　ですから、この勧告が出る原因になったのは、実は在特会なんです。その団体を、ヘイトスピーチをやっている団体だというふうにおっしゃらないというのはどういうものなのかなと私は思っているんですね。
　ですから、ここまではっきりしているんですから、在特会というところはヘイトスピーチをするところで、そういう団体であるということをやはりしっかりお答えいただいた方がいいと思うんですが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　例えば慰安婦の問題ですけれども、慰安婦の場合は、私は、韓国はけしからぬと思っていますし、同盟国アメリカもけしからぬと思っているんですね。ああいうものを、慰安婦の像をアメリカ国内につくらせるなんということは、本当に同盟国にあってはならないと思いますし、それはもう抗議していただきたいんですが、それをするに当たっては、やはり、日本人が非常に民主的で差別をしない国民であるということを同時にみんなにわかっていただかなきゃいけないと思うんですね。
　だから、そういう意味においては、こういう勧告を出されたというのは本当に憂慮する問題でありまして、今、民主党さんともいろいろ協議をしながら、もちろん言論の自由を余り阻害しちゃいけませんけれども、やはりこういう差別的な発言というものはしっかり規制をしていかなきゃいけないということで、今、法案をつくろうということで検討しておりますので、与党の皆さんにもぜひまた御協力をいただきたいということをお願いしておきたいというふうに思います。
　それでは、次に、少し経済の話をしたいと思います。
　安倍総理、先ほどから、アベノミクスは成功している、成功しているということを声高に言っておられますけれども……（安倍内閣総理大臣「謙虚に」と呼ぶ）謙虚にですか。もちろんいい数字も出ておりますし、懸念するような数字も出ておりますけれども、想定したとおりにアベノミクスがいっているとすれば、私はちょっとそれは疑問符があるんです。
　いっているんだとすれば、そのまま消費税というのは当然引き上げる環境が整うでしょうし、それを引き延ばさなきゃいけないということであれば、やはりどこかに問題があったということになってくるんじゃないかなと思うんですが、この点はいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>187</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2014-10-30</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>今井雅人</speaker>
                    <speech>○今井委員　まだ決めていないということでありますけれども、その際に、私はぜひちょっと確認しておきたいことがあります。
　安倍総理は、サミットやいろいろな場で、財政規律を守るという国際公約をしておられます。一番手前でいいますと、ここに、ことしの六月二十四日に出た経済財政運営と改革の基本方針二〇一四を抜粋してきました。よく出ているものです。国と地方を合わせた基礎的財政収支について、二〇一五年までに二〇一〇年度に比べ赤字のＧＤＰ比を半減、二〇二〇年度までに黒字ということでありますが、まさに来年度なんですね、二〇一五年度に赤字を半減する。二〇一〇年度が六・六％ですから、三・三以内にする。
　今は、政府の試算では、消費税を引き上げた上で、現状の自然体でいけば三・二ぐらいになるんですか、大体目標は達成できるというふうな試算が出ていると思いますけれども、消費税を仮に引き上げないとすると、財源の欠陥ができるわけで、そうすると、その部分だけは剥げてしまうわけです。
　どちらにしても、上げるにしても上げないにしても、国際公約をされているわけですから、これだけはやはり守らないと、それこそ、みんなが言っている、国債市場が大崩れするとか、インターナショナルなマーケットからみんな信頼を失いますということをマーケットの人間は皆さんおっしゃっていますけれども、私は、これさえ守っていれば担保できると思っているんですが、これを守らないということになると、全てのものが崩れてしまいます。
　ですから、この二〇一五年のＧＤＰ比の半減というのは今までどおりしっかり守っていくということをここでお約束いただきたいんですが、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/187/0018/18710300018004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
