<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>70</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>224</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　みんなの党の青柳陽一郎です。
　本日は質問の時間をいただきましてありがとうございます。
　三十分という時間なので、早速質問に移りたいと思います。
　安倍内閣の方針に、世界一企業が活躍しやすい環境をつくるということを掲げていらっしゃいます。
　それで、八月以降、直近のものまで、企業を対象にしたアンケート調査を見ると、法人実効税率引き下げを求める声が圧倒的に多いことがわかります。私は、この委員会でも大臣に一度質問させていただきました。その際、大臣からは、実効税率引き下げは極めて有効な手段であると、必要性は認めていただいておりますが、引き下げについては引き続き検討するという御答弁でございまして、残念ながら踏み込んだ回答はいただけませんでした。
　財政再建の観点でいくと、法人税減税一％で四千億円の税収減となる試算があるのは承知しておりますが、一方、法人税パラドックスという言葉もあります。欧州の事例では、十年間に法人税を一〇％引き下げた結果、税収のＧＤＰ比が上昇したという結果もあり、課税ベースを見直すことなどとあわせれば、必ずしも法人実効税率引き下げが税収減になるとは限らないのではないか。
　これだけ産業界から求められ、安倍内閣の方針として企業が活躍しやすい環境をつくると宣言されているのであれば、もう一歩踏み込んだ御決意を聞きたいと思いますし、あるいは、実効税率引き下げに踏み込めない懸念は何なのか、こうしたことについて、大臣の御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>226</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　大臣が決められるなら下げるという力強いお言葉をいただきましたので、ぜひリーダーシップを発揮していただきたいと思っているところであります。
　次に、企業における独立社外取締役の設置について伺いたいと思います。
　先日、この経済産業委員会で、政策工房の原参考人から、産業の新陳代謝にはコーポレートガバナンス強化の視点が必要で、具体には企業の課題は低収益率に甘んじる取締役、株主、融資元金融機関の存在という指摘がされ、企業経営の刷新を厳しく指摘する独立性の高い社外取締役の設置が必要だという意見がありました。
　実際、東京証券取引所がことし公表したデータでは、独立社外取締役の総数に占める比率とＲＯＥ、株主資本利益率の関係で見ると、独立社外取締役の導入により確実にＲＯＥの数値は高まり、事業の刷新とコーポレートガバナンスの強化に効果があるということを示しております。
　複数独立社外取締役義務化、法制化の必要性があるという指摘がありますが、現在の取り組み状況について、政府参考人の答弁を求めたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>228</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　今の答弁では、必要性は認めつつも、結局、今検討されている会社法改正には入らないということであります。
　経済産業省は、先般衆議院を通過した産業競争力強化法案では、あれだけ企業の新陳代謝が必要だということを大臣の答弁でもおっしゃられている。さらに、今データでお示ししたように、実はこういうことをやれば新陳代謝に効果があるということがわかっていても、結局、会社法改正には入らないということでありますが、大臣はこうしたことでよろしいかどうか、御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>230</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　次に移ります。
　ＴＰＰ交渉における課題について伺いたいと思います。
　日本は、本年四月のＴＰＰ交渉参加に向けた米国との事前協議において、農業分野への配慮を求めるかわりに乗用車、トラックなどの自動車分野で譲歩をしてしまったために、関税撤廃による自動車産業へのメリットが少なくなったのではないかという指摘もあります。アメリカへの譲歩により、それが今度は、他国との自動車関税の交渉でも不利になるのではないかという懸念があります。
　さらに、米国との交渉では、日本の聖域としてきた農産品分野についても、結局、聖域撤廃を主張され始めて、交渉がどんどん不利に進んでいるのではないかという懸念が指摘されているわけであります。最初から農産品を守ることに固執してＴＰＰ交渉に参加するということであれば、初めから負ける交渉をしているのではないかという懸念が強くなっておりますが、こうした点について、まず政府の答弁を求めたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>232</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ということは、農産品を守ることに固執して交渉しているわけではないということですね。念のためお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>234</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　今御答弁いただいたように、ぜひ国益を追求していただければと思っております。
　次の質問に移ります。
　アベノミクスの四本目の矢と言われている東京オリンピック・パラリンピック招致について、そしてスポーツビジネスの推進について質問させていただきたいと思います。
　改めまして、東京オリンピック・パラリンピック招致の成功おめでとうございます。お祝いを申し上げたいと思います。
　オリンピックの招致について、経済効果については諸説あるわけでありますが、いずれにしても、景気浮揚効果、経済効果が大きく見込まれていることは間違いないと思います。
　私も、新たに設置されました議員連盟、スポーツ庁設置のための超党派のプロジェクトチームの幹事をやらせていただいておりますけれども、現在、スポーツ関連施策は各省庁にまたがっている、各省庁がスポーツ関連施策を持っているわけであります。経済産業省もスポーツ産業を所管しているということであります。
　このスポーツ行政の一元化、スポーツ庁設置と、オリンピック・パラリンピックに向けた経済産業省の取り組みについて、まず大臣の御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>236</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　そうすると、スポーツ庁を設置して一元化していこうということについては、基本的には大臣は賛成の方向ということでよろしいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>238</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　オリンピック・パラリンピックは、今大臣に御答弁いただいたように、一大プロジェクトであり、ビジネスにとっても大きなチャンスでもあるわけです。
　私は、スポーツビジネスの輸出の支援策、スポーツでの国際貢献を積極的に検討すべきであると考えております。これはクール・ジャパン戦略の理念や狙いと一致する部分もあると思います。
　先ほど大臣からは日本対ベルギーのお話もありましたけれども、実はＪリーグでは今、力を入れてＡＳＥＡＮでの戦略をつくっているわけでありまして、このＪリーグのＡＳＥＡＮ戦略について少し御紹介したいと思います。
　先週の私の質疑でも申し上げたんですけれども、ＡＳＥＡＮ地域というのは、日本が今、戦略的に重視している地域であることは間違いないと思います。安倍総理も、先日、カンボジアとラオスを歴訪し、首相就任一年でＡＳＥＡＮ加盟国十カ国を全て訪問するという力の入れようであります。さらに、来月には、東京でＡＳＥＡＮ特別首脳会議を開くということも聞いております。
　ＡＳＥＡＮ地域での日本の支援というのは、大規模なインフラ支援ももちろん重要なんですけれども、日本らしい、多方面のきめ細やかな支援も求められておりますし、交流支援というのもとても有効であると思います。
　そういう面で、Ｊリーグは昨年からＡＳＥＡＮ各国のサッカーのレベルアップを無償でサポートするという取り組みを行って、各国との交流を深めているわけであります。そして、こうした活動が実って、ことしの八月にベトナムの国民的英雄、サッカーではないんですけれども日本でいえば長島茂雄さんのような、サッカーのスター選手であるレ・コン・ビンさんという選手をＪリーグのコンサドーレ札幌というチームが獲得に成功したわけであります。
　ベトナム国民の約半分ぐらいがレ・コン・ビン選手を通じて日本の北海道、札幌について知ったと言われているほど、現地では報道がとても過熱している。連日、レ・コン・ビン選手の活躍が報道されているわけであります。その中で、北海道民の温かい声援や今はやっておりますおもてなしがベトナムで報道されて、北海道ひいては日本の好感度が急上昇しているという事象が発生しているわけであります。十月七日に安倍総理がベトナムのサン国家主席と会談した際もこのレ・コン・ビン選手の話題になって、会談の場がとても和んだということも報道されております。
　こうした報道が続いていくことで、日本の地域の知名度、観光地、名産品、さまざまなコンテンツが現地で露出してくる、現地で取り上げられさまざまなメディアにのる、こういうことが実際に物販の拡大、さらにはビジット・ジャパンにもつながる。
　ＡＳＥＡＮ地域の選手が日本でプレーすることによって、クール・ジャパンではＡＳＥＡＮ地域でもメディアの放送枠や掲載枠を購入するということをやられると聞いておりますが、むしろ購入しなくても、放映権料を販売するというところまで可能性が今出てきたということであります。
　私も、先週末に、議運の許可をいただきまして、ベトナムに出張してまいりました。ベトナムで初めてＪリーグのパブリックビューイングを大規模に開催するということのお手伝いをしていまして、訪問してまいりました。このパブリックビューイング、現地の反響はすさまじく大きく、六万五千人の方に集まっていただきました。
　こうした活動を各国で続けて成功事例がふえる、これこそがまさにＡＳＥＡＮでのクール・ジャパンの推進に実際につながり、国際貢献、国際交流にもなって、そして日本のイメージアップ、日本のビジネスへの貢献につながるということで、実際に好循環が生まれてきております。
　Ｊリーグはまず最初の段階の無償のサポートを続けてきているわけですが、こうした取り組みや、Ｊリーグに限らないと思いますが、スポーツビジネスを支援するという新しいスキームが必要なんじゃないか。経済産業省に相談に行っても、なかなかしっくりくる支援策がないということでございましたが、こうした新しいスキームで、スポーツでの国際交流、スポーツビジネスの輸出というものを積極的に支援したらどうかと思っております。
　ぜひ前向きに検討していただきたいと思いますが、政務官の御答弁を求めたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>240</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　積極的に進めていただけるという御答弁をいただきましたので、ぜひお願いしたいと思います。
　時間の関係で、最後に一問、質問させていただきたいと思います。
　政府の中小企業支援策について伺いたいと思います。
　中小企業政策については、まさに中小企業というのは、もう数字はこの委員会でも出ているとおりでありますので、あえて繰り返しませんが、我が国の経済の成長の原動力であるということは間違いありません。そして、経済産業省、中小企業庁でさまざまな支援策が提供されているということも事実であります。世界で一番種類が充実しているとも言われていて、経産省というか中小企業庁に聞くと、すぐに一冊の分厚い冊子をいただけるということにもなっている。
　にもかかわらず、中小企業の衰退に歯どめがかかっているとは言いがたい状況であります。私も地元は横浜ですけれども、横浜の中小企業、特に小規模事業者に冊子を持って説明に伺ってもそれなりの評価しかいただけないということでありますし、政府でも中小企業政策審議会というところがヒアリングを行った結果などからもわかるとおり、決して今の中小企業支援策が有効に機能しているとは言えないのではないかと思います。
　このヒアリングによると、適切な情報の入手、手続が煩雑である、あるいは公募期間などの問題があって利便性が高くないというか、使う側の利便性を本当に徹底的に研究しているのかどうかというところにはまだやはり疑念が残っている。つまり、メニューは豊富でも、使い勝手がよくないし、よりきめ細やかな対応が求められているということだと思います。
　そして、中堅企業の対策が抜け落ちているのではないか。中堅企業というのは地域で中核的な役割を担っておりますが、今の政策、施策の体系上の明確な位置づけがなくて、支援策が手薄になっているのではないかという指摘もあります。
　私は、中小企業も経営や戦略が多様化して、消費者ニーズも多様化している状況の中で、霞が関がつくった全国一律の政策で対応していくというのは難しいのではないか、中小企業政策はむしろメニューを少なくして、支援は幅広く拾ってあげて、きめ細やかに対応するというふうに政策を再編して加工すべきだと思いますけれども、こうした考えについて、これは大臣にお伺いしてもよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2013-11-20</date>
                    <speechOrder>242</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございました。
　ちょっと時間が超過してしまいました。済みませんでした。
　終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511200098008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>212</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　みんなの党の青柳陽一郎です。
　本日は質問の時間をいただきましてありがとうございます。
　さて、この産業競争力強化法案の最大のテーマは、規制改革にどこまで切り込めるか。この実行力が問われていると思います。
　まず、いわゆる岩盤規制への切り込みについて伺いたいと思います。
　これまでもそれぞれの政権は規制改革への取り組みを行ってまいりました。一九九八年の規制改革委員会、二〇〇一年の総合規制改革会議、二〇〇四年の規制改革・民間開放推進会議、二〇〇七年の規制改革会議、二〇一〇年、行政刷新会議規制・制度改革委員会、そして二〇一三年の規制改革会議と続いているわけであります。どの政権も規制改革に取り組んだということでありますが、逆にいつまでたっても規制が残っている。総論賛成、各論反対が続いていることを証明しているとも言えるわけであります。議論は出尽くしております。あとは実行あるのみ。
　私は、先週の委員会でも大臣に規制改革への意気込みをお伺いしましたけれども、やはり、岩盤規制と言われる医療、農業、労働、教育、これらの規制を切り崩してこそ、この内閣の本気度、そして茂木大臣の改革への強いメッセージが国民にわかりやすく伝わると思います。大臣、改めてもう一度、この規制改革にかける意気込みを伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>214</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　大臣、ありがとうございます。
　それでは、一般用医薬品のネット販売について伺いたいと思います。
　最高裁でも厚労省令の一律規制については既に違法判決が出て、安倍総理は全ての薬のネット販売を解禁するということを表明しましたが、結局、全面解禁は見送られて、規制改革側の主張と厚労省の主張が対立して、そして新ルールが法制化される見込みであるということが明らかになってまいりました。これは、今大臣がおっしゃられたこととは違って、明らかに後退しているのではないでしょうか。
　これに関連して、産業競争力会議の三木谷議員は、新ルールは明らかに改革と真逆だと言い、民間議員を辞任して裁判で争うとまで表明しているわけであります。こうしたことについてどのように考えられるでしょうか。これでは、幾ら制度をつくっても、規制当局の意向が働いてしまえば結局何も変わらないのではないか。
　本件について、内閣の方針と完全に逆行しているのではないかと一般的には理解できますが、参考人の方の説明を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>216</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　今の答弁を聞いていると、あたかも進んだように感じるんですが、それではなぜ三木谷議員はこのように表明するのか。今の答弁で、全面解禁ではないということが明らかにされているわけであります。
　安倍総理は、日本再興戦略で規制改革の方針を示し、ジャパン・イズ・バックと表現しました。こうしたことが続くのであれば、これは復活じゃなくて、まさに後ろに進むバックになってしまうのではないかと思いますが、大臣、御答弁されますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>218</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。すばらしい御答弁をいただきました。
　次に、法案の中身について伺います。
　まず、先端設備投資の促進策について、先端設備リース保険制度、先端設備導入促進法人について伺いたいと思います。
　平成二十二年にこれとほぼ同じスキームでつくった省エネ設備の導入を促進するための制度である低炭素投資促進法の成果について伺いたいと思うんです。
　当時の経済産業委員会での政府の答弁を確認すると、当時は民主党政権でしたが、中小企業を中心に年間一千億円から一千五百億円程度の設備投資を後押しすると答弁しております。現在、目標の五分の一の三百五十億円程度しか使われていないそうであります。また、既存の法人を指定せずに、わざわざ一般社団法人低炭素投資促進機構という新法人をつくって指定している。
　この平成二十二年の本制度の評価と、法人を新しくつくった理由について、政府参考人に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>220</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　詳細な説明をありがとうございます。
　ただ、今回の法律の資料を見ると、低炭素法の設備導入のときのスキームとほとんど変わっていないように見受けられます。ですから、今回せっかくつくるんですから、しっかり運用されて、件数も利用額もしっかり高まるように、もし改善点が途中で見つかれば果断に改良していっていただきたいと思います。
　念のため確認しますが、図でいくと今回も新法人を設立するということに見えるんですが、そうなるのでしょうかということ。もし新法人を設立して、新たにそれを指定してその業を行うのであれば、そういうことはないと思いますが、そこにいわゆる天下る方がいらっしゃらないように、いらっしゃるのであれば変な疑念を抱かれるだけですから、念のためその確認の答弁を求めたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>222</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　次に、政府系のファンドについて伺います。
　政府系のファンドの膨張、肥大化の懸念が指摘されているところであります。現在、いわゆる政府系ファンドはどのぐらいあるんでしょうか。そして、その中で、安倍政権になってからできた新しいファンド、あるいはことしじゅうにできる予定のファンドは幾つあるんでしょうか。参考人の方、教えてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>224</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　今御答弁いただいていない中にも、例えば東京中小企業投資育成、これは大阪にも名古屋にもありますし、まだ私が調べ切れていないファンドもあるかもしれません。
　こうした政府系のファンドを含めて、そこの役員に省庁の出身者は何人ぐらいいらっしゃるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>226</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　今御答弁いただけなかったところにも、個人的に調べた限りにおいては、省庁出身者の方で役員をやっている方が何人もいらっしゃると思います。また、私が知らないところでもまだあるかもしれません。あと、民間のファンドも多数あるわけですね。
　その中で、これだけ政府系のファンドがあって、ファンドですから、個別の産業、個別の企業にどんどん投資していく。これはいいことではあるんですけれども、政府系ファンドばかりが余り目立ち過ぎると、民間の経済活動が少しゆがんでしまうのではないかという懸念があるんです。これは否定できないと思います。
　ですから、しっかり政府系ファンドにはリスクとリターンを開示してもらって、しっかりとした出口戦略を持ってもらうことが必要であると思います。例えば、産業再生機構が今御説明のあった地域経済活性化支援機構に看板をかけかえて存続するということは、政府系ファンドの肥大化そして天下りの懸念が指摘されるわけですが、大臣、こうしたことについて御所見をいただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>228</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ちょっと時間の関係もあって、まだ新人議員で時間の配分にふなれなものですから、きょう用意しました後半の質問をぜひ大臣に伺いたいと思いますが、まず政府参考人に伺いたいと思います。
　政府が力を入れている政策として、インフラ産業のパッケージ輸出というのがあると思います。政府の対応も、二〇一〇年の経産省産業構造審議会産業競争力部会報告書にインフラシステム輸出についての方向性が示され、本年二月には今度は国土交通省の、これからのインフラ・システム輸出戦略が取りまとめられた。そしてさらに、本年三月に内閣官房に経協インフラ戦略会議も設置されて、五月にインフラシステム輸出戦略が取りまとめられている。
　インフラシステムの輸出、これこそ官民一体、オール・ジャパンで取り組むべき課題だと考えておりますが、それぞれ報告書が発表されて、これを読んでみると、そもそもインフラ産業の定義というのがまちまちで、ばらばらに取り組んでいるのではないかという懸念を持つんです。
　まず政府参考人に伺いますが、インフラ産業の定義と、インフラ輸出については内閣官房でこれからしっかり取りまとめるという理解でいいのか、教えていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>230</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　それは今度からは内閣官房で取りまとめられて、進めていくという理解でよろしいんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>232</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　つまり、今の答弁でいえば、固有の定義はありませんし、産業を指定するということであると思います。ですから、現在、報告書で明記されている分野以外も、インフラシステム輸出に位置づけて取り組むということも可能だというふうに理解できます。私は、特に日本はＡＳＥＡＮ地域でインフラ輸出を強化すべきだと考えております。
　ＡＳＥＡＮ地域については、言うまでもなく、現在日本が戦略的に重視している地域でありまして、安倍総理も、年内にＡＳＥＡＮ加盟十カ国、全て訪問するという力の入れようであります。
　そのＡＳＥＡＮ地域でインフラ産業の輸出を行う際には、ＡＳＥＡＮ地域の要人とお会いして話をすると、必ず人材育成の話になります。経済産業省でも高度人材育成の政策を特にＡＳＥＡＮ地域で実施していると思いますが、今の高等教育システムについてもぜひインフラ産業の分野に位置づけて取り組んでいただきたいと思います。
　高等教育システム、つまり大学の輸出。これは、国内ではもう大学というのは完全な斜陽産業、なおかつ、教育再生実行会議でも検討されていると思いますが、一層のグローバル化が求められていて、さらに、ＡＳＥＡＮの地域からは、ぜひやってください、日本の大学に進出してほしいというふうに求められているわけであります。日本から見れば、行かなきゃいけない。ＡＳＥＡＮ各国からは、ぜひ来てほしいと。
　ＡＳＥＡＮ地域は、豊富な若年人口と、そして、中間層がこれからまさにどんどんふえてくるということで、大学自身が成長産業で、ベトナムに限って言えば、大学は利益率が二〇％のビジネスになっているとまで言われております。
　しかし、現状、今の日本の大学を見ると、もうそれどころじゃない。国内の対応で手いっぱいというのが現実です。文部科学省に言っても進まないので、ぜひ経済産業省が平たく言えばお尻をたたいていただいて、今ＡＳＥＡＮ地域では本当に求められている状況ですから、高等教育システムをインフラ産業に位置づけて、ぜひ輸出してほしいというふうに私は思っております。大臣、こうした取り組みについて支援を御検討いただけないか、御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2013-11-13</date>
                    <speechOrder>234</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。大変力強い御答弁をいただいたというふうに思っております。
　終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511130098006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>88</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　みんなの党の青柳陽一郎です。
　本日は質問の時間をいただきましてありがとうございます。
　今国会の最大のテーマは、安倍総理自身が成長戦略実行国会と位置づけているとおり、アベノミクス三本目の矢である成長戦略、その本丸である規制改革にどこまで切り込めるのか、これが問われている国会であると思います。そして同時に、茂木大臣のリーダーシップが問われる国会であると思っております。
　我々みんなの党も、経済対策としてのアベノミクスの一本目の矢である金融の量的緩和、三本目の矢である成長戦略は、基本的にはスタンスは同じであります。むしろ積極的な対策を求めているということであります。安倍内閣が本格的な改革案を提示するなら我々も応援したい、そういう取り組みが出てくるのを期待しているところであります。本日は、そういう立場に立って質問をしてまいりますので、ぜひ大臣には前向きな答弁を期待しております。よろしくお願いいたします。
　さて、これまでのデフレスパイラルから本格的に脱却するには、賃金、消費、投資の好循環を引き起こす必要があると思います。
　安倍政権は、昨年十二月に発足して以来、ことし一月の十三兆円の大型補正予算、第二の矢である財政政策を打ち、そして四月には日銀による大胆な量的緩和の実施をした、第一の矢を放った。そして、六月には日本再興戦略をまとめたわけであります。遅くなりましたが、ようやく先月から始まった国会で、三本目の矢である産業競争力強化法を提出、そして国家戦略特区関連法案を提出するということで、内閣としてはおおむね予定どおりに来ているのではないかと推察しておりますが、この三本目の矢である成長戦略、これがインパクトにやや欠けるのではないか。
　一本目の矢、二本目の矢が市場に大きなインパクトを与えた、これは事実であると思いますが、三本目の矢である規制改革や構造改革は、今見ている範囲では、とてもレジームチェンジしているというふうには思えません。迫力不足ではないかと思いますが、まずは大臣の改革にかける意気込みと、そして三本目の矢である成長戦略が市場に十分なインパクトを与えられているかどうかの御認識について伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>90</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　今御説明のありましたとおりだと思います。後ほど個別に伺いますが、本当に、市場にインパクトをぜひ与え続けていただきたいと思います。一本目の矢と二本目の矢はマクロ的なアプローチ、景気刺激策であるので反対する人は基本的にいないと思いますが、今大臣がおっしゃられた規制の改革は、個別の政策になって、直接の利害対立というのが必ず生じるわけであります。
　持続的な経済成長を実現するにはこの利害対立を超えて規制の改革を断行しなければならないというのは、広く知られているところであります。しかし、既得権を守る側、これはもちろんいろいろな理屈をつくっているわけでありますが、大きく国民の側に立てば、供給がふえれば選択肢が広がって、市場競争によって価格は低下してサービスの向上が図られるというのはもう経済の原則でありますが、今この国会でまさにこの原則に逆行するかのような法案まで出ているというのも事実だと思います。
　内閣府の構造改革評価報告書二〇〇六年版でも、規制改革の進んだ業種ほど生産性が高まると指摘されております。規制指標が〇・一下がれば生産性は〇・一四％押し上がる。
　今、岩盤規制のお話がありましたけれども、強い農業を本気でつくるのであれば、参入規制の緩和を断行するしかないと思います。
　そこで、今大臣も答弁いただきましたけれども、もう一度お伺いしますが、茂木大臣は規制緩和の象徴となる事例は何とお考えになっているんでしょうか。いわゆる岩盤規制に切り込む決意、これは電力以外にもおありになるんでしょうか。もう一度御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>92</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。こうした規制にどんどん切り込んでいっていただきたいと思っております。
　次の質問に移ります。
　先ほど大臣が少し述べられましたが、現在、政府には、経済政策、経済の方向性を決める会議が幾つもあります。経済財政諮問会議、産業競争力会議、日本経済再生本部、規制改革会議、その他幾つもあります。特区の推進本部などもあります。それぞれ役割が違って、それぞれに存在意義があるというのはわかりますが、既に議論の方向性は固まっていると思います。
　あとは、まさに実行あるのみという段階だと思います。こうした会議を別々に走らせるというフェーズはもう終わって、これからは、政策課題を共有して、連携して一つの強い提言をまとめる段階にあるのではないかと思います。それがまさに迫力ある内容を打ち出すんだと思います。
　茂木大臣のリーダーシップをぜひ発揮していただいて、こうした会議は一つにまとめて強い方向性を明確に打ち出していただきたいと思いますが、大臣の御見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>94</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。ぜひ、答弁のとおりに力強く進めていただきたいと思っております。
　次に、今回の産業競争力強化法案の中身についても少し伺ってまいりたいと思います。
　今大臣からもいろいろ具体的な事例を話していただきましたけれども、この強化法案の中の企業実証特例制度あるいはグレーゾーン解消制度について伺っていきたいと思います。まず、それぞれどのような事例を想定しているのか。これは政府参考人に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>96</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ぜひ今の御答弁のとおり、積極的に進めていただきたいと思いますが、経済産業省の資料を見る限り、具体的な案件で見ると、本気で切り込んでいるというよりは、事例としては無難な案件で説明されているように思います。今の答弁のとおり、いろいろなアイデアや案件が申請されると思います。ぜひそれに挑戦していっていただきたいと思っておりますので、よろしくお願いします。
　もう一度、念のために伺いますが、今回のこの新しい二つの制度であれば、これまでも、いろいろな規制や利害の対立があったときには省庁間の調整が図られたわけですけれども、調整が図られた結果、だめです、できませんということが過去に幾つもあったと思います。その判断を既得権側の省庁に任せれば、結局、特定団体の拒否権に妨げられて効果が上がってこなかったというのが今までだと思いますが、今回はそうならない理由というのをもう一度御説明いただきたい。
　また逆に、今度は特定の企業にだけ特例を認めてしまえば、それが既得権化してしまうのではないかという逆の懸念も存在しますが、そういうことにもならないという御説明を、ぜひもう一度お聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>98</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ぜひ答弁のとおりにお願いしたいと思います。
　私のところにも幾つかの企業から問い合わせが来ている案件があります。実証特例制度になるのかグレーゾーンの解消になるのかわかりませんけれども、例えば、要望の多い案件としては、個人情報やビッグデータをビジネスに活用していきたいというお話が幾つも来ております。
　これはマルだ、グレーゾーンの中では白になりましたということであれば、今度は逆に、前向きに使用規定を決めていただいて、積極的にビッグデータをビジネスに活用するということを進めていただきたいと思います。現在もこういった個人情報の活用、ビッグデータの活用については政府でも検討されていると伺っておりますが、この検討状況について、参考人に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>100</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。一々その案件が、これはグレーだからマルかバツかと聞かれるよりは、これは活用できるというふうに規定をしっかりつくっていただいて、有効にビジネスに生かしていっていただきたいと思っております。
　次に、国家戦略特区、構造改革特区、総合特区について伺いたいと思います。
　今回、新たに国家戦略特区を創設されますが、この事業の狙いと、想定する目玉となるような象徴的な事例は何になるんでしょうか。これまでの構造改革特区との違いは何になるんでしょうか。明確にお答えいただきたいと思います。
　これまでの構造改革特区や総合特区の評価というのは、必ずしも高くなかったと思います。成長戦略に直結するような大胆な制度改革につながるものはそれほど多くなかったと思いますし、残念ながら、これまでの特区に国が今でも真剣に取り組んでいるというふうにも感じられません。申請されたプランの約八割は規制緩和に至らずに却下されているという実態もあるのではないかというふうに聞いております。つまり、これまでの特区は無難なものしか実現されていないのではないか。
　これまでの特区の評価と反省、それを生かして国家戦略特区をどういうふうにつくっていくのか、あるいは既存特区とのすみ分けはどういうふうにやるのか、もうやめてしまうのか、そういう点について、ぜひ政府の御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-06</date>
                    <speechOrder>102</speechOrder>
                    <speaker>青柳陽一郎</speaker>
                    <speech>○青柳委員　ありがとうございます。
　その決意を決意で終わらせずに、ぜひ実行に移していただきたいというふうに思います。
　次に、ベンチャーの育成について伺いたいと思います。
　政府のベンチャー戦略もいろいろ出そろってきておりますが、本当に必要な対策になっているかどうかについて伺いたいと思います。
　ベンチャーの育成には、当然お金の支援も必要ですけれども、やはり一番は参入規制の緩和が必要なんじゃないかと思います。競争を通じて発展を目指す新規事業者が、既得権に安住している既存事業者と闘って、まさに市場をつくっていく、雇用を創出していく、そしてイノベーションを起こしていく、それこそがベンチャーだと思います。
　ですから、ベンチャー支援というのであれば、まさに規制改革、参入規制緩和に重きを置く政策が必要なのではないかと思います。それこそが大臣の言うところの産業の新陳代謝そのものにつながるのではないかと思っております。
　こうした観点について、ぜひ政府の御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0098/18511060098003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
