<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>29</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>29</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>163</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私は、改革の石井啓一でございます。本日は、住宅・都市整備公団の家賃値上げの問題を中心に御質問をいたしたいと存じます。
　まず、さきの羽田内閣におきましては公共料金の年内凍結を決めたわけでありますけれども、現政権になりまして、その発足直後にこれを解除した。このことについては、私どもは大いに不満であると、まず申し上げておきたいと存じます。
　その上で、公団家賃の値上げ問題につきましては、過去四回行われておりますけれども、その都度本建設委員会において集中審議が行われておりまして、また、建設委員長から政府に対して要望がなされておりますので、こういった過去の経緯を十分に踏まえていただきまして、野坂大臣におかれては慎重な審査をしていただきたいと、まず冒頭に申し上げておきたいと存じます。
　そこで、まず大臣にお伺いをいたしますが、午前中の質疑でお答えになっていらっしゃいましたので、二点改めて私の方から確認をさせていただきたいと存じます。
　まず一点は、過去の家賃値上げ審議における建設委員長の要望についてはこれを十分に尊重するということ、この点について確認をしたいと思います。二点目には、この建設委員長要望を踏まえ、敷金の追加徴収については今回取りやめるというふうにおっしゃいましたので、この二点、大臣に確認をさせていただきたいと存じます。
　　　　〔委員長退席、遠藤（和）委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>165</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確認をいたしたいのは、家賃の値上げ、これは取りやめていただければそれにこしたことはないわけでありますけれども、まず、そのうち敷金の追加徴収、これについておやめになるのかどうか、これを確認させていただきたい。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>167</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　わかりました。それでは、前提として建設委員長の要望について十分尊重される、その上で、敷金の追加徴収については今回も建設省としては認める考えではないということで、今大臣に確認をさせていただきました。
　続きまして、家賃の値上げの承認時期でございますけれども、さきの本委員会におきます大臣のごあいさつの中には「できる限り早く結論を出したい」、こういうふうにおっしゃっておりますけれども、これはいつごろをめどにされているのか、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>169</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　実は、昨日の読売新聞の夕刊に、これは与党の経済対策プロジェクトチームですか、ここの中での議論が一面に出ておりましたけれども、与党の中でも公団の家賃の値上げには非常に慎重であるということで出ていましたね。
　それで、特に「値上げ実施の見送りを主張する意見が出ている。与党内には、統一地方選や参院選、さらに次期衆院選をにらんだ思惑もあるようだ。」こういうふうな報道がされておりまして、こういう報道によると、場合によっては来年の統一地方選挙後あるいは参議院選挙後に先送りする可能性もあるのではないかというふうに読み取れるわけでございますけれども、大臣としてはどんなふうにお考えになっていますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今御答弁がありました七月二十六日の関係閣僚会議の申し合わせの中でも、実施時期については極力調整するというふうにされておりますし、実際に道路公団の高速道路料金については、これは九月二十日の認可で実施が来年の四月十日ということで、半年いわゆる先延ばしをされているわけですね。したがいまして、値上げはやむを得ないとしても、これはなるべく先送りをしていただきたいというのが居住者の方の大きな期待であると思いますので、この点につきましては強く要望を申し上げておきたいと存じます。
　続きまして、家賃の値上げ幅でございますけれども、これも七月二十六日の閣僚会議では、改定幅についても極力調整するというふうに申し合わせをされております。この公団家賃の値上げの改定幅につきまして上げ幅を圧縮する、こういうお
考えがあるかどうか、大臣にお伺いしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>173</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今圧縮についても真剣に検討しているというところでございますので、私どもも期待をしてお待ちをしたい、こういうふうに思うわけですが、一つ引き上げ限度額について申し上げたいと存じます。
　これは現行の家賃の改定ルールの中でも、引き上げ額には一定の限度を設けることができるというふうになっておりまして、この点につきましては、いわば一定の限度ということで非常に政策的な裁量範囲が大きいわけですね。ちなみに、前回の第四次の値上げの際には、引き上げ限度額を申請より五百円下げて大臣が御承認をなさっているわけであります。したがって、ここはいわば大臣の腕の見せどころというところもございますので、多くの方は、社会党御出身の大臣だということで大変期待されていると思うのですね。大臣、ぜひこの期待を裏切らずにやっていただけるかどうかお伺いしたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　先ほど、敷金の追加徴収については取りやめるというふうに明言をいただきましたので、これは非常に心強いわけでございますけれども、この値上げ幅の圧縮については、今の大臣の御答弁によると、その方向で今鋭意検討中であるということでございますので、恐らく大臣のお考えを伺うと大臣としてはおやりになりたい、だけれどもいろいろ事務的には今検討しているというふうに私どもは受けとめさせていただきましたので、ぜひともこの点につきましては期待を裏切ることのないようにお願いをいたしたいと存じます。
　続きまして、住都公団の居住者の方の実態についてお伺いをいたしたいと存じますけれども、まず年齢層ですね。年齢区分で五十五歳以上の方、六十歳以上の方、六十五歳以上の方がどれぐらいいるのか、その中の特に六十五歳以上の方のうち、単身世帯の方はどれぐらいいるのかということが一点目。二点目に、居住者の方の収入の実態でございますね。この収入の実態がどうなっているのか、これをお伺いしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今居住者の方の実態をお伺いいたしましたのは、公団住宅はそもそも中堅勤労者の方を施策の対象とされているわけですけれども、既存の賃貸住宅につきましては、その居住年数がたつにつれ、所得の低い方あるいは高齢者の方が増加してまいりまして、当初の中堅層を対象とするという施策と大分ずれが生じてきているわけでございます。こういう方々に対しまして値上げにおきます配慮はどうされているのか、お答えをいただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　過去の値上げのときの議論をひもといてみましても、同じ問題がずっと繰り返されて議論をされているわけでありますけれども、例えば特別措置を見ましても、最近の適用件数では六百八十五件なんですね。ですから、全体で六十万から七十万世帯という中で比べますと、非常に微々たるものである。特に私は、課題といいますか、問題意識を持っておりますのは、今後高齢世帯が急増していくのではないかということなわけです。先ほど居住実態の中でも御報告いただきましたが、現在六十五歳以上の方は七・九％の割合でございますが、これは、現在の年齢区分の実
態がそのまま将来推移すると単純化して考えますと、今六十歳以上の方が一三・七％、五十五歳以上の方が二二・三％ということでございますから、単純化して考えますと、五年後には六十五歳以上の方が一三・七％、十年後には六十五歳以上の方が二二・三％に達する可能性もあるわけですね。これは極めて急激に公団においても高齢世帯がふえてくる、こういうことになろうかと思います。
　したがいまして、今御説明がありましたのは従来のそういう配慮ではあるかと思いますが、それでは今後なかなか対応が難しくなってくる。その施策対象、本来の目的である施策対象と現実とのずれが今後ますます増大してくるというのが目に見えてわかっているわけでございますので、これについての対応というのは、やはりこれはきちんと考えていかなければいけない、私はこういうふうに思うわけでございます。
　そこで、公団における、特に高齢者の方ですね、特に年金でお暮らしになっているこういう方の居住の保障をどうするのか、この点について真剣に考えていかなければならないというふうに思うわけでありますけれども、これは公団にお考えなさいというよりはむしろ住宅政策全般の中で、高齢者への対応として福祉対策と連携しながらどういうふうに高齢者の方の安定的な居住を確保できるのか、こういう検討をしていかなければならないと思うのです。その一環としてこの公団の家賃改定方法も検討していかなければいけない、こういうふうに思うわけでございますが、例えて申し上げますと、家賃の改定方法の中に応能的な要素、能力に応じた、収入に応じた、そういった要素を取り入れることについて御検討してはどうかというふうに思うのですが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>181</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確かに、直ちに導入するというのは非常に難しいかと存じますが、これはやはりこれからの課題として、ぜひ真剣に御検討をいただきたいと思うのです。例えば、家賃の改定ルールは今ございますけれども、引き上げ限度額について、収入に応じた限度額を定めるというようなことも一つ考えられるのではないかというふうに思いますので、これも御一考いただきたいと思います。
　あともう一つ指摘しておきたいのですが、家賃値上げ分の七割は維持修繕、三割は新規家賃の値上げの抑制に使うということなんですね。これは中堅層、施策対象の層の方がほとんどであればそういうことも無理ないと思うのですけれども、三割分ですね、この新規家賃の抑制に使っている分、こういう分を年金で暮らしているようなお年寄りからも取るというのはどういうことかな、こういう考え方もあるわけです。ある意味では、収入の低い方から収入の中堅層の方への所得の移動ということがここで行われているという見方もできると思いますので、こういった面についても私は検討の余地があるのではないか、こういうふうに思いますので、指摘を申し上げておきたいと存じます。
　さらに、本来高齢者の方については、長年公団住宅にお住まいになっていてお年をとるということでございますので、その公団住宅に住み続けるということが御本人にとっても最も望ましいということでございますけれども、家賃の負担に耐えられずにやむを得ず移り住みたい。先ほどの御説明では、今回の値上げにおいては低い家賃の公団住宅へのあっせんということもお考えになっているというようなお話でありますけれども、公団住宅の空き家もなかなか少ないというふうに聞いておりますし、公営住宅に移り住むときの措置というのもお考えになってはいかがかなと思うのです。
　ただ、現在公団住宅に住んでいますと、住宅に困っている方とは認定されないのですね。住宅困窮者とは認定されないものですから、公団住宅に住んでいて公営住宅に移り住みたいという場合はそういう措置がないわけです。もしそういうことがあるとすると、一回民間に移ってからという、そういう不都合といいますか、そういうことがございますので、先ほど家賃の低い公団住宅へのあっせんもお考えになっているということでございましたから、ぜひともここは公営住宅との連携ということも十分お考えになっていただきたいと思うわけでございますが、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>183</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公団住宅の家賃値上げにつきましては、私、冒頭大臣に確認させていただきましたように、大臣におかれては、過去の建設委員長の要望も十分尊重される、さらに敷金の追加徴収については今回お取りやめいただけるということでございました。さらに、値上げの時期なり値上げ幅につきましても、申し上げましたように、居住者の方に十分配慮して御検討いただきたいと存じます。
　時間があれでございますので、最後に一問、ちょっと問題を変えまして、自転車駐車場の設置につきましてお伺いをしたいと思うのです。
　ことしの六月二十日に改正自転車法が施行されたわけでございますけれども、今回の改正のポイントの一つは、鉄道事業者が地方公共団体、道路管理者から自転車駐車場の設置に協力を求められた場合は、鉄道用地の譲渡、貸し付け等の措置を講じ、設置に積極的に協力するということにございます。そこで、自転車駐車場設置における鉄道事業者の協力の現状、及び今後運輸省としてどのように鉄道事業者を指導されていくのか、こういった点についてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>185</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　以上で終了いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>289</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　公明党の石井啓一でございます。私は、本日は鉄道整備関係について主に御質問をさせていただきたいと存じます。
　まず最初に、大臣に大都市の鉄道整備につきましてお尋ねをいたしたいと存じますが、大都市の通勤混雑の解消、これは喫緊の課題であるということは多くの方が御承知のとおりであろうと思います。私自身も地元の練馬区からこの国会まで私鉄、地下鉄を利用して通っておりますけれども、これは東京でも名うての混雑路線ということでもございまして、大変な痛みを感じながら毎日通っております。やはりこういう状況では経済大国日本という名が泣くのではないか、また、生活大国ということを目標とするのであれば、これは早急に何とかしなければいけないのではないか、こういうことを私は考えております。
　また、都市・幹線鉄道整備事業費が公共事業関係費に位置づけられたこともございますし、さらには、マクロ経済で申し上げますと、超高齢化社会を目前にして、投資余力のある今のうちにこういった社会資本の整備を大幅に前倒しでやっておくべきである、このように考えておりまして、大都市の鉄道整備を大幅に前倒しで促進をすべきである、このように考えますが、大臣の御所見を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>291</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　それでは、続きまして、具体的な問題につきまして御質問をさせていただきたいと存じます。
　まず、都営地下鉄十二号線の大泉学園方面への延伸問題でございますが、現在、練馬から光が丘間が開業しておりまして、さらに練馬－新宿方面、さらには都心の環状部が今鋭意工事が進められている段階でございます。
　光が丘から大泉学園町方面への延伸問題でございますけれども、この延伸の予定地域でございます練馬区の北西部、これは従来から東京都内においても鉄道の利用の不便地域であるということで、唯一公共機関はバスしかない、こういった状況でございまして、十二号線の延伸というのは地域住民の長年の悲願でございます。地元の練馬区におきましても、事業主体となります東京都に対しまして．導入空間となる都市計画道路の整備の促進あるいは地下鉄の路線免許取得を初めとする法手続の早期着手、こういったことについて要望しているところでもございます。
　地下鉄十二号線延伸の早期実現をぜひともお願いをいたしたいと存じますが、お考えはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>293</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　地元におきましてもいろいろ、特に導入空間の道路の課題があるということは承知しておりますので、地元においても努力をいたしますが、ぜひとも運輸省におかれても特段の御配慮をお願いいたしたいと存じます。
　続きまして、営団地下鉄十三号線の池袋－渋谷間の延伸でございます。
　これにつきましては、既設のＪＲ山手線あるいは埼京線の混雑の緩和に資する、また池袋、新宿、渋谷という三副都心、この鉄道体系の効率化を図ることができる、こういった意味で非常に重要な路線でもございますし、採算性についても恐らく十分とれるであろう、また緊急性についても十分ある、こういったことで、早期の事業化が必要というふうに考えております。
　特に、この延伸の入り口になります豊島区内におきましては、かつては導入空間でございます都市計画道路環状五の一号線、この計画に対して住民の多くが反対をしていたわけでございますけれども、現在では、状況の変化もございまして、多くの住民がこの都市計画道路につきましても早期解決を望んでいる、こういった大きな状況変化があるわけでございます。この都市計画道路の早期事業化とあわせて、この地下鉄十三号線の事業化を図るべきであろう、このように考えます。
　そして、この路線につきましては、既に昭和五十年九月に免許申請が出されておりますので、まずこの免許の許可を早期に行っていただきたい、このように考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>295</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　実は、今申し上げました十二号線の大泉の延伸とこの十三号線の池袋－渋谷間については、新設道路の下に地下鉄を入れるということで、従来の既設の道路の下に入れる路線とはちょっと違っているわけでございますね。
　特に事業化のタイミングでありますけれども、新設の道路でございますので、道路ができてから地下鉄の事業化ということになりますと、これは非常にタイミングとしておくれることになりますので、これは要望でございますけれども、ぜひとも新設道路の事業化とあわせて地下鉄の事業化についてもお願いをいたしたいと思います。何かございましたら……。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>297</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　よろしくお願いいたします。
　それでは次に、西武池袋線の複々線化事業でございます。
　現在、高架複々線化事業が実施をされております。ここにつきましても、ラッシュ時の混雑緩和、あるいは高架にするということで踏切立体による交通渋滞の緩和ということで、大きな効果を有しておるわけでございます。地域からも大きな期待があるわけでございまして、現在事業化している箇所の事業の促進をしていただきたいのと同時に、まだ石神井公園駅付近では事業化がされておりませんので、この早期事業化を図るべきだ、このように考えます。
　あわせまして、これは地元から強い要望が出ているわけでございますが、鉄道高架下の利用につきまして、なるべくこれは公共的な利用を図ってほしいという要望が出ております。これは、鉄道事業者側さんの使える範囲というのが何か決められているようでございますが、鉄道事業者におかれても地元の自治体とよく御相談いただいて、なるべく公共的な利用をしていただきたい、このように考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>299</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　大変前向きなお答えをいただきまして、ありがとうございました。どうぞよろしくお願いをいたしたいと存じます。
　続きまして、西武新宿線でございます。
　これにつきましては、地下複線化事業、これが特特事業ということで既に事業化されているわけでございますが、まだ工事が未着工であるということでございます。お話を聞きますと、消防庁との協議でありますとか、また道路側との協議でありますとか、いろいろな協議が残っておるということのようでございますが、当初の特定都市鉄道整備事業計画による竣工年度は平成九年十二月のはずでございます。これは、今国会にかけられております法改正によりまして、先延ばしすることが可能に、できるようでございますけれども、それにしても、事業化をしてなかなかその着工ができないというのは、やはり運賃を先取りしていただいているという趣旨からしますと、これは利用者の方にとっては非常に早急にやっていただきたいということでございますので、これは早期に着工すべきというふうに考えるわけでございますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>301</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　それから、またちょっと地下鉄十二号線に戻ります。
　現在事業化をしております練馬－新宿間の工事でございます。これは御努力をいただいて、鋭意促進をしていただいているところでございますが、用地取得の難航もこれありということで、開業予定が、当初の平成七年三月から、平成九年中ということで、延期になっております。やむを得ない事情もあったかと存じますが、やはりこれ以上おくれないように、最大限の御努力をいただき
たい。特に環状部と余り差がつかないうちにこれは開業いただくように、最大限早期完成に御努力をいただきたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>303</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　それでは、若干話題を変えまして、次に、鉄道の用地を活用した再開発関連につきまして、まず具体的な事例からお話を伺いたいと存じます。
　ＪＲ大塚駅でございますが、ここにつきましては、駅に隣接をいたします国鉄清算事業団の用地が最近落札をされました。今後、再開発が進むという予定になっておりますが、これに合わせまして、これらの事業団用地というのは駅にすぐ近接しておりまして、まさに大塚駅の顔の部分でございます。これに合わせて、大分古くなっております駅舎の改築、特こ大塚駅についてま、南北の自由通路がないということで地域の方に非常に御不便をかけておりますので、この南北自由通路の設置、あるいは駅の西側、池袋側寄りの改札の新設、こういったことをやっていってはどうか、このように考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>305</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　ぜひよろしくお願いをいたしたいと存じます。
　続きまして、ＪＲ池袋駅でございますけれども、このＪＲ池袋駅におきまして、地元の豊島区を中心にいたしまして東西のデッキ広場構想、この構想が検討されております。現在の池袋駅にも地下のコンコースがございますけれども、終日混雑をしておりまして、やはりこの東西の連絡のためにはいまだ不十分であろう、こういうふうに認識をしております。
　この池袋駅の東西を結ぶ連絡機能である東西デッキ広場、東西の連絡を十分果たすという機能を有するのはもちろんでございますが、鉄道線路上空を開発するための基盤的な施設にもなるわけでございます。鉄道敷の上空を開発するためには当然、人工地盤を設けなければならないわけでございますから、東西デッキ広場が人工地盤の機能を果たすように、これを構想していけば将来の開発のためにも大変資するのではないか、このように考えまして、これは早期実現を図っていくべきである、このように考えますが、いかがでございましょう。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>307</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　こういった問題につきましても、主体はＪＲさんが中心になるかと思いますが、運輸省さんもぜひとも最大限の御配慮をいただきたいと存じます。
　続きまして、今度はＪＲの鉄道路線の上空の話でございますけれども、ＪＲ山手線を見てみますと、高架区間と掘り割り区間があるわけでございますが、高架区間の上空を利用するというのはなかなか構造的に大変かと思いますけれども、掘り割り区間であれば、これは比較してこの上空というのは、利用しやすい、活用しやすいのではないか、このように考えます。
　特に、ＪＲ池袋駅から大塚駅の区間につきましては、この掘り割り構造の区間がございますので、この区間を十分都市的な利用、あるいは鉄道事業者も御自分の事業で十分活用できるような形で御活用なさってはどうか、このように考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>309</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　それでは最後に、大臣にお尋ねをいたしたいと存じます。
　今ちょっと具体的な問題を先にお聞きいたしましたが、大都市の鉄道用地を活用した再開発についてでございますけれども、大都市の鉄道用地は大都市に残された貴重な空間であるということ、さらに、鉄道周辺というのは比較的道路等の公共基盤が整備されているということもございまして、開発可能性も高いということもあるかと思います。したがって、都市を活性化するという意味でも、また鉄道事業自体も上空を活用していろいろな事業展開ができるのではないか、こういったことが考えられます。この大都市の鉄道用地を活用した再開発を促進すべきではないか、このように考えるわけでございますが、大臣のお考えを伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>311</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　構想を進めるについて、まず都市計画が先というお話でございます。それももっともだと思いますが、まず鉄道の方がそもそもやる気がないということでございますと、これはなかなか構想も進まないということもございますので、よろしく御協力もお願いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>313</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）分科員　ありがとうございます。以上で終了いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0395/12906070395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-03</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　本日は、三先生方におかれましては、お忙しいところお越しをいただきまして、大変にありがとうございます。
　まず、私からは景気対策につきまして紺谷先生に御意見をお伺いをしたいと存じます。
　先生おっしゃいましたように、予算審議がおくれたことは最も残念なことである。私どもも非常に同感でございまして、一日も早い予算の成立を期していかなければならない、このように思っているところでございますが、まず最初の質問といたしまして、私からは経常収支の黒字問題と景気対策に関連をして御質問をいたしたいと存じます。
　この黒字はいわゆる国内の貯蓄と投資の差である。これが海外に向かってしまっておりまして、せっかくの投資余力が国内の充実に向かわない、したがって経済大国と言われながらなかなか豊かさを享受できない、このことが非常に大きな問題ではなかろうか。それによってまた貿易黒字を生じ、また海外からもいろいろ言われる、こういったことかと思います。
　したがいまして、この黒字解消のためにも、また景気対策のためにも、投資余力を国内の住宅あるいは社会資本の充実、こういったことに向けることが重要ではないか、このように考えますけれども、先生の御意見を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-03</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。
　続きまして紺谷先生に、円高メリットをどう還元するかという問題ですが、景気にとっては急激な円高というのはマイナスでございますけれども、長期的に見ますと、これは円の購買力が上がるということでございますから、日本経済にとつてはプラスであろう、このように考えますが、この円高のメリットが消費者に還元されていないということが非常に問題であろう。
　いわゆる各種の規制がたくさんありまして、円高によってそのまま消費者物価が下がるとか、あるいは内外価格差の解消ということになかなか向かわない。こういったことで、円高メリットを十分還元するために規制緩和等を積極的に進めていかなければいけない。このこともまた景気対策にも大きな対策であろう。
　といいますのは、物価が下がればそれだけ実質的な所得は上がるわけでございますので、これもやはり大きな対策ではないか、こんなふうに考え
ますが、先生はどういうふうにお考えでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-03</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。
　タイミングを見計らってやるべしというお話と、規制緩和は行政改革にも密接にかかわってくる、透明な行政の構築というのを同時にやっていかなければいけない、こういうお話であったかと思います。私も全くそのとおりだ、このように思います。
　それでは続きまして、税制改革につきまして、飯塚先生、税務に御精通されていまして、また比較税法の大家であるというふうに伺っております飯塚先生と、先ほど少しコメントをいただきました紺谷先生、両先生に税制改革についてちょっとお尋ねをいたしたいと存じます。
　今進められております税制改革は、高齢化社会に備えた税制に改めるというのがその中心的な課題であろう、このように認識しているわけでございます。すなわち、急速な高齢化の進展によりまして財政需要が急増していく、これをどのように負担をしていくか。現行の税制のままでいきますと、やはり働く世代に過重な負担を強いることにもなりかねない。それよりは、間接税によりウエートを置いた形でより広く、広い世代で、また社会全般にわたって負担をしていくことがいいのではなかろうか、こういう趣旨にのっとっていると理解しておりますが、こういった高齢化社会に備えた税制改革につきまして両先生の御意見をお伺いしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会公聴会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-03</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　両先生ありがとうございます。
　飯塚先生おっしゃいますように、消費税の益税問題、それからさらに逆進性が強いという問題ですね、このことにつきましては、やはり解消なり緩和なりということを真剣に考えていかなければならない、そのように思います。
　また、紺谷先生おっしゃいますように、課税の公平性という意味で間接税がより少ないコストで公平性が確保できる、これはおっしゃるとおりと思います。公平を実現する税制ということで消費税は有効な手段ではないか、このように思います。
　時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0382/12906030382001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
