<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>334</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>178</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　お答えを申し上げます。
　先日、本会議におきまして森本先生の御質問にお答えをいたしましたが、そのときは、長銀処理が明確化できる、あるいは金融危機管理が一元化できる、情報開示が進む、処理のスピードが上がる、また政治主導でできる、こういう五点をお答え申し上げましたけれども、別の点できょうは申し上げたいと思います。
　まず、金融破綻処理に多様な選択肢を提供できた、こういうことでございます。
　従来、金融破綻処理に当たってその処理の手法が十分でなかったわけでございますけれども、この法案によりまして、金融整理管財人による処理、そして公的ブリッジバンク、また特別公的管理、こういう多様な手法をそろえ、セーフティーネットを整えた、こういうことによりまして、今後検討されます早期健全化システムとあわせまして金融システムの安定化へ大きく寄与することができる、このように考えております。
　次に、破綻金融機関の経営者の責任追及を厳格化いたしました。
　金融再生法案の十八条と五十条におきまして、金融整理管財人あるいは特別公的管理銀行に対しまして、破綻した金融機関の経営者の民事、刑事上の責任追及を厳格に義務づけておりまして、これによりまして経営者の破綻の責任が明確にされる、このように考えます。
　最後に、不良債権償却が進むということでございますが、ここの委員会でも御質疑がございましたけれども、この修正案によりまして、従来、破綻金融機関から預金保険機構が不良債権を買い取るということになっておりましたけれども、今回あわせて二〇〇一年三月末までと期限を区切りまして、一般金融機関からの不良債権買い取りも、これは適正な価格ということで二次ロスを出さないという前提でございますけれども、そういったことを可能にいたしましたので、不良債権の償却に進むことができる、進めることができる、以上の点は評価できると存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1998-10-07</date>
                    <speechOrder>182</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　私ども平和・改革ではまだ早期健全化スキームに対する対案と申しますか見解を取りまとめていない状況でございますので、個人的な見解としてお答えを申し上げます。
　私どもは、この公的資金をどういう目的で投入するのか、単純な銀行救済でやってはならない、システムとしての金融システムといいますか銀行界といいますか、それをやはり健全化させる、体力を増強させる、そういうものでなければならないというふうに考えておりまして、そういう意味ではやはり再編なり合併なり、そういった方向に誘導できるような、そういったものでなければならないのではないか。
　これは、私が本当に個人的に考えているところでございますけれども、ある意味で体力の強い銀行をつくるということもございますでしょうし、また体力の弱いところは少し合併していただいて整理していくということもあるでしょうし、やはりもうどうしようもないところはこれは整理、清算の方に行ってしまう、こういう大きな流れなのではないかな、こういうふうに考えております。
　それで、前提といたしましては、枝野議員からございましたように、私も、今の銀行の状態をきちんと正確に把握する、治療に当たっては正確な診断が必要でございまして、銀行の経営状態を正確に把握するということがやはり前提ではないのか。
　また、条件ということで申し上げれば、一般的には経営者や株主の責任を明確化する、またリストラをきちんとやる。モラルハザードを防ぐためにそういった条件が考えられますけれども、これは昨日も申し上げましたが、やはり国民の皆さんが納得するようなそういう条件でなければならない、このように考えているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310071796006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-10-06</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　前提といたしまして、早期健全化措置につきましては我が党はまだ検討中でございますので個人の見解ということでお答えを申し上げたいと存じますけれども、私どもも金融機関の不良債権の実態をきちんと開示する、また適切な引き当てを行って不良債権の償却を進める、こういうことが金融不安を解消する前提となるであろう、このように考えております。
　その際、自己資本比率が大きく低下した金融機関に対しては資本増強の命令を発する、こういうことになると思いますが、これが市場でみずからの努力で資本が調達できればそれはそれで結構なわけでございますけれども、先生御指摘のように、自己資本比率の算定を厳しく行えば恐らく自己資本比率が大きく低下する銀行が多くなるであろう。そういった場合はなかなか市場からの調達というのが現実的には難しくなるというふうに考えますので、その場合は実際的には資本注入を銀行が申請せざるを得なくなる状況になるのではないか、こういうふうに考えておりまして、強制適用か申請かという問題よりは、むしろこの前提となる自己資本比率の算定をどのように厳しくとるのかどうか、これによって結果として申請せざるを得なくなるということが左右されるのではないか、このように考える次第でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-10-06</date>
                    <speechOrder>152</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　お答えをいたします。
　まず、これからの金融行政のあり方でございますけれども、今委員御指摘のとおりでございまして、従来の金融行政は、いわば金融機関の一挙手一投足に口を出す、がんじがらめの規制をかける一方で、金融機関に対しては競争をさせない、情報を出させない、そして弱い金融機関を守っていく、まさに護送船団方式そのものであったわけでございますけれども、金融ビッグパンの到来を迎えたこの時代にあって、こういったあり方がもはや通用しないことは明らかでございます。
　私どもは、今後の金融行政のあり方といたしましては、やはり行政はまず事前のルールづくりをきちんとやる、そしてそのルールを金融機関が厳守しているかどうかを監視し検査する、いわゆる事後的な規制に徹することが私は肝要である、このように考えております。
　今回の法案でございますけれども、今委員御指摘のとおり、まず金融機関の情報開示、これを大前提で考えておりまして、金融再生委員会の規則に従い、資産の査定、すなわち不良債権の分類を行いまして、それをさらに公表の義務を課しております。これが従来の情報開示とは格段に透明性が向上したところでございまして、この金融機関の経営実態の情報開示をきちんとルール化した、これが大きな特徴でございます。
　その上で、この情報開示の結果、市場から信頼を失って預金等の払い戻しを停止せざるを得なくなってしまった、あるいはそのおそれがある等の場合には、この法案に基づきまして金融整理管財人による管理、あるいは特別公的管理に入る、こういうことになっておりまして、まさに今後の金融行政のあり方にのっとった、そういう法案の中身になっていると、このように申し上げることが一できると思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-10-06</date>
                    <speechOrder>156</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　浜田委員にお答えをいたします。
　大変重要な問題でございまして、一議員の立場でお答えするのはなかなか難しい問題であるかと存じますが、個人の見解ということでお許しいただきましてお答えをさせていただきたいと思います。
　確かに、野党の三会派をまとめるに当たりまして、八月六日から実務者協議を始めまして、八月二十五日には合意が得られたわけでございますが、実際に法案提出は九月三日ということでございましたので、約一カ月弱の時間がかかったことは確かでございますけれども、やはり立場の違うそれぞれの政党が合意をするということでございますから、ある程度時間がかかるのはやむを得なかったのかな、そういう考えもございます。
　しかしながら一方で、今委員御指摘のとおり、野党が結束して当たっていこうというのは、私はやはりそのとおりだと思います。特に、今回のこの実務者協議に携わったそういった立場から申し上げますと、今回の法案作成あるいは修正案の協議の中で培われてきた野党間の信頼関係、こういったものはやはり大切にしていかなければいけない、こういうふうに思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融問題及び経済活性化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1998-10-06</date>
                    <speechOrder>160</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　破綻前の処理スキームについてでございますけれども、これも今後私ども党内、平和・改革の中で結論を出すという問題でございますが、私自身は、午前中の質疑のやりとりでもございましたけれども、やはり今金融農閑の実態をきちんと明らかにする、これが前提であろうと思います。不良債権の実態をきちっと開示する、そしてその不良債権の償却を適切に行う、これがやはり大前提でなければならないと存じます。
　また、午前中の議論の中でも、そういった折に過少資本に陥った銀行に対する公的資金投入ということで、そういったこともあり得るかと思いますが、その際の条件として、例えばある一定の信予期間を設けて、その間銀行の自己改革を促したらどうか、そういった御提案もございました。そういったことも確かに検討課題かと存じますけれども、私は、あくまでもやはり国民の皆さんが納得するような、そういう条件でなければならない。一般的ではございますけれども、こういう感想でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/1796/14310061796005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1998-10-05</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　新党平和の石井啓一でございます。
　森本晃司議員にお答えをいたします。
　政府・自民党案の問題点及び今回の与野党三会派共同修正案についての評価でございますが、まず、当初の政府の政策スキームでは、焦点の日本長期信用銀行の処理につきまして、徹底した情報開示がなされないまま金融機能安定化緊急措置法により多額の公的資金の導入が予定されておりましたが、今回の修正案により、金融機能安定化緊急措置法は廃止され、不明瞭な公的資金投入ができなくなったとともに、金融危機の象徴であった長銀の取り扱いについて明快な処理の道筋をつけたのであります。
　次に、政府案では、破綻処理の主体が大蔵省、金融監督庁、預金保険機構と、このように分散していたのに対しまして、三会派の修正案では、新たに設置する金融再生委員会が主として破綻処理に当たることと、このようにしておりまして、金融危機管理の一元化が図られたところでございます。
　また、政府案では、金融機関の不良債権の実態開示につきましては現行どおりでございまして、市場の信頼を得られるものではございませんでしたが、修正案では、金融再生委員会規則に基づき資産査定を行い、公表義務を課しまして、金融機関の財務内容の透明性を高めているところでございます。
　さらに、政府案では、迅速な金融安定化が求められているにもかかわらず、原則二年、最大で五年もの処理期間が設けられておりましたが、三会派修正案では、原則一年、最大でも三年の期間で処理することとされ、スピードアップを図ることとしております。
　今回の修正案は、野党三会派の法案を基礎といたしまして与野党三会派が真剣に協議してつくり上げた法案でございまして、官僚の手をかりず政治家が主体となってつくり上げた点は特筆される点であると考えております。
　続いて、財政と金融の完全分離、金融行政の一元化についてその経緯と所見ということでございますが、財政と金融の分離、金融行政の一元化については、さきに金融庁の設置が決定をされていたところでございますが、あいまいさを多く残しておりました。
　しかるに、今回の修正案並びに与野党交渉の経緯においては、明確にこれに対して踏み出したわけでございます。九月十八日の党首会談並びに十月一日の三会派合意におきまして、「金融再生委員会の設置に伴う財政・金融の完全分離及び金融行政の一元化は、次期通常国会終了までに必要な法整備を行い、平成十二年一月一日までに施行する。」、このようにされ、財政、金融の完全分離、金融行政の一元化の方向性が明確に規定されたことは、今後の経済システムの発展に大きく寄与するものと確信をいたします。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔衆議院議員西川知雄君登壇、拍手〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/0001/14310050001013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/0001/14310050001013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>1998-10-05</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　池田幹幸議員に簡潔にお答えを申し上げます。
　まず、長銀の処理についてでございますが、これはいわゆる破綻前処理という言い方は正確ではなく、特別公的管理により処理されるものと想定をされます。
　また、長銀の引き受けにつきましては、この場で予見を申し上げるわけにはまいりませんが、特別公的管理に入るとするならば、その引き受けは営業譲渡の形をとるか、または株式の譲渡により子会社となるかの選択肢がございます。子会社となった銀行を合併するかどうかは引受銀行の判断によるものと考えます。
　また、長銀を引き受ける住友信託銀行に資本注入するのかというお尋ねでございますが、長銀が特別公的管理されるとするならば、受け入れ金融機関は住友信託銀行だけに限るものではないと考えられます。その上で、一般的に申し上げますと、特別公的管理銀行の中でも、損失の補てんを要したり、あるいは預金者等の保護のための資金援助を受ける特別公的管理銀行を引き受ける金融機関に対しましては、その発行する株式等の引き受けを預金保険機構ができる、このようにしているところでございます。
　また、長銀処理のための公的資金が幾らになるのかというお尋ねでございますが、これは現段階では十分な情報が開示されていないため、必要額を算出する状況にはございません。
　破綻前の金融機関に対する不良債権買い取りでございますが、これは修正協議の経緯の中で、不良債権処理を強力に進めるために新たに盛り込まれたものでございますが、これは十三兆円の金融機能安定化緊急措置法の論理と仕組みをそのまま引き継ぐものではございません。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔筆坂秀世君登壇、拍手〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/0001/14310050001013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/143/0001/14310050001013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>1998-10-02</date>
                    <speechOrder>98</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、これは、第八条はあくまでも破綻した金融機関の扱いでございまして、今おっしゃいました第一項の第一号につきましても、その破綻した金融機関の業務の運営が適切ではなかった、こういう銀行に対して適用する、こういうことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14310020797018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14310020797018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>1998-10-02</date>
                    <speechOrder>108</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そこの議事録でお読みいただいたように、私個人としてはつぶれかかっている銀行と理解をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14310020797018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14310020797018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>1998-10-02</date>
                    <speechOrder>134</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今濱田委員からございましたこの第七条につきましては、実務者協議の中で努力規定にしてはどうかという提案もございましたけれども、最終的にはあくまでもこれは義務規定でやるということでまとまったものでございます。
　また、今、覚書の中の「国際会計基準を勘案して、」ということで御質問ございましたが、現在、資産の査定の区分について国際的に統一をしようというような動きもある、こういったことも勘案してということでございまして、現在ございますＳＥＣ基準等をそのまま使ってということではございませんので、御理解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14310020797018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14310020797018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　平和・改革の石井啓一でございます。
　今、連日、与野党の法案修正協議が進められているところでございますが、長銀の扱いが一つのポイントでございます。これにつきましては、九月十四日、私どもの坂口政審会長の方から、大蔵大臣と質疑をいたしまして、長銀の取り扱いについて、長銀を破綻状態であるというふうに認めて対応するのか、それとも破綻をしていない状態であるというふうに認識をして対応するのか、こういうことの問題の中で、野党案をそのまま原案を使って処理をしても、あるいは与党側の対応であっても、大差ないんではないかと。
　特に、政府が公的資金を導入するというのは、これは優先株とか劣後ローンだ。野党案の場合はそれは公的管理ということですが、これは普通株を買い上げるということでは大きな差がない。また、最終的に民間金融機関に承継をする、こういうことであっては、政府のやり方もあるいは野党のやり方も大きな意味では差がないんではないか。
　こういうことで、宮澤大蔵大臣も基本的には御了解をいただいていると思いますけれども、最終的に、政府が長銀を破綻したとは認められない、こういう破綻ということに大変こだわられているのではないかと私は考えます。
　今申し上げましたように、実態としては、公的管理に入る段階で普通株を購入するか、あるいは優先株、劣後債、劣後ローンか、こういうことでございますし、あるいは途中のプロセスにおきましても、経営者、株主の責任を明確化させる、あるいはリストラをする、不良債権の処理をする、そして最終的には民間銀行に承継をする。
　住友信託銀行は長銀と合併と言っておりますけれども、正常債権しか引き継がないというふうに言っておりますので、これは通常の合併というよりは、私は営業譲渡に極めて近い状態じゃないかなというふうに考えております。私どもの案も、基本的には、最終的には民間金融機関に営業譲渡等を行う。こういうことで、最初も出口も、あるいは途中のプロセスも大きな差はない。
　そうすると、やはり長銀を破綻というふうな言葉を使って認定をするのかどうか、ここが大きなポイントになってくると思うのですが、その前提として破綻の定義をこの際きちんと明らかにしておかないと、今後の議論がうまく進まない。こういう問題意識から、私は、本日は、まず金融機関の破綻とは何ぞや、こういうところから質問をさせていただきたいと思います。
　まず、現行預金保険法で金融機関の破綻の定義があるわけでございますが、現行法では金融機関の破綻というのはどういう定義になっているか、そしてその破綻の認定というのはどういうふうになっているのか、まずそこから質問をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　現行法では、「「破綻金融機関」とは、業務若しくは財産の状況に照らし預金等の払戻しを停止するおそれのある金融機関又は預金等の払戻しを停止した金融機関」、こういうことでございます。
　「預金等の払い戻しを停止」というのは、これはもう現実の状況でございますからすぐわかることでございますけれども、「業務若しくは財産の状況に照らし預金等の払戻しを停止するおそれのある」、このおそれがあるというところをどういうふうに受けとめるのか、これが非常に重要になってくると思うのですけれども、現行法では、このおそれがあるというのはどういうふうに認定といいますか、事実上行っているのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　これまでの破綻した金融機関の実態としてはどういうことになっているのですか。現実に、大蔵省なり金融監督庁がこれは破綻だと認定したということはあるのでしょうか。現実に破綻したというのは、どういう状況になっているのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、北海道拓殖銀行の例というのは、拓銀の方からみずから預金の停止のおそれがある、こういうふうに認めたという場合ですね。だから、現状では金融機関がみずから破綻したと認める場合が大半であって、当局が、この金融機関は、あなた、破綻しているのじゃないのですかというふうに決めつけたといいますか、認定したといいますか、そういう事例はございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　阪和銀行の場合は、これは債務超過とみずから認めたケースですね。債務超過になるとみずから決算期で発表するというふうに認めて、その前提の上で業務停止命令をかけた、こういうことかと思いますけれども、ちょっと確認します。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　といたしますと、やはり現行法では、基本的には金融機関がみずから認めるといいますか、申し出るといいますか、そういう状況である、このように考えますが、新たに政府が提出してまいりましたこのブリッジバンク法案によりますと、内閣総理大臣が「預金等の払戻しを停止するおそれがあると認める場合又は金融機関が預金等の払戻しを停止した場合であって、次に掲げる要件のいずれかに該当すると認めるときは、」「金融管理人による業務及び財産の管理を命ずる処分をすることができる。」こういうことで、はっきりと、内閣総理大臣、具体的には金融監督庁長官が、金融管理人による処分を命ずる、その前提として破綻の状況を認定する、こういう仕組みになっているわけでございます。
　それでは、このブリッジバンク法案では、先ほど確認しましたけれども、この「預金等の払戻しを停止するおそれがあると認める場合」、これをどのように認定をするのか、確認をしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　金融機関が申し出る場合は、これはみずから資金繰りをやっているわけでありますから、預金等の払い戻しが停止するおそれがある場合というのは、具体的な問題としてよくみずから把握しているわけですから、わかるわけですね。ところが、行政庁が「停止するおそれがあると認める場合」というのは、やはりもう少し明らかにしておかなければいけない。先ほど答弁がございましたけれども、その「おそれがあると認める場合」というのを、もう少し具体的にわかりやすく説明してください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そうすると、そのおそれがある場合というのはその時々の状況によって変わる、こういうことですから、非常に幅広い定義になっているのかなと思いますけれども。
　では、確認しますけれども、債務超過というのは、その「おそれがあると認める場合」に該当しますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、債務超過になったと認められた場合は、そのおそれがあるというふうに判断をするのでしょうか。それを確認したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そうですね。債務超過になれば、一時的には資金繰りがついたとしても、早晩行き詰まってしまうだろうと。阪和銀行がまさにその事例でございますね。
　そうしますと、債務超過かどうかというのが一つのメルクマールになる、こういうことがわかりました。ただし、そのほかについては、その時々の状況に応じて、信認の度合いだとか、預金の流出状況だとか、インターバンクで資金がとれているかどうかとか、こういうことでございますから、大分その判断に幅があるなと。このおそれがあるケースというのをある意味で前広にとれば、破綻という概念といいますか定義というのも、非常に幅が広くとれるのではないか、私はそういうふうに今理解をしましたけれども。そうしますと、破綻かどうかというのは、その時々によって判断せざるを得ないということになるのでしょうかね。
　例えば、大蔵大臣は長銀について、公的資金を導入しなければ破綻せざるを得ないというふうな御答弁をされましたけれども、そういう状態というのは、早晩資金繰りに行き詰まってしまう状態というふうに考えられるのではないのでしょうかね。すなわち、もう実質破綻状態。ちょっと御答弁しにくい質問を申し上げておりますけれども、公的資金を導入しなければ破綻せざるを得ない状態というのはどういうふうに理解をすればいいのか、そういう銀行の状態というものはいかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そうしますと、金融監督庁長官の判断によって、その銀行は破綻しているか破綻していないか、その微妙なところの区分けというのはどうなるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、ちょっと観点を変えて質問をしますが、早期是正措置におきましては、いわゆる第三区分、自己資本比率が〇％未満の場合、業務の一部または全部の停止命令をこの措置としてやる、こういうふうになっておりますけれども、この〇％未満で業務の一部または全部の停止命令をかけるケースというのは、これは破綻のケースというふうに考えてよろしいのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　債務超過の場合、破綻だと。
　ここで、この早期是正措置の中で非常に重要な事項が盛り込まれていると私は思うのですけれども、このように自己資本比率が〇％未満になった場合、業務の一部または全部の停止命令をかける、これは事実上破綻と認めた、こういうことになるかと思いますが、ただし、以下の場合には第二区分の措置を講ずることができる。業務の一部または全部の停止命令ではなくて、それ以前の措置を命ずることができるとしまして、含み益を加えた純資産価値が正の値である場合、あるいは明らかに純資産価値が正の値となる見込みがある場合、これは、今、自己資本比率が形式上〇％であっても業務の停止命令をかけないことができる、こういうふうにされております。
　一方で、自己資本比率がたとえプラスであったとしても、含み損を加えた純資産価値がマイナスの値である場合、あるいは明らかにマイナスになることが予想される場合は業務停止命令を発出することがあり得るということで、形式上の自己資本比率だけではなくて、純資産価値がプラスかマイナスか、すなわち時価評価した場合に債務超過になっているかどうか、こういうことで、もう一つ破綻の定義を実質的に今の早期是正措置でもやっているのではないか。
　私、これは非常に参考になるといいますか、債務超過状態は破綻だというふうにお認めになっていますけれども、それに加えて、時価評価した場合の債務超過、含み益、含み損を加えたらどうなるのか、これもやはり破綻の定義になるのではないかと考えますが、その点についてお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私が言いましたことをそのまま御答弁でもう一度繰り返されたような感じがしますが、すなわち、自己資本比率という数字だけではなくて、自己資本比率がプラスになっていたとしても、その純資産価値がどうかということで破綻かどうかを認定する、こういうことになるのではないか、こういう問いでございますので、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>1998-09-17</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　きょうは持ち時間が二十五分しかなくて、これからしっかり議論したいところですがへもう時間が来てしまったようでございます。
　今後、与野党の協議、最終的な段階に来ておりますが、いわゆる破綻後の処理、破綻前の処理、いろいろございますけれども、やはりその前提として、破綻というのをどういうふうに定義するのか明確にしていただかないと話が進まないのではないか、こういうふうに思いますのと同時に、政府は長銀は破綻していないということにこだわられているようですけれども、定義がはっきりしない限りは私は破綻していないということに余りこだわらなくてもいいのではないか、こういうことを申し上げまして、極めて時間が少なくてじっくり議論が詰まらなかったことを残念に思いまして、質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309170797017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1998-09-09</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　我が三会派で出している法案では、金融安定化緊急措置法廃止ということでございますので、この法案が成立をすれば、この法案に基づく資本注入はできない、こういうことになります。
　私どもも、これまでの長銀に関する審議を通じまして、やはり国民に対する説明が余りにもなされていない、また、経営者なり株主の責任も明確化をされていない、リストラも十分でない、こういったことから、今までの、これまでの政府の対応では極めて不十分である、現時点においては長銀への資本注入というのは反対である、このように考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309090797012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309090797012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1998-09-08</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　若干誤解があろうかと存じますので、正確にお答えを申し上げたいと思いますけれども、私どもが昨日答弁をいたしましたのは、現行の資産の分類、第一から第四分類の区分で資産を査定して、それを報告して公表するというものではございません。特に今の第二分類については、いわば玉石混交の状態でございますので、まともな企業もここに入っていると何か悪い企業のようにとられる。そういうことではないのではないか。もっとこの第二分類についてはより細分して、例えば少なくとも三つないし四つにもつと区分をして、またその意味合いも明らかにしていく。そういうことによって、何か、第二分類がこれだけあるからこの銀行は危ないのではないかというような、そういう誤解を招くようなことのないようにしましょう、そういうことでございます。
　周知徹底に時間をかけて、ずっと遠い将来にやるということではございません。統一基準をつくった上で、それを銀行にもあるいは世間にもよ
く知らしめた上でやりましょう、こういうことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309080797011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309080797011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1998-09-08</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　一番主張しております西川さんにかわりましてお答えをいたします。
　まず、この法律の構成からいいますと、第八条にいたしましても、あるいは第二十八条にいたしましても、金融再生委員会が、金融整理管財人による管理あるいは特別公的管理に該当するかどうかをまず第一義的に判断をする、こういうことでございますので、今おっしゃいました第一番目
の、債務超過状態になっているかどうか、これもまず金融再生委員会が把握をする、こういうことで考えております。
　その上で、この第八条なり第二十八条に当たる要件に該当するのかどうか、これを裁判所に申請を行うということでございますから、金融再生委員会は、裁判所が迅速な判断を要するような十分な説明資料、判断資料または口頭での説明を行う、こういう状況を想定しているわけでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309080797011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309080797011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>金融安定化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1998-09-08</date>
                    <speechOrder>111</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　今回、この処理に当たります主体は金融再生委員会でございますから、現在の行政機関から比べますと公平性というのは格段に向上するものとは思ってはおりますけれども、やはり行政機関でございますので、行政機関がある意味で恣意的にいろいろな裁量行為等を行わないようなチェック・アンド・バランスという観点から裁判所の認可を求めた、こういうことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309080797011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0797/14309080797011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
