<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>142</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-12-10</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　先ほど附則第八条の見直し条項を御紹介申し上げましたが、その中に「資金需給の状況その他の経済・金融情勢、貸金業者の業務の実態等を勘案して」と、こういうふうに書いておりまして、私どもは、これは総合的に見てその三年後の情勢等をいろいろ検討して必要な見直しを行う、こういうことでございますから、引き上げるあるいは引き下げる、そのことを今の時点で決定づけて考えているわけではない、こういうことはぜひ御理解をいただきたいと思います。
　ちなみに、衆議院でこの法案を可決する際に附帯決議がつきまして、「上限金利の見直しの検討に当たっては、資金需要者の利益の保護等に配慮すること。」、こういう附帯決議もついているところでございますから、そういったことも当然検討に当たっては考慮する、こういうことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/146/0006/14612100006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/146/0006/14612100006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-12-10</date>
                    <speechOrder>68</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　補足して御説明を申し上げます。
　私どもの当初の案では、確かに委員御指摘のとおり、利息制限法の元本の区分に応じて二〇％から二五％の上限金利でどうか、こういう案をつくったわけでございますが、それを一定の金利にした理由はいかんということでございました。
　これは与党の中でいろいろ協議をいたしまして、元本の区分に応じて刑罰がかかる上限金利を変えるといった場合、どういう元本の区分でやるのが適当なのか、果たしてそれは利息制限法の元本区分でいいのか、そういう議論もございましたし、また仮に元本の区分に応じて刑罰のかかる上限金利を設定した場合、同一の借り手に対して融資額を小分けして事実上脱法行為が行われるという懸念もある、こういう議論がございまして、私どももこの上限金利を一本化することに了解をしたところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/146/0006/14612100006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/146/0006/14612100006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>87</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党・改革クラブの石井啓一でございます。
　私の質問のときは、参考人の方には御質問申し上げませんので、どうぞごゆっくりなさっていただいて結構でございます。あと、与党の提出者の方々にも私は質問いたしませんので、適宜にしていただいて結構でございます。
　それではまず、私の方は、政府の方に何点か見解等を確認いたしたいと存じます。
　まず、今回の商工ローン問題の背景に、先ほどから自由党の安倍先生も御指摘ございましたが、貸し渋りの問題がございます。中小企業への貸し出しの増加、特に、公的資本を受け入れた銀行、これは経営健全化計画等において、中小企業への貸し出しを増加する、こういうことが公的資金注入に当たってのいわば約束になっているわけでございますけれども、ここについてどう指導していくのか、こういうことでございます。
　昨日、金融再生委員会では、ことしの三月に公的資金で資本注入した大手銀行など十五行の中小企業向けの貸し出し状況をおまとめになったようでございますけれども、そのまとめた状況を見てみますと、本来、十五行は、ことしの三月末から来年三月末までの一年間の間に中小企業向け貸し出しを合計で約三兆円近くふやすことを約束しているわけでございますが、この九月末までの状況を見ますと、目標に対して六千八百七十三億円にこれがとどまっておる、目標達成率が二三％、こういう状況になっております。ただ、これは一律な状況ではないようでありまして、十五行のうち、もう増加目標額を達成している銀行もあるようですが、達成するどころか、ことしの三月末と比べてかえって減少している銀行も幾つかある、こういう状況でございます。
　私どもは、公的資金を注入した銀行についてはその経営健全化計画をやはりきちんと守っていただくというのは当然であろうというふうに考えます。まだ半年間の状況でございますので、あと半年間の猶予はあるわけでございますが、現在二三％にとどまっている状況を考えますと、果たしていかがなものか、今後の状況について大変懸念をされるわけでございまして、この点について、特に金融再生委員会もしっかり指導をされるというふうには思っておりますが、どういうふうにおやりになるのか伺いたいと思います。
　そのとき、従来から、貸出枠の増加ということで、額については随分議論が出るわけでございますけれども、額の議論と同時に貸出件数の方も、これはぜひ注目をしていただきたいといいますか、チェックをしていただきたいと私は思います。というのは、額ということになりますと、優良な中小企業にどんどん貸す、それで、そうでないところには余り貸さない。要は、特定の中小企業にどんどん貸せば、額自体は満たせる、こういうことにもなりますが、しかしこれは、中小企業への貸出枠をふやそうというのはそういう趣旨ではなくて、中小企業全般にわたって貸し出しを増加するということが本来の趣旨であろうと私は思いますので、額の増加と同時に件数の増加というのもきちんとやっていただきたい。この点についてまず政府の見解を伺いたいと思います。
　　　　〔委員長退席、渡辺（喜）委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それはもうぜひお願いしたいと思うんですが、仮に、来年の三月末でこの達成状況、程度の差はあると思いますけれども、大幅に達成できないというような銀行が出てきた場合は、これはどういう措置をとることになるのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　もちろんそのとおりでありますけれども、ただ、この半年間の、今までの状況を見ても、頑張ってやっている銀行もあればそうでないところもある、きょうは個別名は申し上げませんけれども、こういうところを見ますと、一律に資金需要が弱いからということで達成できないという理由は当たらないのかな。やはりこれからの、しっかり、やる気と言ったらおかしいですけれども、その努力を促していただきたい、こういうふうに思います。
　それから、今の問いは、中小企業全体にわたって、特に公的資金を受けた銀行に対してでございますけれども、先ほどの岡田委員の答弁にも、本来、金融機関が従来の融資対象事業者よりも信用リスクの高いところに対してもっと積極的に貸し付けを行うべきであると。先ほど、一〇％ないし二〇％の利息の部分がないというような答弁もありましたけれども、私も同様な問題意識を持っておりまして、うまくリスク管理をして、がちがちに安全なところに貸すというよりも、多少従来より信用リスクが高くても、そこに適切な金利を上乗せして貸し出しを行う、こういう融資の文化といいましょうか、本来そういうことをやっていかなければならないというふうに思っております。
　一部、都市銀行の中にも、個人向けに対して無担保の融資を始める、こういう動きも報じられておりますけれども、特に商工ローン問題を考えた場合に、特に事業者に対してそういった融資をやはり銀行がやっていくべきである、こういうふうに考えておりまして、この点についての見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今お話が出てまいりましたその政府系金融機関、特に国民生活金融公庫等は、従来も都市銀行が融資をしない先に融資をされてきた。例えば債務超過であっても、今後の事業の見通しが立つというところであれば融資をしてきた。ある意味で、都市銀行よりもリスク管理ということについては、私はある程度そのノウハウがあるというふうに考えておりまして、これはぜひ、銀行に先んじて政府系金融機関が企業リスクに応じた融資を実行していただきたい。
　その前提として、今までそういう銀行が扱わなかった企業を対象にしているわけですから、そういった中小企業の財務内容とか事業内容とか、そういったことに応じてどういうリスク管理ができるのか、そのノウハウが恐らくあると思うのですけれども、なかなかそれが公にされていないといいますか、どういうふうに管理されているかよくわかりません。この際、ノウハウを蓄積して広く世に提供する、こういうことも私は重要ではないかというふうに思いますが、その点についてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　認識すると同時に、ぜひ実行をお願いいたしたいと存じます。
　それから、私どもの党で商工ローン問題対策案をまとめました折に、きょう答弁席にいらっしゃいます特に谷口委員の強い発案でございまして、現在中小企業の貸し渋り特別保証があるわけでございますけれども、今回追加として十兆円の追加の枠を設けたわけですが、その中から、従来ネガティブリストをおつくりになっていて、このネガティブリストに当たるような企業については特別保証の対象になっていなかったわけでございます。
　このネガティブリストを全く無視をしてどこでも貸せということは申し上げませんけれども、その運用を柔軟にいたしまして、例えばこのネガティブリストの中に、信用保証協会に対して求償権債務が残っている者、こういう条項があるのですが、例えば求償権債務が残っていても完済のめどがある者に対しては、私はそこは緩和できる余地は十分あるのではないかと。
　そういった意味で、十兆円の追加の枠のうち、例えば五千億程度、そういう従来より信用リスクの若干高いところに貸出枠を特別に設ける、それは従来の金利より若干上乗せしてもやむを得ないと思いますけれども、そういうことをぜひ考えてはどうかと、私ども党として提案をしておりますので、ぜひ御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私どもも、先ほど申し上げましたように、このネガティブリストを何でもかんでも無視してどこでも貸せというような乱暴なことは申し上げませんけれども、やはりここはいろいろ工夫する余地は私どもは十分あるというふうに考えておりますので、この点については今後ともさらに提案をしていきたいと思っております。
　それでは、お待たせをいたしました。大分時間がたってしまいましたので、民主党の提出者にはお待たせをいたしまして恐縮でございますが、取り立て規制の強化の点について申し上げたいのでございます。
　実は、私どもの与党の間では、今回、取り立て行為の規制につきまして、実際に悪質な取り立て行為をした者だけでなく、それを依頼した貸金業者に対しても、相当な注意を払ったことを証明できなかった場合は、その依頼した貸金業者に業務停止その他の行政処分を行うことができる、こういう形で、従来から比べますと取り立て行為の規制の強化については格段に拡充をしております。
　もう少し具体的に申し上げますと、貸金業者が他社に取り立てを委託した場合は、受託者も従来は刑事罰が科せられますが、貸金業者にも、密接な関係がある場合で、あるいは取り立てをするに当たって違法行為を犯したときであって、貸金業者が相当の注意を払ったことを証明できなかったときには貸金業者にも行政処分を科すことができる、こういうふうになっております。あるいは、債権譲渡して譲り受け人が取り立てをした場合も同様に、従来も譲り受け人に刑事罰を科しておりますが、貸金業者にも行政処分が科せるとなっております。
　さらに、今回の商工ローンの日栄問題では特にこのケースに当たると思いますが、保証業者が弁済し、求償権等に基づいて取り立てした場合、与党案は新たに保証業者にも刑事罰を科しております。なおかつ、貸金業者にも行政処分をできるようにしております。
　さらにもう一つ申し上げますと、第三者が貸金業者の委託により債務を弁済し、貸金業者に代位するとして取り立てる場合、代位取得したもとの債権の取り立て、この場合も、新たに受託弁済者に刑事罰を科すと同時に貸金業者に行政処分を科すことができるということで、与党案については非常にきめ細かく取り立て行為の規制の強化を行っているわけでございますが、この場合、民主党案ではどういうことになっているのか、御説明をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-12-08</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので終わりますが、私どもの案もお褒めをいただきまして、ありがとうございます。
　以上でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14612080006008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党・改革クラブの石井啓一でございます。
　国家公務員共済組合法等の一部を改正する法律案でございますが、これは国民年金、厚生年金、こちらの年金法と連動する内容でございまして、今回の法律の主要な点は、将来の世代に過剰な負担をさせないために将来の給付を若干引き下げる、こういう内容でございまして、私どももその大きな意味合いについてはやむを得ないかなというふうに考えているところでございますが、ただ、具体的な給付水準を引き下げる等々の問題につきましては、それに伴う諸課題がございますので、そういった点につきまして確認をしていきたいと存じます。
　まず、年金の支給開始年齢の引き上げに伴います六十歳代前半の公務員の雇用確保でございますけれども、今回の国家公務員共済年金の支給開始年齢につきましては、厚生年金と連動いたしまして、平成二十五年度から平成三十七年度にかけて六十歳から六十五歳へ段階的に引き上げる、こういう内容になってございます。したがいまして、年金の支給開始年齢が引き上がりますと、それに伴いまして、その間の退職した公務員の方の生活をどう支えるのかということが問題になります。
　雇用と年金で六十歳代前半の生活を支えるということが必要になってくるわけでありますけれども、ことしの春に出されました公務員制度調査会の答申におきましても、年金支給開始年齢の引き上げ等にも対応する観点から、公務部門の六十五歳までの雇用に積極的に取り組むべきであるというふうにされております。これを受けまして、今回の国家公務員共済組合審議会の答申の中でも、「公務員制度調査会の答申の趣旨に沿って適切な措置を講ずるよう努力すべきである。」というふうにしております。
　まず、この点につきましての大蔵大臣の御見解、そして具体的に政府としてどういうふうに取り組んでいるのか、確認をいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総務庁にもう一度確認しますが、その新たな再任用制度の導入というのは、具体的にどういうスケジュールで、どういうことで今考えていらっしゃるのか。もう一度お答えいただけますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　まず、このつくられました制度の再任用制度をしっかり活用していただきたいと思います。
　それから、あわせまして、平成二十五年から具体的には今回の共済年金の二階建ての部分の支給開始年齢の引き上げが始まるわけでありますけれども、これをにらみまして、今国家公務員の定年年齢が六十歳でございますけれども、この定年年齢自体を徐々に六十五歳に向けて引き上げる。再任用制度という制度はつくっていらっしゃいますけれども、そもそもそれは、先ほどの説明では、いわば基礎年金の支給開始年齢が平成十三年から引き上がるのに伴ってそれを導入されるということでありますから、二階建ての部分はもうちょっと先になりますけれども、平成二十五年から二階建ての部分が引き上がりますと、要するに基礎年金部分も二階建て部分も平成二十五年からはもう完全に六十一歳から支給になるということでありますから、その部分に対応しまして六十歳定年年齢自体の見直しを徐々に考えるべきではないか、こういうふうに考えますけれども、この点についてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　当面の取り組みとしては、おっしゃるように再任用制度を活用するということでいいと思いますけれども、やはり本格的には、公務部門においても六十五歳定年に向かうべきであるというふうに思います。今の御答弁では、民間の状況を見ながら、民間が徐々に上がってくるんだったらば公務部門も上がっていこう、そういうお答えかと思いますけれども、ある意味でこの点については、公務員については六十歳定年というのがしっかりと決まっておるわけでありますから、そこら辺は柔軟性を持たせてといいますか、確かに定年年齢が上がることに伴って、それに応じて徐々に報酬が上がるという年功序列をそのまま引き延ばしていいのかという問題等々、検討すべき課題はあると思いますけれども、私は、ある意味で民間に先駆けてこの点についてはやってもいいんではないかという問題意識を持っております。
　といいますのは、かねてから私は内閣委員会でも主張しておるんですけれども、公務員の天下り問題を考えますと、これは天下りを禁止するというよりは天下りをしなくても済む人事制度を考えるべきであるというのがかねてからの私の主張でございます。実際、事務次官については六十二歳まで定年年齢が引き上がったということでございますけれども、人事のあり方も見直しをして、例えばスタッフポストをよりふやすですとか、そういうポスト上の工夫も要ると思いますけれども、全体的にやはり六十五歳に向かって引き上げる努力というのは、ある意味では、天下り問題を考えてみても、政府の方が先導して考えてもいいんではないか、こういうふうに問題意識を持っておりますので、この点について申し上げておきたいと思います。
　続いての質問でございますけれども、今回、国家公務員共済組合の財政再計算の結果を見てみましたが、この前提となる将来の組合員数、公務員数につきまして、今回の財政再計算では三ケースを想定してやっております。一つは、平成九年度の組合員数百十二万二千人、これを将来も一定というふうに仮定した場合、組合員数を対人口比率で一定と仮定した場合、三ケース目が、組合員数を対厚生年金被保険者数比率で一定と仮定した場合、この三ケースで想定をして計算しているわけです。
　ただ、具体的によく見てみますと、例えば対人口比率で一定の場合、平成九年度の総人口一億二千六百十五万六千人、これに対する比率が将来も変わらない、こういうふうに計算をしているんですが、そういたしますと、この計算では二〇二五年においても組合員数が百七万五千人ということで現行より四万七千人のマイナスでとどまっております。四・二％減ということであります。
　また、厚生年金被保険者数、これは平成九年度で同様に三千三百四十七万人に対する比率を一定としていますが、このケースでも二〇二五年時点において組合員数を百三万八千人、現在から比べますと八万四千人のマイナス、七・五％のマイナスということになっておるんですけれども、この程度の減少数で計算していて本当に大丈夫なのかしらという問題意識を持っております。
　といいますのは、ことしの四月二十七日の閣議決定の国の行政組織等の減量、効率化等に関する基本的計画の中でも、十年で一〇％の定員削減をする、こういう計画になっております。これは、定削の一方で増員があるわけですから十年間で公務員数が一〇％純減をするという計画でないことは承知をしておりますけれども、ただ、同じ閣議決定の中で、増員についても厳しくこれを見る、「増員の徹底した抑制を図る。」というふうに言っておりますから、この十年間で何％になるか具体的に想定することは難しいんですが、やはり相当の公務員数の純減もあるだろう。
　こういうことを考えますと、今回の財政再計算で、将来の負担の割合が出ていますけれども、こういうことで果たしていいのかしら、ある意味でミスリードすることになるのではないのかなという懸念がございます。この点についていかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確かに、二〇六〇年の話をされると、そこまで予測が本当に正確なのかしらという問題がございますけれども、具体的に計算する数字の前提を出すのは非常に難しいことはわかるんですが、ただ指摘しておきたいことは、この三ケースというのが必ずしも本当に厳しいケースで計算しているとは限らない。
　ここ数年の行革の流れを見ますと、この五年ないし十年で公務員の制度に関する議論も非常に大きく行われているわけでありますから、ある意味で組合員数が大幅に変わるということも考えられるわけでございまして、今の時点でなかなか予想することは難しいかと思いますけれども、今後の組合員数の変化によっては、ある意味で国家公務員共済組合の制度そのものを根本から見直す、そういうことも必要になってくるのではないか、そういう問題意識を持っております。この点についていかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　野党であればもう少し突っ込むところですが、まあ、やめておきましょう。
　それでは、関連いたしまして、基礎年金の国庫負担引き上げについて大蔵大臣に御見解を伺いたいと思いますが、今回の国民年金法等の一部を改正する法律案の附則に、「基礎年金については、財政方式を含めてその在り方を幅広く検討し、当面平成十六年までの間に、安定した財源を確保し、国庫負担の割合の二分の一への引上げを図るものとする。」とされております。
　今回の改正では、ある意味で将来の年金の給付水準の引き下げということばかりが非常に喧伝をされていまして、何か年金を受け取る側にとっては非常に損をするといいますか、給付の引き下げを甘受していただく、こういうことばかりが前面に出ておるわけでございます。それは将来世代の、若い世代の負担を引き下げるということはよくわかりますけれども、ある意味で、もらう側の国民の、年金制度、本当に将来どうなるのかしらという不安や不信、こういったことを招くことにもなりかねないという懸念がございます。
　したがいまして、基礎年金の国庫負担の引き上げに関する検討、これについてはやはり早急に行うべきであろうというふうに考えております。経済情勢好転後、この引き上げをなるべく早期に行いまして、基礎年金部分の保険料の負担の引き下げ、あるいは基礎年金部分の給付水準の引き上げ自体も考えるべきではないか、こういうふうに考えております。
　大蔵大臣の御見解を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それは大臣のおっしゃるとおりで、当然財源のことも含めて、なるべく早期にまず検討をして、しっかりとしていかなければならない。それと同時に、今回の基礎年金の国庫負担の引き上げについては、今の財政再計算等でも、将来の負担の水準を引き下げるということでこれを活用しようという方向に議論がございますけれども、私どもは、負担引き下げだけでなく、ある意味で給付水準の引き上げにもこれが活用できるのではないか、こういうふうに考えておりまして、その点について指摘をしておきたいと思います。
　時間がなくなってまいりました。最後に、ちょっと法律から離れまして、商工ローンにつきまして確認をしておきたいと思います。
　商工ローンの問題では、実質金利が非常に高い、これをどう引き下げるべきかという観点の議論が一つございますが、それと同時に、保証人の問題もいわゆる商工ローン問題の非常に重要なポイントであるというふうに理解をしております。主債務者に対して、貸付残高を減らさない、むしろどんどん貸し付けをさせておいて返せなくなる、そうすると保証人からこれを取り立てるということで、よく言われておりますが、いわば金利は主債務者から取って元本は保証人から取る、こういうやり方で業績を伸ばしている。
　この点について、やはり私どもも何とかしていかなければならないというふうに考えておりますが、貸金業に対しては、保証人または根保証について現在の規制を大幅に強化すべきであるというふうな意見もございますし、また、極端に申し上げれば、貸金業に対しては根保証そのものを禁止してはどうかという意見もございます。政府の見解を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、終了いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0006/14611240006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党・改革クラブの石井啓一でございます。
　私は、公明党の茨城県本部の代表をしておりまして、茨城県民、特に東海村の住民の方は、これまで我が国における原子力の平和利用の先駆的な地域であるということに大変大きな誇りを持っていらっしゃいまして、また、その信頼性については大変大きな信頼を寄せていただけに、今回の事故の影響ははかり知れないものがあるというふうに思います。この信頼を回復するためには、私は、並大抵の努力ではこれは難しい、事故原因の徹底的な解明とその結果の公表、安全基準、検査基準等監視体制の強化、原子力防災体制の抜本的な見直し、また、損害への十分な補償等について、政府が先頭に立って、あらん限りの努力を行わなければならないと思います。
　このことを申し上げた上で、地元の方の具体的な要望を踏まえまして、政府の対応、見解を伺いたいと存じます。
　まず、住民の健康調査、健康管理でございますが、先日、ジェー・シー・オー東海事業所の周辺環境の放射線の線量評価が明らかにされました。これによりますと、直ちにがんの増加などの健康影響を懸念する必要はない、こういうふうにされておりますけれども、ただ、長期的な影響について懸念が払拭されたという状況にはございません。したがいまして、個々の住民ごとに被曝の想定量と健康への影響調査を綿密に行いまして、周辺住民の不安を解消するとともに、これは当然地元の自治体の協力も得なければいけないと思いますが、国として長期的な健康調査、健康管理をしっかり行うべきだ、こういうふうに考えます。
　まず見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>173</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　心のケアの問題も含めまして、十分な対応をお願いいたしたいと存じます。
　続きまして、原子力安全教育に関しまして、私なりの提言を交えて見解を伺いたいと思いますが、今回の事故の直接的な原因については、国に届けていた作業手順と全く違う、全く無視した作業が行われていたこと、あるいは臨界管理上、制限をはるかに上回る量のウランが投入されたこと、これが挙げられております。そして、その背景として、従業員が臨界に関する十分な知識を持っていなかった、また会社の安全教育も全くおざなりであった、こういうことが指摘をされておりまして、今後、再発防止策として、従業員の安全教育の徹底というのは極めて重要な課題になるかと存じます。
　他方、現在の原子力の安全に関する国家資格を考えてみますと、核燃料あるいは再処理につきましては核燃料取扱主任者、あるいは原子炉に関しましては原子炉主任技術者、こういう資格がございますが、これは現場の従業員が取得を目指すには極めて難しいレベルの試験でございまして、今回の施設も、核燃料加工施設には一人核燃料取扱主任者がいればいい、こういう状況でございますが、残念ながら、この主任者も今回の事故に当たって有効に働いたかというとそうでもない。
　したがって、今後、従業員に対する安全教育を徹底していくという上で、現場の従業員が取得を目指すことのできるような、そういうレベルでの新しい資格あるいは能力の認定制度、こういうものを設けまして、従業員が勉強しようとする意欲をわき立たせるようなことを考えてはどうか、こういうふうに私は提案いたしたいと存じます。御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　非常に前向きの御答弁をいただきましたので、ぜひよろしくお願いしたいと存じます。
　続きまして、原子力損害に関しまして確認をしたいと思いますが、まず、現在ジェー・シー・オーに請求されている被害額がどうなっているのか確認したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　大変大きな額が現時点でも請求されておりますけれども、風評被害というのは、実はこれからも長期にわたることが非常に心配をされます。特に、東海村、ひたちなか市の特産品でございます乾燥芋というのは、実は十月中旬以降が収穫期に当たるということで、これから市場でどういう評価を受けるのか大変心配をされます。
　したがって、これからまた請求額が大きく膨らんでくるということが想定されるわけでございますけれども、特に、今回の事故の社会的な影響の大きさを考えますと、この風評被害の損害賠償については、私は、これは事故事業者のみならず国が責任を持って行うべきであるというふうに考えます。
　そもそも原子力損害については、民事賠償であるということから、事業者が責任を負って賠償を行うか否かというのは当事者間でこれを決着する、こういうことは承知しておりますけれども、地元の方からすると、風評被害というのはもしかすると原子力損害に認定されないんじゃないのか、こういう心配も実はあるということで、まず、その風評被害というのは原子力損害にちゃんと認定され得るんだということをきちんと確認をいたしたいと存じます。
　また、その上で、今大臣から答弁ございましたように、もう既に現在でも六十億円という大変大きな請求がされているわけでございますが、今の原子力損害賠償法の賠償措置額では、こういった核燃料加工施設については十億円が上限でございますから、それを超える分の政府の援助については、今回の事故では、これは当然のことながら被害者保護の観点から政府がこれを行うべきである、こういうふうに考えております。政府の御見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　相当因果関係があれば風評被害も原子力損害に該当するということでございましたので、若干安心をしたところでございますけれども、ぜひ、政府のしっかりした手当てをお願いいたしたいと存じます。
　それから、今も申し上げましたように、今回の事故の損害賠償額はもう既に六十億ということで、原子力損害賠償法の上限の十億円をはるかに超える額が請求をされているわけでございますけれども、今後、この原子力損害賠償法の上限を見直すお考えがあるのか、ぜひ私は見直すべきであるというふうに考えますが、この点について確認をしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>181</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ぜひよろしくお願いいたします。
　それから、風評被害を払拭することが非常に重要になるわけでございますが、これには安全性のＰＲが重要でございます。
　いろいろな報告等で安全だという報告はされておりますけれども、事故直後あれだけ連日にわたって朝から晩まで報道がなされて、危ない、大変なことだということが報じられますと、市場に同じものが並んでいた場合、どうもやはり茨城県産は遠慮したくなるという気分になるということになってしまいまして、やはり、この安全性のＰＲを十分にするということが大切になってくるかと存じます。
　小渕総理それから中曽根大臣も現地に来ていただきまして、お芋等を召し上がっていただいたようでございますけれども、この広報、キャンペーンは地元もしっかりやらなければいけないと思っておりますが、こういった広報、キャンペーンについて、国としてもぜひこれは支援をしていただきたいと思います。
　この点について、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>183</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　大臣、メロンだけではなくて、いろいろ特産物もございますので、よろしくお願いいたします。
　続きまして、原子力防災体制の強化につきまして伺いたいと思います。
　十月十五日に、原子力災害対策の新しい法律に関しまして提案を党として行っております。すなわち、まず第一番目といたしまして、原子力災害に対して国が第一義的な責任を持つこと。実は、私ども党の事故調査委員会で事故の翌日に現地に入りまして、東海村の村長さんにお話を伺ってまいりましたけれども、その際村長さんがおっしゃった言葉で大変印象的だったのは、原子力というのは国が国策として実施しておることであるから、こういった防災体制についてもやはり国が第一義的には責任を持ってやってほしい、こういう切実なお訴えを受けました。そういったことが第一点でございます。二点目に、国、自治体が共同して現地の対応を一元化すること、三番目に、事故発生後の情報集約、判断など国の初動体制を強化すること、四番目に、防災訓練を義務化すること、こういった点について提案を行っております。
　政府におきましても、今新しい法律案を準備されているところでございますけれども、私どもの提案につきましてどういった検討をされているのか、確認をいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>185</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ぜひよろしくお願いをいたします。
　それから、具体的な問題につきましてお伺いをいたしますが、今回の事故の対応では、国と自治体、県、市町村との連携が必ずしも十分でなかった、また住民に対する情報伝達も迅速に行われなかった面もある、こういった反省がございます。したがいまして、今後の原子力災害時の情報伝達体制を強化するという意味で、自治体と国あるいは関係機関間の情報伝達という意味では、テレビ会議システム、これを整備するとともに、自治体から住民に対する広報体制の強化といたしまして、従来は、通常、防災無線ということをやっておりますけれども、例えば、夜ですとかあるいは雨天のときで窓を閉めて部屋の中にいるときはあれはなかなか聞こえにくいということもございますし、また今回のように一たん屋内に退避した後もやはり聞こえにくくなってしまう、こういうこともございます。また、車を出して一軒一軒連絡をするというのもまた時間がかかるところでございまして、住民に対する広報体制の強化といたしまして、緊急のラジオあるいは緊急のテレビ放送システム、こういったものをやはりぜひ整備していただきたいと地元からも強く要望を受けております。この点についてはいかがでございましょう。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>187</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　自治体によっては、今言いました緊急ラジオなどは通常の防災広報にも使えるから、自治体も負担をしてもいいからぜひやってほしい、こういうふうにおっしゃる自治体もございますので、ぜひこれについて前向きにお取り組みをいただければと思います。
　続いて、放射線のモニター、監視体制の強化でございますけれども、当然のことながら、原子力関係の施設が所在する市町村の監視体制、中性子線も含めてですね、監視を強化するということは当然でございますが、施設所在の周辺市町村、隣接市町村あるいはその隣々接の市町村、そういったところまでぜひ放射線のモニターを強化してほしい、充実してほしい、これは強い要望がやはりございます。それと同時に、モニターしたデータですね、監視のデータ、これを広く提供してほしい。例えば、最近はインターネットが非常にはやりでございますから、インターネットで公開するということも考えますし、あるいは、今公開している、そういう情報提供の場をふやすということも考えられるかもしれません。そういった住民に対する監視データの広い提供、こういうこともぜひお考えをいただきたいと存じます。この点について見解を伺いたいと思います。
　　　　〔委員長退席、西委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>189</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ぜひよろしくお願いをいたしたいと存じます。
　それから、先ほどの大臣の新しい法律の検討状況の御答弁の中でも総合的な防災訓練というお話がございましたが、特に地元の方からの要望で、防災訓練に当たってはぜひ住民参加の防災訓練をやっていただきたい。今回の事故は、まさに、施設外の住民が避難をするという意味では初めての原子力事故であったわけでございますけれども、やはり、住民参加の原子力防災訓練をぜひ国、自治体そして事業者が一体となって実施してほしい、こういう強い要望がございます。
　それと同時に、防災マニュアルというんでしょうか、恐らく、それぞれこれからも原子力防災に関して新しい防災のいろいろな書類ができるんでしょうけれども、住民レベルでいいますと、役所のつくった書類というのはなかなかこれは難しくてわからないものですから、住民にわかりやすい防災マニュアルをぜひつくってほしい、こういう要望も受けておりまして、この点についても見解を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>科学技術委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>191</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので終わりますけれども、冒頭申し上げましたように、今回の事故は本当に大変大きなショックといいますか、影響をやはり地元の方に与えております。この失地回復のためにはやはり相当の覚悟、努力で政府が臨んでもらわなければならない、このことを重ねて申し上げまして、質問を終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0016/14611100016001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1999-06-02</date>
                    <speechOrder>204</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党・改革クラブの石井啓一でございます。
　これまで本委員会において熱心な御議論が行われてきました。私は、きょうは定員削減問題、また独立行政法人の問題、最後に、若干財政、金融の分離の問題についてお伺いしたいと思いますが、今まで出てまいりました質問と多少重複するところがあるかと存じますが、よろしくお願いをいたしたいと存じます。
　まず、定員削減の計画でございますけれども、四月二十七日付の閣議、閣議といいますか中央省庁等改革推進本部決定の中で、定員削減といたしまして、
　　国の行政機関の職員の定員について、十年間で少なくとも十分の一の削減を行うための新たな計画は、平成十二年十二月三十一日の定員をもとに、平成十三年一月一日から平成二十二年度の間に実施するものとし、府省編成前の適切な時期に策定する。
　　当該計画に沿った定員削減を進めつつ、郵政公社の設立、独立行政法人への移行により、一層の削減を図るものとする。
こういうふうにされておるんですけれども、ちょっと中身が、詳しく確認をしなければなかなか理解しがたいところがございますので、まずこの点について伺いたいと思います。
　いわゆる定員削減計画、十年間で一〇％の定員を削減する計画、この削減のベースになる定員というのはどこまでを対象にされているのかということが一つ。それから、今読んだところにも触れられていましたけれども、郵政公社なり、あるいは独立行政法人へ移行した場合、その定員削減計画の取り扱いというのはどういうことになるのか、この点につきまして確認をさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0028/14506020028010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0028/14506020028010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>行政改革に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1999-06-02</date>
                    <speechOrder>206</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そういたしますと、まずスタートは平成十二年末の定員、今御説明いただいたとおり約八十四万六千人ぐらいの定員だ。それをベースに一〇％ということになると八万四千六百人、約八万五千人ということになりますが、一方で、郵政公社や独立行政法人へ移行した場合、移行まではその対象になるけれども、移行した後は定員管理の対象にならない。こういうことになると、では、一〇％を、約八万五千人削減しますよというふうに計画を立てておきながら、郵政公社、独立行政法人へ行ったら、その計画はやりませんよということになるんですかね。どういうことになるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0028/14506020028010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0028/14506020028010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
