<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>81</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済・産業委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2000-11-30</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　法案の第七条の中に「政令で定める」というふうにされておりまして、この法案成立後、政令策定作業の中で具体的に検討されることになりますけれども、例えて申し上げれば、安全確保の観点から、原子力発電施設等からどれだけ距離があるかという地理的な条件ですとか、あるいは住民の分布がどうなっているのかという社会的な要件、こういった要件を総合的に勘案した基準がつくられる、こういうふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0011/15011300011007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/150/0011/15011300011007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　公明党の石井啓一でございます。
　大畠委員の御質問の後段の方の、この具体的な支援の中身が不十分ではないか、こういうことにつきましてお答えを申し上げたいと思います。
　この法律の中身、若干繰り返しになりますが申し上げますと、内閣総理大臣を長といたしまして、関係大臣を構成員といたします原子力立地会議を設けまして、そこで各省がまず有機的に連携しながら原子力地域の地域振興を図っていこう、こういうことであります。さらには、原子力立地の市町村等の意見を反映した振興計画をこの原子力立地会議で決定する、各省が連携してこの地域振興を推進する、こういうことであります。
　具体的な支援措置の中身になりますと、振興計画に盛り込まれた事業の中で特に五つの施設、道路、港湾、漁港、消防用施設、義務教育施設、この五つの施設のうち、特に住民生活の安全の確保に資することから緊急に整備をすることが必要なもの、これに特に重点的に補助率のかさ上げを行う、さらに地方債の元利償還に対する地方交付税措置を行う、こういうふうにしております。その他の地域振興計画に盛り込まれた事業につきましては、国に対して財政上、金融上及び税制上の措置を講ずる努力義務を課す、こういうふうにしておりまして、このことによりまして地域のニーズを踏まえた総合的かつ広域的な地域振興を実施することができる、こういうふうに考えております。
　もう少し申し上げますと、不十分ではないかということでございますが、私も大畠委員と同じ茨城県の出身でございますので、特にジェー・シー・オー事故が起きた東海村地域について重点的な整備を私個人としても期待をしているところではございますけれども、さはさりながら、一方で、とかくばらまき批判というのも受けますので、今回の法案の中では、地域振興計画の中で特に安全に関するものに特化して支援を行う、こういう法律の中身にしたところであります。
　したがいまして、必ずしも大畠委員の御要請にこたえるような十分な支援になっているかどうかというところについては、若干私どももじくじたる思いがございますけれども、原子力立地地域の振興を図るための必要最小限の措置をとっている、こういうことでぜひ御理解をいただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0010/15011280010008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0010/15011280010008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2000-11-28</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　お答えいたします。
　委員部の方で調べてもらいましたところ、平成五年の百二十八回国会以来、今国会まで四十件の請願が出ておりまして、その中身につきましては、原子力発電施設等の安全対策、防災対策及び周辺環境整備に係る予算枠の拡大を図られたいという旨の内容であるというふうに承知しております。
　今回の法案につきまして、こうした請願のほか、また立地地域の御要望、御意見を十分にお聞きした上で取りまとめたものでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0010/15011280010008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0010/15011280010008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-11-21</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　大臣には、昨晩といいますか、けさまで、大変に御苦労さまでございました。また、委員の皆さんも、本会議に出席された方も出席されなかった方も同様にお疲れさまでございました。
　ここに来る前に私は院内をちょっと歩いてみましたら、大変静かでございまして、昨日の喧騒がどこに行ったのかな、こういう思いがございましたけれども、それはともあれ、こういう重要法案の審議が、じっくりと腰を落ちつけてできる状況になったということは大変喜ばしいことである、こういうふうに考えます。
　本日は、なるべく質疑時間を短くしてほしいという大変強い御要請がございますので、質問は用意をしておりますけれども、三つに絞ってお尋ねをしたいと思います。
　まず一つでございますけれども、今回の剰余金特例法案でございますが、国債の発行をなるべく抑制しようという趣旨で、本来、剰余金の半分までは国債の償還財源に入れなければいけないところ、今回、特例法案で提出いたしまして補正予算の財源に充てているわけでございますけれども、一方で、現在の減債制度を踏まえ、やはり財政法の本則どおり剰余金を国債償還財源に充てるべきではないかとの批判もございます。これについて大蔵大臣はいかがお考えなのか、確認をさせていただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-11-21</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それではもう一つ、同じ趣旨でございますけれども、従来の剰余金の特例法案は、補正予算編成に当たって赤字国債を出さないようにする、赤字国債を出さないために剰余金の特例法を制定してきた。しかるに、今回の補正予算では、仮に剰余金を国債償還財源に充てても、その分は建設公債の発行で賄えるのであるから、従来の剰余金の特例法案とは性格が違うのではないか、こういう批判もございますけれども、この点については大臣はいかがお考えでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-11-21</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、若干法案の審議と外れますけれども、財政再建、財政構造改革についてお伺いをしたいのでございますが、実は、私ども、十一月四日に第三回の党大会を開きまして、そこで、重点政策を提出して取りまとめたのでありますが、その中で、財政健全化への道筋を、私ども公明党として提起をしたところでございます。
　ともすれば公明党は、ばらまき政党であるというレッテル張りがよく行われますので、いや、私どもは違う、きちんと日本の将来を見据えて構造改革に取り組んでおるんだということで、財政健全化のみならず、社会保障改革あるいは教育改革、循環型社会の構築、またＩＴ社会への取り組み等々、将来を見据えた構造改革に向けての重点政策を発表させていただきまして、その一環として、健全な財政の構築に向けての公明党なりのプランを提出させていただきました。
　若干御紹介を申し上げますと、私ども、財政健全化へ向けては二段階の戦略が必要であろう。現状はやはり民需中心の景気回復軌道に乗せることを最優先で考えるべきである。したがいまして、今年度から、二〇〇一年度、二〇〇二年度ぐらいまでは、民需中心の景気回復軌道にきちんと乗せることを最優先で考えていく。しかるに、この間何もしないということではございませんで、この間は、私ども、仮称でございますけれども、財政健全化法、この法律を制定していこう、そして二〇〇三年度から実際に財政健全化法を運営していこう、こういう考え方でございます。
　二〇〇三年度から実施するとすれば、当然のことながら、二〇〇二年度中にこの法律を制定しなければいけないということになりまして、逆算して考えますと、私どもは、二〇〇一年度中に財政健全化に向けての政府としての方針を取りまとめ、二〇〇二年度にこの財政健全化法を国会で成立させて、それで二〇〇三年度から具体的な財政健全化に取り組んでいく、こういう二段階戦略で考えているところでございます。
　その上で、この財政健全化法、財政健全化の目標でございますけれども、いろいろな目標の立て方がございますが、私どもは、長期的には国と地方を合わせた単年度のフローの財政赤字をゼロにしていこう、これを長期的な目標として掲げておりますけれども、いろいろなシミュレーションを行いますと、これは、五年とか七年とか、そういうスパンではなかなか簡単にはいきません。十年、十五年かかるような、それこそ長く広いドラマがここから始まらなきゃいけないわけでございますから、それを長期的な目標といたしまして、当面の目標といたしましては、やはり財政が持続できるということを考えますと、国の経済規模に対しての累積債務の残高の比率を抑えていく。今は、ＧＤＰに対する累積債務残高の比率が年々拡大していく、これではもう財政赤字が発散してしまう、こういうことになりますので、持続可能な財政ということで考えますと、ＧＤＰに対する累積債務残高の比率を抑えていくこと、このことをまず当面の目標として考えていこう、こういう考え方で取り組んでおります。
　これは、歳出それから歳入全般にわたってこの取り組みをやらなければならないわけでありますけれども、当然のことながら、歳出も上限を設定して、その中で個々の歳出項目を考えていくということでありますが、新たな個別項目を設ける場合には、アメリカで行いましたペイ・アズ・ユー・ゴー原則というような財源措置も、きちんと裏づけをやって初めて新たな施策も実施する、そういう厳しい縛りをかけた財政健全化法というのをぜひやっていきたい。
　この中では、社会保障の構造改革も当然やっていかなければなりませんし、行政改革もやらなければいけません。国と地方をあわせての財政構造改革ということを考えていますので、国の行政改革のみならず、地方の行政改革ということもきちんとやっていかなきゃいけない。今三千二百余ある市町村の合併も進めていかなければならない。また、歳出項目で大きい公共事業についても、私どもは質的な中身の改革ということには取り組みましたけれども、量的な削減というものにも踏み込んでやらなければいけないだろう。私どもは、当面、二〇〇三年度から五年間で二〇％削減をしよう、こういうことも具体的に提案をさせていただいているところでございます。
　このような私ども公明党の、健全な財政の構築に向けてのプラン、これについて大蔵大臣の御評価を最後にお伺いいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2000-11-21</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011210006004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国会等の移転に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-11-17</date>
                    <speechOrder>172</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。私は北関東比例区の選出でございますが、特に茨城県を地盤としておりますので、よろしくお願いを申し上げたいと存じます。
　国会等移転審議会の答申の中では、茨城地域につきましては、「自然災害に対する安全性に優れる等の特徴を有しており、「栃木・福島地域」と連携し、これを支援、補完する役割が期待される。」こういうふうに答申でうたわれておるのでありますが、では、実際にどういう役割が期待されるかという具体的な中身までは、実はこの審議会の答申の中では踏み込んで記述はされておりません。
　したがいまして、ここで、候補地に挙がっている栃木・福島地域としては、茨城地域に対してどのような具体的な支援、補完の役割を期待されていらっしゃるのか、この点についてまず御見解を伺いたいと存じます。両地域を代表しまして、福島県知事の佐藤知事からお願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0026/15011170026003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0026/15011170026003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国会等の移転に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-11-17</date>
                    <speechOrder>174</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私の地元の茨城県も、栃木・福島地域と連携をして、北東地域として国会等移転の努力をしっかりやっていきたいと思いますので、茨城に対する具体的な支援、補完というのもまたおいおい明らかにしていただきたいと存じます。
　それでは次に、この栃木・福島地域につきましてお伺いをしたいのでありますが、この審議会の答申の中で、総合評価の点数を見ますと、栃木・福島地域は三百五十三点ということで、候補地の中では実は最高点でございまして、数字から申し上げると非常に可能性が高い地域でございますし、私も、我田引水になりますが、最適地であろう、こういうふうに考えています。
　ちなみに、茨城県が三百三十三点でございまして、岐阜・愛知地域に非常に近い。三重・畿央地域の三百二点より高いのでございますけれども、残念ながらそういう扱いになっていないので、非常に残念だなと個人的には思っておりますけれども、茨城も非常に高いのでございます。
　ところで、この栃木・福島地域につきましては、答申の中で、火山の存在あるいは周辺に都市が少ないことが数少ない課題として指摘をされておりまして、この課題をクリアすることによりまして、私は、最終的な移転先になる条件がすべてそろうのではないか、こういうふうに考えております。
　そこで、この課題に対してどういうふうに対応をなされるのか。これは栃木の副知事さんにお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0026/15011170026003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0026/15011170026003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国会等の移転に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-11-17</date>
                    <speechOrder>176</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今申し上げましたような対応策をもっとアピールしていただいて、お願いをいたしたいと存じます。
　最後になりましたけれども、質問ではございませんが、一昨年、那珂川が大変な洪水がございました。那須地域で非常に雨が降りまして、下流の水戸で大雨が出たのでありますけれども、那須に雨が降ると水戸に牛が流れてくるということで、大変密接な関係がございますので、私ども茨城地域もしっかり、栃木・福島と連携をしながらこの国会等移転を進めていきたいと存じますので、どうぞよろしくお願いいたします。
　以上でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0026/15011170026003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0026/15011170026003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>55</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　私は、きょうは、生命保険の破綻問題について質問をさせていただきます。
　先ほども自民党の山本委員からるる質問がございましたけれども、まず、破綻をいたしました千代田生命、協栄生命の保険契約者の立場に立ちますと、御自身が持っておられる保険契約がどういうふうに扱われるのか、契約の条件が今後どう変更されるかということがやはり最大の関心事であろうというふうに思います。
　破綻直後に、金融再生委員長あるいは金融庁長官が談話を発表されていらっしゃいまして、その中で、取り扱いというのはおおむね明らかにされているわけであります。
　すなわち、裁判所の監督のもとで更生計画が策定される。それまでの間は、新規の契約に関する業務、解約に関する業務は停止されるけれども、支払いや保険料の受領等の業務については、原則として引き続き行われる。現在契約されている保険契約の取り扱いは、更生計画において定められるが、予定利率の変更等の契約条件の変更はあり得るものの、少なくとも責任準備金の九〇％までは確保される。また、平成十三年三月末までの特例期間中に支払い事由の生じた死亡保険金等については、その全額が支払われるなどの保護がなされる。
　こういうふうなことが発表されておりますので、一応、当面の不安はなかろうかと思いますけれども、これだけにとどまらず、丁寧に情報の提供をしていただくということが私は大切だと思います。今後、更生管財人が更生計画を策定していくわけでありますけれども、その途中段階におきましても、適時適切な情報の提供をお願いいたしたいと思います。
　それと同時に、最終的には契約条件は更生計画において定められるわけでありますけれども、いつまでも待たされるということは不安が増大をするということになりますので、保険契約者の保護に配慮した更生計画がなるべく早期にまとまるよう、これは一義的には更生管財人がやることでありますけれども、当局においても最大限の協力をすべきであろう、こういうふうに考えますので、まずこの点について伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>57</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　委員長、済みません、もう一つ、後段の方の、更生計画がなるべく早くまとまるように御協力いただきたいという点。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それに関連をいたしまして、これは管財人の方の仕事でありますけれども、この更生計画がいつごろまでにまとまるであろうかと想定をされていらっしゃいますでしょうか。そのあたりの心当たりといいますか見通しがあれば、ぜひ教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　これは、先ほど申し上げましたように、なるべく早期に更生計画がまとまるよう、当局としても最大限の協力をいただきたいと存じます。
　続きまして、今回の千代田生命、協栄生命の破綻の状況をより詳細に明らかにしていただくことが重要であるというふうに私は考えておりますので、若干数字のことをお聞きしたいと思います。
　まず、千代田生命については、実質債務超過額が三百四十三億円、協栄生命については四十五億円という数字が発表されておりますけれども、この実質債務超過額の算出内訳がどうなっておるのかという点、また劣後債、劣後ローンの額を教えていただきたいと思います。
　あわせて、今後更生計画において劣後債、劣後ローン、一般債権それから責任準備金の扱いがどうなっていくのか、この点について確認をいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今の大臣の御答弁で、大分明らかになってまいりました。
　今後の精査によって資産、負債の状況が明らかになりますので、それを待つしかないわけでございますけれども、例えば千代田生命では、実質債務超過額が今三百四十三億円。これがこの債務超過額でとどまれば、劣後債、劣後ローンの八百七十九億で負債が賄われるわけでありますけれども、この資産がどれだけ劣化をしているのか。その精査をぜひ待ちたいと思いますが、いずれにいたしましても、ここら辺の数字的なものはその都度やはり明らかにしていただきたいと存じます。
　それから、引き続きまして、先ほども指摘がございましたけれども、ソルベンシーマージン比率の件で私も指摘をしておきたいと思います。
　先ほどの大臣の答弁では、ソルベンシーマージンの算定方法については今後工夫をしていきたい、こういうお話がありました。確かに、分子の方の支払い余力の中で、劣後債はどれだけ取り組むのかという課題もございましょうし、また、今回千代田生命、協栄生命が保険解約が急増して、それで最終的に立ち行かなくなったということを考えると、分母の方のリスク、解約リスクというのをどう見込んでいくかというのも恐らく課題なのかなという感じが私はしております。
　それと同時に、大臣から、ソルベンシーマージン比率だけでなく他の指標も使ってこの際生保の健全性をチェックすることも検討云々という答弁もございましたけれども、今回の千代田生命、協栄生命、特に協栄生命は最終的にもうちょっと頑張るのじゃないかというところで早目に手を挙げた。両社の申し出によると、やはり債務超過になったことが決め手ではないのか。特に協栄生命は四十五億という債務超過になった、これがやはり決め手の一つじゃないかなというふうに私は判断をしておりまして、そういうことからすると、銀行と同様に自己資本比率というのがやはり重要な指標ではないのかなというふうに私は判断をしております。こういった点について、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは次に、生命保険契約者保護機構の財源問題について質問をいたしたいと思います。
　この保護機構の財源については、民間が五千六百億円拠出をする、そして財政資金として四千億円までは可能である、合わせて九千六百億の財源になっているわけでありますけれども、もう既に東邦生命の破綻で約三千八百億民間資金分を費やす。残り民間資金分は一千八百億しかないわけでありますけれども、巷間言われておりますのは、第百生命と大正生命の破綻処理で残りの一千八百億というのはほとんど費やされるのではないか、こういう指摘がございます。
　そういたしますと、千代田生命、協栄生命でどれだけの政府の支援、保護機構の支援が必要になるのかということでありますが、協栄生命の方は、どうやら支援先のプルデンシャル社が、政府の支援、公的な支援は必要ない、こういうことのようでありますから、千代田生命がどうか、こういうことであります。
　この財源に、今申し上げました四千億円の枠の公的資金が必要になるのではないか、こういうことが一つ注目されていますけれども、その点についてどうなのか。これは、先ほど数字のところで申し上げましたように、今後の資産、負債の正確な状況を把握しなければわからないことはわかっておりますけれども、その上で、今どんな見通しをされているのか、お聞きをしたいと思います。
　あわせて、これはなかなかお答えをしにくいのかもしれませんが、協栄生命で生保の破綻が終わりであればいいのでありますけれども、今後、万が一新たな破綻が起きた場合、現在の機構の財源で大丈夫なのか、そういう懸念もささやかれておりまして、この点についても見解を伺っておきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>150</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2000-11-01</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/150/0006/15011010006002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。私の本日の持ち時間は二十分でございますので、ゼロ金利政策に焦点を絞って質問をいたします。
　昨日の政策委員会後の説明資料あるいは本日の総裁の冒頭の説明でも、昨日の委員会の大まかな議論の概要は御説明がありましたけれども、非常に断片的でございますので、改めまして、昨日の政策委員会の議論の詳細といいますか、骨格をきちんと御紹介いただきたいと思います。冒頭よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、デフレ懸念の払拭が展望できるような情勢に至りつつあるというのが大勢の判断ということでありますけれども、かねてから日銀は、デフレ懸念の払拭が展望できるような情勢というのは、すなわちこれは民間需要の自律的回復の展望が得られることだ、こういうふうな御説明をされているわけでございます。
　最近の日銀の短観を見ると、確かに大企業の製造業は非常に業況判断がよくなっている。プラスに転じている。先行きもプラス幅が広がっている。ところが、やはりいまだに中小企業は非常に業況判断が厳しい。特に非製造業では不振が続いている状況でございます。また家計部門でも、失業率あるいは家計調査等を見ますと、確かに失業率あるいは所得環境は下げどまってはおりますが、一方で個人消費は伸び悩んでいるという状況にあるわけでございます。
　今後の中小企業の景気回復、あるいは家計部門の雇用とか所得とかあるいは消費についてどのような先行きの展望をお持ちになっているのか、判断をしているのか、御説明をいただきたいと思います。
　　　　〔根本委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　当初の報道、観測記事等によりますと、恐らくこの七月十七日の金融政策決定会合でゼロ金利政策が解除されるのではないかという観測が専らでございました。それを織り込んだような市場の動きもあったわけでございます。実際に、昨日の議論の経過では、デフレ懸念の払拭が展望できるような情勢に至りつつあるということで、ゼロ金利解除の条件がもうほぼ整いつつあるという判断を示す一方で、留意点として二つ挙がっていますね。
　一つは、雇用・所得環境を含め、情勢判断の最終的な詰めに誤りなきを期したいという点、もう一つは、そごう問題の影響をもう少し見きわめたい、この二つが留意点だということでございますから、この二つが見きわめられれば、逆に言うと、これはもうゼロ金利政策を解除できる、こういうことになろうと思います。
　まず一つは、雇用・所得環境を含め、情勢判断の最終的な詰めに誤りなきを期したいということでありますけれども、この情勢判断の最終的な詰めというのはどのように行うのでしょうか。具体的に言いますと、どういう経済指標がどういう状況になったときにそういう判断に至るのでございましょうか。確認をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　特定のデータで判断するものではないというふうにおっしゃいますけれども、ただ、総裁が先ほどから説明していますように、企業の方は大体いいだろう、その好調な企業の部門の影響が家計に伝わるかどうかをきちんと見きわめたいということでありますから、いわゆる消費ですとか所得がどうなるのかということは恐らく非常に注目点だと思うのですね。例えばこの夏のボーナスがどうなるのだろうかとか、あるいは、場合によってはこの四―六のＧＤＰの速報値を見て、例えば個人消費がどうなるか、こういうことは非常に重要な点だと思うのですけれども、この点についてはどういうふうな御見解がございますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、留意点の二つ目のそごう問題の件でありますが、これが短期的に市場心理などに与える影響をもう少し見きわめる必要がある、こういう指摘であります。
　ゼロ金利政策継続の決定に大変大きな影響を与えたというふうに理解しておりますけれども、きょうの新聞報道でも一部ございますように、企業の倒産事案が金利政策決定に大きな影響を及ぼすということになると、同程度の大型倒産が起きたときに金利政策決定にどういう影響を与えるのだろうかということが次に考えられるわけでございまして、その点についての見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間があればもう少しお聞きしたいのですけれども、もう時間が少ししか残っておりませんので、最後の質問にいたしたいと思います。
　国の経済政策と日銀の金融政策との整合性ということでありますけれども、巷間言われておりますのは、政府の方は四―六のＱＥを見て今年度の補正予算を検討する、やるかどうかも含めて検討するということになろうかと思いますけれども、仮に政府の方が平成十二年度の補正予算を組むことになった場合、ゼロ金利政策解除との整合性というのはどういうふうにお考えになるのか。
　その前に解除されるかどうかはわかりませんけれども、一般的には、補正予算を組むということは景気刺激ということでありますが、ゼロ金利解除というのは、先ほどの説明では金融引き締めではない、緩み過ぎているのを多少もとに戻すということのようですから、その判断は、渡辺先生と違って私はそれが妥当であろうとは思いますけれども、ただ、ベクトルとしては緩める方向から多少方向を変えることは確かなことでありますから、そういう補正予算編成との整合性というのはどういうふうにお考えになっているのか、確認をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>148</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2000-07-18</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/148/0006/14807180006003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2000-05-30</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　ただいま議題となりました法律案につきまして、提案の趣旨及びその概要を御説明申し上げます。
　本案は、去る五月二十三日、衆議院大蔵委員会において全会一致をもって委員会提出の法律案とすることに決したものでありまして、最近における日賦貸金業者の業務の運営の実情にかんがみ、資金需要者等の利益の保護を図るため、次の措置を講じようとするものであります。
　すなわち、日賦貸金業者に係る出資法の特例金利を現行の年一〇九・五％から年五四・七五％に引き下げるとともに、日賦貸金業者がみずから集金する方法により返済金を取り立てなければならない日数を返済期間の百分の五十以上とすることとし、また日賦貸金業者が営業所または事務所に掲示すべき事項、貸し付け条件の広告をする場合において表示すべき事項及び貸し付けの契約に際して交付すべき書面の記載事項に、みずからが日賦貸金業者である旨、出資法一部改正法附則で定められた業務の方法等を追加することといたしております。
　以上が本案の提案の趣旨とその概要であります。
　何とぞ速やかに御賛成くださいますようお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2000-05-30</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　今、御指摘がございましたように、この六月から一般の貸金業者の金利が二九・二％に引き下がるといった中にありまして、日賦貸金業者の現行の金利が非常に高過ぎる、こういう批判もございましたし、また九州や沖縄を中心としてトラブルが発生しているといった状況を踏まえまして、与党内の議論の中で、また与野党間でさまざまに議論をさせていただいた中におきまして、先日の大蔵委員会において全会派一致で本法律案が提出されたところでございます。
　これは、現行の特例金利を一〇九・五％から五四・七五％に大幅に引き下げると同時に、日賦貸金業者に対する行為規制、貸し付け条件の掲示、ポスターやビラ等の広告、それから契約締結時に交付する書面、ここにも日賦貸金業者である旨等についてきちんと記載する、掲載する、こういうことについて強化するなど、日賦貸金業者に係る問題について必要な対策を取り込んだところでございます。
　また、衆議院の大蔵委員会におきましては、政府に対しまして、日賦貸金業者に対し出資法の規定の厳守について指導監督すること等を決議という形で申し入れておりまして、こうした措置と相まってトラブルは相当改善できるのではないかと、こういうふうに期待をしておるところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2000-05-30</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　御指摘のとおり、確かに全体の貸金業者の数が減っている中で日賦貸金業者が着実に増加している、これは私どもも事前のヒアリングの中でそういう認識をしているところでございます。
　この理由というのは、私どもも正直申し上げましてはっきり把握しているところではございませんけれども、やはり日賦業者の特例金利が一般の貸金業者に対して非常に高いということもその一因ではないかというふうに考えられるところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政・金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>21号</issue>
                    <date>2000-05-30</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　今回、日賦業者の要件のうち、みずから取り立てる期間が返済期間の百分の七十以上の日数というのを百分の五十以上に改めたところでございますけれども、これは百分の七十で設定をいたしましたときが週休二日制が定着していない時代でございまして、その後の取引先の営業の実態等を踏まえまして、今回、百分の五十ということに改めさせていただいたところでございます。今回こういう形で見直しをさせていただいたわけでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/147/0006/14705300006021.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>19号</issue>
                    <date>2000-05-23</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ただいま議題となりました決議案につきまして、提出者を代表いたしまして、案文を朗読し、趣旨の説明といたします。
　　　　日賦貸金業者についての特例に関する件（案）
　　日賦貸金業者の業務の運営が、社会に重大な影響を及ぼしている現状にかんがみ、今般、出資の受入れ、預り金及び金利等の取締りに関する法律の一部を改正する法律及び貸金業の規制等に関する法律の一部を改正する法律により日賦貸金業者に係る出資法の金利の引下げ等を図ることとしたが、今後とも次の諸点について、政府は、十分配慮していくこと。
　一　日賦貸金業者に係る出資法の上限金利については、同法第五条第二項に関する検討状況を踏まえつつ、資金需給の状況その他の経済・金融情勢、貸金業者の業務の実態等を勘案して検討を加え、必要な見直しを行うものとする。
　一　政府においては、引き続き、日賦貸金業者に対し、出資法の規定の厳守について、指導・監督するとともに、都道府県に対しその趣旨を要請すること。
　　右決議する。
以上であります。
　何とぞ御賛成賜りますようよろしくお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0006/14705230006019a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0006/14705230006019.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>147</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>大蔵委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2000-05-19</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私は、きょうは、まず冒頭、大阪証券取引所の理事長人事につきましてお伺いをしたいと思います。
　今回の金融三法の中でも、証券取引所を株式会社化する、そういった中で証券取引所の公平性をどう確保するのか、こういう点も問題になっているわけであります。
　この大阪証券取引所の理事長、副理事長が交代をする方向である、背信行為で事実上解任される、そういう報道がございますけれども、この事実関係についてまず確認をさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0006/14705190006018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/147/0006/14705190006018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
