<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>78</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　まず、ペイオフ解禁についてお伺いをいたしますが、私も、原則といたしまして、ペイオフ解禁については、よほど危機的なことが起こらない限り、これは予定どおり実施すべきだという立場でございますが、一般的にいろいろ懸念される向きも、心配される向きもございますので、きょうはそういった点について確認をいたしたいと存じます。
　まず、今伊藤委員からもちょっと質問がございましたけれども、自治体の公金預金の対応、ペイオフ解禁に向けてどういう対応をされているのか。あるいは、預金の大きな移動が起きているんじゃないか、起こるんじゃないか、そういう御心配の向きがございます。その状況につきまして、それぞれ総務省、金融庁から確認をいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ところで、流動性預金につきましては、来年四月一日からペイオフ解禁はいたしますけれども、さらに引き続き一年間全額保護をするということがあらかじめ決められております。
　これは預金保険法を改正いたしました折に、やはり個人、企業の決済性の預金、決済がなかなかやりにくくなるということになると、これは経済に大変な大きな影響を与えるということから、破綻処理が迅速に進むようになる、あるいは預金以外の多様な決済サービスが開発されるまでの間の特別措置として、一年間全額保護を延長するということで決まったわけでございますけれども、この流動性預金の解禁に向けての準備状況がどういうふうになっているのか。この点についても確認をいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ところで、このペイオフ解禁が徐々に近づくにつれ、いろいろ、世間でまだまだこのペイオフに関する理解が十分行き届いていないなということをよく感じるわけでございます。
　実は、私が懇意にしております信用金庫の理事長さんから直接聞いたお話を御紹介申し上げたいと思うんです。
　一つは、お年寄りの方がこのペイオフというのを、一千万円までしか一つの金融機関に貯金をしてはいけないというふうに誤解をしている、郵便局の貯金の一千万円の上限と同じように理解をしておるという方が相当数いるというふうに聞きまして、私もびっくりしたんですけれども、特にお年寄りは郵便貯金を非常に使っておりまして、その一千万円と同じように理解していると。一千万円、一千万円ということだけが広がっていまして、同じように考えちゃっていると。だから、おたくのところには一千万円までしか預金できないんでしょうというふうに言われている、これは大変ですよということを一つお聞きしました。
　それからもう一つ、以前はそうではなかったんですけれども、最近非常に敏感になっているという事例で、年金感謝デーというのをおやりになっていたそうなんです。これは定期的にやっていたそうなんですけれども、そのときには信用金庫さんにたくさん人が集まってくるんですね。その人がたくさん集まってきたことを見て、何か取りつけ騒ぎが起きているんじゃないかというふうに誤解をされたと。今までも同じようなことをやっているんですけれども、最近になってそういうふうに勘ぐられて、だから、そういうふうに勘ぐられないように、何かはんてんを着たり年金感謝デーという何か垂れ幕をつくったりだとか、そういうことをしないと、金融機関に人が集まってくるだけで何かそういうふうに誤解をされている。
　もう一つ同じような事例で、ある支店の横にスーパーがあった。スーパーで大安売りをした。たくさんお客さんが集まってきて、スーパーの前にたまり切れずに隣の信用金庫さんの前まで人が並んだ。すると、その人が並んだことをとらえて、何か取りつけ騒ぎが起きているんじゃないかというような誤解を受けたという話を聞きまして、従来も同じようなことがあったんだけれども、最近になってからすごく敏感になっているという話を聞きました。
　ここで、私、提案をさせていただくんですけれども、まず一つは、最初の方の事例でいきますと、やはり一般的な庶民の目線に立ってわかりやすい広報をぜひ心がけていただきたいということが一点と、それから二つ目は、なかなか敏感な状況もあるということでありますから、ペイオフに関するリスクをお知らせするということはもちろんでありますけれども、その一方で、非常にいろいろな、多様な検査をやって、金融機関の健全性をチェックしているわけです。あるいは、モニタリングもおやりになっている。また、早期是正措置という措置もやっていらっしゃる、まあ可能性がある。さらには、金融危機的な状況においては、金融危機対応勘定というようなセーフティーネットも用意している。そういう安全面もぜひお知らせをいただいて、何かいたずらに不安をあおるようなことがないような十分な広報、ＰＲをしていただきたいと思います。
　その点について御見解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　早期是正措置とか金融危機対応勘定とか、そういう政策の中身を説明しろということではなくて、週刊誌等では、どこそこの金融機関が危ないとか、そういうことばかり言われるものですから、非常に不安をかき立てられる。やはり安心面もＰＲをしていただきたい、こういうことでございますので、よろしくお願いをいたしたいと思います。
　続いては、今申し上げましたように、金融危機に対してはセーフティーネットが用意されているわけでありますけれども、私は、その点についてもやはりもう少し明らかにしておいたらいいんじゃないかというふうに思うんです。
　この金融危機対応勘定の発動要件については、「我が国又は当該金融機関が業務を行つている地域の信用秩序の維持に極めて重大な支障が生ずるおそれがあると認めるとき」というふうにされております。ですから、こういう事態の場合は、必ずしもペイオフコストだけじゃなく、ペイオフコストを超える資金援助あるいは国有化ということもあり得るわけでありますから、そういうセーフティーネットも用意されているわけでありますので、その点についても御説明をいただきたいし、また、どういうときにこれが発動されるのか、これは網羅的に説明するのはなかなか難しいと思いますけれども、例えばこういう事態には発動要件に該当するというようなことを幾つか事例を示してお示しをいただければそういった不安解消にもつながるんではないかというふうに私は思うんです。
　そういった観点から、この発動要件というのがどういうケースを想定されているのか。なかなか御答弁難しいと思いますけれども、できる範囲でお願いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　例えば、三年前の金融危機時のような、ジャパン・プレミアムが非常に出てきた、こういう状況はいかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、別のテーマをお伺いしたいと思います。
　デフレ対策ということが今非常に大きな政策課題の一つでございますけれども、まず、今の状況をどのようにみなすか。一般的には緩やかなデフレが続いているという状況でありますけれども、これが今後デフレスパイラルに陥っていくのか否か。私は、何かその入り口に差しかかりつつあるのじゃないかというような危機感も抱いているわけでございますけれども、今後、デフレスパイラルに陥るようなリスクをどの程度考えたらいいのか。この点について、竹中大臣と速水総裁からひとつ御見解を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今、経済財政諮問会議で御検討をされています「構造改革と経済財政の中期展望」、この中でも、デフレの克服というのが大きな課題として取り上げられておりますけれども、十二月四日に出された「概要」の中では、「デフレの阻止に向けた政府の主たる役割は、構造改革を通じた民間需要の創出等にある」こういうふうにされております。
　ここで、竹中大臣に御質問をしたいと思いますのは、構造改革を進めることによって将来の期待成長率を高める、そのことによって民間の投資、消費を拡大させていく、そういうシナリオである、そうなってほしいというふうに私も思うのですけれども、その構造改革の効果があらわれるのと実際に投資、消費の拡大につながるのと、私は若干タイムラグがあるのじゃないかなと。そこを集中調整期間で、本当に物価上昇につながるのかなということについて、どういうふうに考えていらっしゃるのか。
　ここで、もう一点。「主たる役割は」というふうになっていますから、財政支出のことを決して無視されているとは思いませんけれども、やはり財政での下支えといいますか、私は単純に需要だけつけて景気回復すればいいというふうな主張ではございませんけれども、やはりある程度の財政の量的な必要性というのも当然あるわけでございまして、財政支出の役割をどう認識をされているのか、竹中大臣の御認識を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今、竹中大臣から金融政策のお話が出ましたけれども、この中期展望の中でも、日本銀行が適時適切な金融政策を行うことが期待される、こういうふうにされておりますけれども、具体的にどういう政策を期待されているのか、あわせて、いわゆるインフレターゲティングについてはどのような御見解をお持ちなのか、竹中大臣にお伺いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確かにインフレターゲティング、いろいろ人によって使う定義は異なっておりますのであれでございますけれども、私は、日銀にインフレ、物価上昇率の目標を義務づけをさせて、その達成のためには何をやってもそれを達成させよう、しろというふうにやらせるのは、これは非常に危険をはらむ。一方で、国債の暴落、金利の上昇という大変なリスクを抱えていますから、私はそれは慎重であるべきだというふうに思っております。竹中大臣は必ずしもそういうことをおっしゃっていらっしゃいませんので、了といたしたいと存じますけれども、日銀においては、適時適切な金融政策でデフレをぜひ克服してほしいという政府の期待に対してどのように対応をされるおつもりなのか、最後にお聞きしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-12-13</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15312130095014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2001-12-04</date>
                    <speechOrder>213</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　今回の法案の趣旨は、不良債権の早期処理のためにＲＣＣの機能拡充をやろうということでありますから、従来は価格のつけ方が極めて保守的でございましたので、まずキャッシュフローがほとんどない案件で一律に四〇％減価をすると。さらに、マル暴案件では三五％減価ということで最大六一％減価をしているということでございますから、銀行も、要するにＲＣＣに買い取りを請求する案件というのは、権利関係が非常に複雑であったり暴力団が絡んでいたりということで、通常の民間サービサーでは余り手は出さないような、そういうものしかＲＣＣに買い取りの請求がなかった、ほかのものは全部入札に回していたと、そういう実態がございます。
　その実態を踏まえた上で、今回はこの二、三年の間に不良債権のオフバランス化を銀行に一応義務づけているわけですから、ある意味で従来より大変な最終処理をしていかなければいけない。そういった中で、従来のやり方ですとほとんど出番がないわけでございますので、ＲＣＣにも出番を与えて通常の民間と一緒に競争させる中で全体的に不良債権の処理を進めさせていこうということでありますから、入札に参加したＲＣＣが全部のことを落札するということはとても考えていないわけでございまして、他の民間サービサーと対等に競争をいたしまして、そして不良債権市場の厚みを増すことに寄与していくと、こういう考え方であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0060/15312040060013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0060/15312040060013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2001-11-30</date>
                    <speechOrder>156</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　今回の改正案におきましては、不良債権の早期処理が望ましいということから、「可能な限り三年を目途として回収又は譲渡その他の処分を行うよう努める」、こういうふうにしておりますけれども、これは一律に三年以内に処理をしなければいけないということを定めたものではございませんで、御指摘のような観点も踏まえて、努力義務というふうにしているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15311300095012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15311300095012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>2001-11-27</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　まず、回収等の短期化、処分の短期化ということかと思いますけれども、これまでも、ＲＣＣにおきまして、早期回収が可能なものについてはその効率的な回収に努めてきたものというふうに理解をしておりますけれども、今回は、回収の極大化が図られるというふうに判断をいたしました場合には、処分の多様化ですね、従来は担保物件の売却を初めとする回収というのが中心だったわけですけれども、例えば証券化を図る、あるいは場合によっては民間へ譲渡を行う、そういった処分の多様化に努めつつ、できる限り早期の回収等を図っていく、このことを私どもは期待しているわけであります。
　それから、三年以内の回収ということでありますけれども、これも御指摘のとおりでありまして、今回の改正法におきましては、資産の性質に応じ、経済情勢や債務者の状況等も考慮し、当該資産の買い取りから可能な限り三年をめどとして回収または譲渡その他の処分を行うよう努めることということで、これは、回収の早期化を努力義務として課しながらも、案件によっては、四年ないし五年、そういった期間がかかるものもあり得るだろう、そういったものについては、それは当該資産の状況あるいは経済情勢、債務者の性質に応じて柔軟に考えていこう、こういう趣旨でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15311270095010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15311270095010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　まず、銀行等株式保有制限法につきまして質問をいたしますが、これまで、先週の金曜日あるいは今週の月曜日と、それぞれ法案の審議、参考人質疑ということで相当論点が出ておりますので、私なりに、これまで出されました論点を整理いたしまして、確認のため、また補充のための質問をさせていただきたいと存じますので、よろしくお願いいたします。
　まず第一に、この機構が特別勘定で株を買い取りする。将来の国民負担の可能性をなるべく少なくしようということと、それから機構がうまく機能するようにしようということが、実は相反することがございます。特に、売却時拠出金のことを考えますと、将来の国民負担をなるべく少なくしようとすれば、売却時拠出金を大きく取ればいいわけですけれども、大きく取ると、逆にこれはなかなか銀行が機構に株を売らない。この非常にバランスをとって、今回うまく、うまくといいますか、御苦労をされて制度設計をしていただいたなということで、私は率直に評価をしているところであります。
　まず、この機構がうまく機能するかどうかということの批判といたしまして、売却時拠出金を八％も取って、市場に売却しないで本当にこの機構に売却するようなことがあるのか、そういう株というのは結局ぼろ株で、そういうぼろ株ばかり集めれば、この機構は結局将来損失がふえるのじゃないか、そういう批判があります。
　これは、参考人質疑の中で全銀協の山本会長が、みずほホールディングスとしては、これは通常、市場の売却を考えている、また持ち合い株の解消にしても、相手の事業会社と十分相談しながらやる、だから通常は市場で売却をするのだ、それが前提だということでありました。
　それはやはりそのとおりで、市場で売っていただいて、この機構を使わないで済むのだったらそれにこしたことはないわけでありますけれども、その市場で万が一売れないような状態がある、それに備えてセーフティーネットをつくっておく、こういうことでありますから、このセーフティーネットをつくっておく意義があるわけであります。
　ぼろ株という批判を受けますけれども、これは答弁でもありましたように、格付はトリプルＢマイナス以上、運営委員会の議を経て買い取るわけでありますから、恐らくそういう心配はしなくてもいいのだろう。私は、むしろ、ぼろ株が集まるというよりも、株価を人為的につり上げておいて、これを高値で機構に売却をさせる、そういう株価操作ということがないのかどうか、そこの点をきちんと検証していく方が重要ではないかというふうに思っております。これは、野村証券の氏家参考人も、機構の買い取り価格の公平性を十分担保してほしい、そういう御意見もございました。
　そういった意味で、機構が銀行から株式を取得する際の価格の公平性をどういうふうに担保するのか、特に株価操作等にはどういうふうに対処するのか、この点について確認をしておきたいと思います。
　　　　〔委員長退席、奥山委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　実は、金庫株を解禁するときにも、不公正取引がないように法的な措置を強化したところでございますし、また今、証券市場等監視委員会の体制の強化ということもやっておりますので、そういった全般的な中でそういう公正取引等についての関心も強めていただきたいと思いますし、また、この法案の中でもきちんと担保されているということですから、その運営をしっかりやっていただきたいと思います。
　そして、もう一つは、機構が集めた株をどう処分するか、その運用でありますけれども、これは法律を読みますと、信託銀行に委託をして、運営委員会の処分方針に基づいてこれが売却をされる、こういうことでありますけれども、これは当然のことながら、この機構が取得した株式を処分するときにも、市場に悪影響が出ないように配慮することは当然でありましょうし、また、取得した価格を下回って、わざわざ損をして売るようなこともないであろう、こういうふうに思いますけれども、その点について、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　機構が株を特別勘定で集めて、それを売却することによって将来損失が、国民負担が出るんではないか、こういう御批判も受けます。売却時拠出金、八％拠出をしてもらうわけでありますが、八％以上価格が下がれば、下がった価格で売れば、それは損失が出る可能性が出てくるわけでありますけれども、この点については、私は鈴木委員の意見は非常に説得力があるなというふうに思っております。
　この機構は十年間存続をするわけでございます。その十年間、現状の一万円前後の株価が連続するような状態であっては、状態であってはといいますか、状態というのは考えにくい、そういう事態であってはならない、そういうふうに鈴木委員はおっしゃいましたけれども、私も全くそのとおりでありまして、そういう十年間という時間の期間を考えると、むしろこれは機構が取得した株式が値上がりする可能性が高い。
　だからこそ鈴木委員は、これは銀行にもうけさせる仕掛けをつくっているんではないか、こういう御批判をされているわけでありますけれども、この機構が解散をしたときに配当するようなケースがございます。その配当する場合のルールについては、まず当初拠出金から運営経費を除いた部分、これを戻すといいますか、その分を配当する。それから続いては、売却時拠出金、これを戻す。三番目には、これは当初拠出金から運営経費を除いた分を、これは配当としてやる。四番目には、売却時拠出金の分をまた配当する。さらに利益が残っている場合は、これは国庫の方に入る。こういうルールが決まっているわけでありますから、銀行が得る利益も上限がある。すなわち、その拠出金という損失リスクに相当する分だけ利益が出る可能性がある、こういう仕組みになっているわけでありますから、機構が将来もうけたとしても、銀行に大もうけさせるような仕組みにはなっていない、こういうふうに私は理解をしておりますが、この点について、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　よくわかりました。
　続いての論点では、この株保有制限を設けるのは大変結構なことなんだけれども、それはあくまで株の売却は自己責任でやるべきだ、こういう主張があります。あるいは、株式取引というのはリスクを伴うのが当然だから、株式市場が攪乱をされてもそれはやむを得ないんだ、そういう御主張もございました。
　私も、いわば平常状況、通常の状況で株式市場の価格に直接政府が関与して株価維持を図るようなことは慎まなければいけない、こういうふうに思います。いわゆるＰＫＯ等は慎まなければいけない、こういうふうに思いますけれども、今回は、政府が銀行等に期限を限って株保有に制限を課す、いわば通常の市場取引ではない、強制的な措置を課すということでありますから、これに伴う不測の事態を避けるためにセーフティーネットを設けておくということは、十分これは理由のあることである、こういうふうに考えるわけでございますが、その点についていかがですか。
　　　　〔奥山委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　一つ確認をしておきたいことがございます。
　今回の制度で、既に株式保有がティア１以下になっている銀行であっても、機構の会員として参加をすれば特別勘定による買い取りを利用できる制度になっていますけれども、こういうふうな制度設計にした理由について、ちょっと確認をしておきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、法案の質問から離れまして、ちょっと別のテーマで質問をさせていただきたいと思います。
　平成十四年度の歳入の見通しについて、ちょっと、大変心配される状況でありますので、何点か確認をしたいと思いますが、まずその前に、来年度の経済見通し、物価見通しにつきまして、先日、日銀の方で「経済・物価の将来展望とリスク評価」、これを発表されておりますので、その概要について日銀総裁から御説明いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今の日銀の将来展望をお聞きしましても、平成十四年度の経済成長見通しあるいは物価見通しは相当厳しい状況にございます。
　ところで、十四年度の税収の見通しでありますけれども、これは中期展望が十四年度の予算の概算要求時に用いられておりまして、それによりますと、五十・四兆円というのが十四年度の税収見通しでありますが、提出予定の補正予算の中で、十三年度の税収見通しが一・一兆円マイナスになる。それから、十四年度の税収、当初の見通しは、十三年度から十四年度にかけて名目経済成長の伸びは二％というふうに見込んでおります。
　十三年度の発射台が、まず税収が減ったということ。それから、当初見込んでいた名目成長率二％も、到底そういう高い成長は見込めない。今の日銀の予測によりますと、これは非常に、実質でマイナス一・一からプラス〇・一、消費者物価がマイナスでありますから、名目成長率は恐らくマイナス一、二％、そういう予測になっております。
　そういうことを考えますと、概算要求時の税収見通し五十・四兆円というのは相当厳しいな、相当下回るというふうに考えられますけれども、おおむねの見通しについて伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　なかなか、現時点ではそういう見通しが立てられないのは理解いたしますけれども、試みに私が乏しい情報の中でいろいろ試算をしてみますと、まず十三年度の当初税収見通しの五十・七兆円でありますけれども、これが、郵貯の満期集中分が二・八兆ありますから、それを除いた分は四十七・九兆円でございました。十四年度については五十・四兆円ですが、これも郵貯の集中満期分が大体一兆円程度というふうに見込んでいましたので、その他の税収が四十九・四兆円。ですから、四十七・九兆円が二％名目成長で四十九・四兆円になるという見通しであったものが、まず十三年度の発射台が一・一兆円マイナスになりますから、郵貯の満期分を除いた分は四十六・八兆円になるわけですね。
　それがどう十四年度に伸びるかということですけれども、これが、楽観的な見通しでプラマイ・ゼロというふうに考えてみても、そのまま四十六・八兆円に移行するわけですから、これは制度改正で減収増収ないというふうにした上ですけれども、それで郵貯の満期分一兆円を乗せても四十七・八兆円。概算要求の五十・四兆円に比べますと二・六兆円のマイナスという、これは私の試算でありますけれども、相当厳しい税収になりそうだということがうかがえます。
　そういたしますと、私は、歳入の中で、その他収入の増収にこれは相当頑張らなきゃいけないのではないか。国有財産の売却もございます。また、ここで私も今具体的にいいアイデアがあるわけではないのですけれども、これは相当知恵を発揮して税収以外の収入増加というのにも努めないといけないのではないか、そういう問題意識を持っておりますけれども、その点について、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-10-31</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0095/15310310095005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国会等の移転に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2001-10-25</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは大友さんと村山さん、お二人にお伺いしたいと思います。
　今回、皆様方は、各参考人ともホームページに御意見をお寄せいただいたのですが、実はもっとたくさんの方に御意見を寄せていただけるかなというふうに期待をしていたのですけれども、思ったほどでなかったものですから、私は実は非常に残念に思っておりまして、お二人にホームページを見ていただいて、もっとこんな情報が欲しかったというようなことがなかったかどうかということをお聞きしたいのが一点。
　もう一つは、もっと多くの国民の皆さんにこの国会移転について話題が沸騰するような、そんなアイデアといいますか、そういったものがあれば、ぜひ御参考までにお聞かせいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0026/15310250026003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0026/15310250026003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>87</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　私は、まず経済財政問題について質問をさせていただきますが、今回の米国同時多発テロの我が国経済に与える影響について、まず、これは竹中大臣にお伺いをいたしたいと存じます。
　今回のテロが米国経済に大変深刻な影響を与えております。株価も低迷しておりますし、あるいは消費心理も冷え込んでおる、こういうことで、米国の経済に大きな影響を与えている。これが我が国に対してもやはり深刻な影響を与えることが容易に考えられるわけであります。
　ちなみに、この六月にまとめられた骨太の基本方針の中では、十三年度、十四年度の経済の姿といたしましては、「景気の現状を踏まえると、今後、年末にかけて調整圧力が強まる」「十三年度のＧＤＰ成長は、当初の政府経済見通しをかなり下回る」「しかし、平成十三年末以降、アメリカ経済の回復傾向が明らかになっていけば、輸出、生産が次第に回復に転じ、やがて設備投資も改善していくと見込まれる。また、適切な経済運営のもとで構造改革の進展の成果もあり、平成十四年度の景気は徐々に回復への動きをたどることとなる。」こういうシナリオを立てていらっしゃったんですけれども、このシナリオは相当修正する必要がある、こういうふうに思います。これはどういうふうに変わっていくのかというのが一点。
　特に、十三年度の経済成長率については、当初の政府見通しは、一・七％、プラス一・七％でございましたが、この六月の骨太の基本方針では、ゼロから一、ゼロに非常に近いところ、こういう御説明がございました。ところが、今回の事態を踏まえますと、これは相当厳しいな、マイナスに行く可能性が相当大きいな、こういうふうに考えられるわけでございまして、特にこの十三年度の経済成長の見通しについてもお伺いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　なかなか今、数字では示せないということでありましたが、ただ、例えばＩＭＦでの見通しによりますと、二〇〇一年の我が国の経済成長率はマイナス〇・五％という予測をしております。あるいは、民間のシンクタンクで今回のテロ事件の影響を踏まえて予測を修正したのが発表されておりますが、それを見ましても、マイナス〇・四％からマイナス一・五％ということで、これはかなり厳しい、マイナス成長になる可能性が非常に今のままでは強い、そういう状況かと私は思います。
　そこで、総理にこれはお尋ねをいたしたいと思いますけれども、今回のテロを踏まえての我が国の経済面での対応でございますが、これは各国と協調いたしまして、金融面での協調あるいは為替面での協調、これはこれまでもやってきましたし、これからもきちんとやる必要がある。それと同時に、やはり、今回のテロ事件が世界同時不況を招くのではないか、そういう懸念も強いわけでございますから、我が国が世界の経済を引っ張っていくという、そこまでおこがましいことは言えないと思いますけれども、少なくとも我が国の景気の悪化が世界経済の足を引っ張らないように、そういう対応をすることが私は必要だと思っております。
　そういった意味で、今年度の経済成長がマイナスにならないように、そういう経済運営をしていくことが今回のテロ事件を踏まえての我が国の重要な対応である、こういうふうに私は考えますけれども、総理の御見解をお伺いいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　よろしくお願いをいたしたいと存じます。
　続いて総理にお伺いいたしますけれども、今回のテロ対応の資金としまして、具体的に当面の資金としまして、例えばパキスタンへの経済支援を決めましたね。約四千万ドル、これが約四十七億円。このパキスタン以外の、ほかの周辺国に対するやはり経済支援というのも今後考えられますでしょうし、また、パキスタンに対して追加支援ということもあり得ると思います。
　また、国連のアナン事務総長から、半年間の国連機関が実行する難民の支援のための費用として五・八四億ドル、日本円で約六百九十億円の拠出が加盟国に求められております。日本は通常二〇％から二五％ぐらいの割合で拠出していますから、百五十億前後の拠出ということになると思いますけれども、そういう費用も必要になってくる。
　また、これから特別立法で議論をされますが、医療とか輸送とかあるいは難民支援で自衛隊等を派遣する、そういった経費もある。また、そのほか、今想定されないようないろいろな事態もあると思いますけれども、現時点でそういった額をきちんと把握するというのはなかなか難しいとは思いますが、かなりの額がやはり必要ではないか。これを十三年度の予備費で支出をされるのか、あるいは補正予算に組み込んでいくというお考えなのか、この点について確認をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、総理がおっしゃっている国債三十兆円枠についてでございますけれども、補正予算、当然のことながら、これは構造改革に資する、これが大前提でございますけれども、やはりマイナス成長にしないような配慮、構造改革に資するという中でも、その需要政策というのはとれるわけであります。
　また、今申し上げましたような、テロ対策に備えた新たな経費が必要になるということもある。またさらに、その上に、当初予算での税収見通し、これは今約五十兆七千億円ですね。こういう税収見通しでありますけれども、これは、今年度の経済成長は一・七％という前提の上での税収見通しでありますから、これは今のこの景気の悪化の状況の中では相当厳しいなと。特に法人税については相当厳しい。この税収見通しが当初見通しよりも下回りますと、これは国債でやはり補てんしなければいけない。
　こんなことを考えますと、最初から何兆円ということではなくて、必要な経費を積み上げていった結果、三十兆円が多少上回るということがあっても私はやむを得ないんではないかというふうに思うんですが、その点、総理、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>96</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理の御答弁、原則は堅持しつつも新たな事態に柔軟に対応する、こういうふうに理解をいたしました。
　総理も、所信表明演説の中で、進化論のダーウィンを引かれて、この世に生き残る生き物は変化に対応できる生き物だ、こういう演説がございました。今まさに、当初予測しなかったテロという、この変化に対応しようということでございますから、三十兆円という枠は、多少こういったことがあっても、それは変化に対応するということであって、総理の責めに帰する問題ではないというふうに私は申し上げておきたいと存じます。
　次に、金融、不良債権の問題について質問いたしたいと思います。資料をちょっと配っていただけますか。
　今、資料の内容をパネルにいたしましたので、パネルと資料を見ていただきながらお話をいたしたいと思いますけれども、これは、ことしの三月期の主要十六行、大手十六行の債権分類の状況でございます。
　ごらんになっている方にわかるように簡単に説明いたしますけれども、縦の方、これがいわゆる債務者区分というもので、正常先というのは、全く問題ない。要注意先というのは、これは金利を減免したり、あるいは財務内容に多少問題があるということで、今後注意を要する債務者。要注意先のうち、要管理者というのがございますけれども、これは、要注意先の中で、三カ月以上延滞債権を持っていたり、あるいは貸し出し条件変更をした債権を持っていたり、そういう債務者を要管理先と。破綻懸念先は、今後破綻する可能性が高い債務者。破綻先は、もう既に破綻している、実質破綻先は、もう実質的に破綻をしている債務者ということでございます。
　横が担保等の分類状況でございますけれども、第１分類というのは全く問題のない部分でございまして、優良担保、優良保証とで担保されている。２分類は通常より回収に危険性がある部分。３分類というのは回収に相当懸念がある部分。４分類というのは回収ができない部分ということで、こういうマトリックスで分類をしているわけでございますけれども、今の不良債権問題で焦点になっているのは、二つございます。
　一つは、破綻懸念先以下の債権のオフバランス化と言われるものでございますけれども、これはパネルの方で赤でちょっと区切っている部分でありますが、破綻懸念先、それから破綻先・実質破綻先、主要十六行で十一・六兆円、これを銀行のバランスシートから外していく。これをいかに着実に、確実にやっていくかという問題が一つございます。
　もう一つは、今度はパネルで黄色の部分でございますけれども、要注意先、主要十六行で四十九兆円があるわけでありますが、この要注意先の査定、引き当てが甘いんじゃないのか、こういう問題。大別してこの二種類の問題がございますので、質問をいたしたいと思いますけれども。
　まず、要注意先の方の問題でありますが、先日マイカルが法的整理を申請いたしました。このマイカルは、大半の銀行で、先ほど黄色の部分でありました、要注意先というふうに分類をされていたんですね。それが突然破綻した。ここに象徴されますように、あそこの要注意先で分類されているけれども、相当問題のある債権がここにあるんじゃないか、こういう懸念がございまして、私は、そういうふうに懸念されるのもやむを得ないというふうに思っているわけであります。
　今回の改革先行プログラムの中では、そういった懸念にこたえるために、特別検査をおやりになる、また引き当ても、市場の格付等を反映した、そういう引き当てもきちんとやる、こういうふうに位置づけられておりますけれども、この部分は本当にきちんとやってもらわないと、日本の金融行政に対する信頼にかかわる問題でございますから、これはちゃんとやっていただかなければならない部分でございまして、柳澤大臣の御答弁をいただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>98</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　これは、ぜひしっかりとこの査定、引き当て、お願いしたいと思います。
　柳澤大臣、引き続いて確認いたしますけれども、この査定と引き当てというのは、実は銀行側の問題なんですね。その裏腹の問題で、債務を抱えている企業の方の話があるわけです。銀行の側だけ対処していても企業の方が再生をしないと、実は問題は半分しか片づかないということでございまして、この過剰債務、企業の過剰債務をどうしていくのか、これがもう一つ大きな問題でございます。
　今、特別検査等が入って破綻懸念先というふうに分類されれば、それはもう私的整理なり法的整理なり、あるいはＲＣＣなりに売却ということでなると思いますけれども、要注意先に引き続いて分類されたとしても、やはり過剰債務をどうしていくかという問題は残りますので、きちんと企業を再生していく、それを促していかなきゃいけないと思うんですね。その点についての危機感というのが残念ながらこれまで欠けていた。私は、政府もやはりそういった点をきちっと促していくべきじゃないか、こういうふうに思いますが、大臣いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2001-10-04</date>
                    <speechOrder>100</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　この点についてもお願いをいたしたいと思います。
　今申し上げましたのは要注意先の話ですけれども、今度は破綻懸念先以下の方の話題でありますが、これはオフバランス化していく、既存のものは二年でやる、新たに破綻懸念先になったものは三年かけてやる、こういうことでありますけれども、そのオフバランス化の手法としては、私的整理、銀行が債権放棄するという手法もあります。また、会社更生法とか民事再生法、こういった法的整理にする。あるいは、ＲＣＣ等を初めとする回収会社、サービサーと言われる回収会社の方に売却をする。大別してこの三種類手法があるわけですが、二年あるいは三年かけてやるのが遅いんじゃないかというような指摘もあるんですね。
　一つのアイデアとしてですが、破綻懸念先以下というふうに分類された債権を、一たんＲＣＣの方に集約させる、整理回収機構の方に集約させる。その売却価格はどうするかという問題が今度は残るんですけれども、整理回収機構に集約させた上で、その整理回収機構の方が、私的整理なり法的整理なりあるいは回収なりというふうに集約して、集中的にオフバランス化を図っていく。そういたしますと、銀行からは、その時点で、ＲＣＣへ移した時点でオフバランス化というのができますので、こういったことが非常にスムーズな措置として考えられるのではないか。こういうアイデアもございますけれども、この点についてはいかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0018/15310040018001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
