<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>202</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　私も通常国会でこの委員会の委員として審議に参加をいたしまして、百九時間の審議に及びました。また、たびたび質問をいたしましたので、法案の成立というのを強く期待しておりまして、参議院本会議で否決されたときは本当に残念でございました。このたび、総選挙を経て、再びこの委員会で法案審議が始まるということは、大変個人的にも感慨深いものがございます。
　そこで、まず総理に、この郵政民営化法案の再度審議が始まった、この件についての率直な御感想を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総選挙の際に、この郵政民営化を私説明いたしますと、有権者の皆様のやはり最も関心が高かったことの一つは、自分たちの身近にある郵便局が果たして存続するのかどうかという点でございました。郵便局の設置が今後どうなるかということでございます。
　設置基準につきましてはこれまでもたびたび御説明があったところでありますけれども、国民の皆さんの不安を払拭していただくために、きょうはせっかくテレビ、ラジオで中継がございますので、郵便局の設置基準について、改めて御説明をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　将来的に、郵便局の設置に関して、合理的な範囲での改廃、整理統合というのは当然あろうかと思いますけれども、今答弁がございましたように、万が一にも国民の利便性に支障が生じないようにする、この点が最も重要であると思います。
　したがって、この点について、改めて総理に確認をいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。
　続いて、郵便局は存続したとしても、郵便局のサービスが縮小するのではないか、こういう心配もございました、特に貯金、保険のサービスでございますけれども。
　今回の法案では、いわゆる全国あまねく郵便局において金融サービスを行うという金融のユニバーサルサービスについては、法律上の義務づけはございませんけれども、いろいろな工夫によって実質的に確保されていると思います。
　一つは、郵便貯金銀行または郵便保険会社に銀行あるいは保険としてのみなし免許を与える際に、郵便局会社と長期一括の代理店契約あるいは保険募集人契約、これを義務づける。あるいは、万が一にも民営化した後に不採算の郵便局で金融サービスが難しくなった、こういう際には社会・地域貢献基金の活用を行う。あるいは、完全民営化後も株式の持ち合いを妨げないということによりまして一体的な経営を可能とする。こういうことによって、事実上金融サービスが維持できるような工夫がされているというふうに理解をしております。
　ところで、この国会におきまして銀行法の改正案が提出をされておりまして、銀行の代理店業務の規制緩和が行われるという案が提出をされています。これが成立いたしますと、いろいろな業務を行っている方が、今後銀行代理店に参入することが可能になる。例えば、百貨店ですとかスーパーですとか、あるいは、場合によってはコンビニですとかガソリンスタンドですとか、いろいろなところが銀行代理店業務をやれるようになるんですけれども、そうなりますと、郵便貯金銀行と郵便局会社との長期一括契約というのがきちんと更新をされるのだろうか、そういう担保はあるのか、この点について、一点確認をさせていただきたいと思います。
　もう一つあわせて確認いたしたいのは、社会・地域貢献基金でございますけれども、法律上は、積み立ては一兆円までが義務づけられておりまして、二兆円までは一兆円までと同じルールで積み立てる、こういうことになっていますが、これは政府・与党合意等々の経緯から考えて、この社会・地域貢献基金は事実上は二兆円まで積むことになるんだ、こういう理解をしておりますが、その点についての確認もさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それから、総選挙の際によく聞かれた質問があるんですけれども、郵便貯金銀行、簡易保険会社が外資に乗っ取られるんじゃないか、買収されるんじゃないか、こういう主張をされるところがありまして、そういう心配はないんですかという質問がよく聞かれました。
　その主張の中身を聞きますと、かつて、長期信用銀行が破綻をしてリップルウッド社に買い取られた、そのことを取り上げて、外資に買収をされる、こういう主張でありましたけれども、そもそも今回の郵政民営化は、郵便貯金銀行、簡易保険会社の経営の健全性を確保するものであって、破綻するという可能性はほとんどない。そういうごくわずかな可能性を取り上げて外資の買収云々というのは、私は、針小棒大な主張であって、杞憂にすぎない、こういうふうに思いますけれども、いかがでありましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ここで、政策金融改革について一問お尋ねしたいと思います。
　この郵政民営化というのは資金の入り口の改革に当たる、こういうふうに言われております。それとあわせて、資金の使い手、資金の出口であります特殊法人あるいは政策金融機関の改革が重要なわけであります。
　特殊法人につきましては、ことしの十月一日に道路公団が民営化をいたしましたように、相当進められてきております。政府系金融機関につきましては、先行して住宅金融公庫の改革が行われておりますけれども、残る八つの政府系金融機関については、この秋改革が行われるということになります。
　この政府系金融機関につきましては、私、やはり民業補完に徹する、それで、真に必要な分野に限定をして、その業務を圧縮していく、こういうことが必要かと思いますので、現在担っている一つ一つの分野について、果たして本当に政策金融として必要なのかどうか、きちんと検証するということが重要だというふうに思っています。
　その上で、きょうは、特に中小企業金融について申し上げたいのでありますけれども、なかなか民間の方も、中小企業金融、細かい融資というのは余りやりたがらないというところもございますし、景気が悪くなるとすぐ貸し渋り、貸しはがしに走るというようなこともありまして、実は先日予算委員会で竹中大臣にもうお伺いしたんですけれども、海外でもやはり中小企業に対して政策金融というのは相当な配慮が行われている。こういった点からいきまして、円滑かつ効率的な中小企業金融の確保についてはぜひ御配慮をいただきたいと思います。総理の御答弁をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私どもも、特定の役所が陳情するから廃止しない、そういうことは一切考えておりませんで、あくまでも必要な機能を残すという観点からこの政策金融改革に臨んでまいりたいと思います。
　残る時間、政府案と民主党案との違いについて質問させていただきたいと思います。
　民主党案では郵貯の預け入れ限度額を引き下げていくということが最大の特徴でありますけれども、来年度中に一千万円の預け入れ限度額を七百万円に引き下げる、再来年の十月一日以降はさらに五百万円に引き下げる、こういうことであります。郵政公社の方のデータによりますと、現状で、七百万円超の預金残高は約二十四兆円、五百万円超の貯金残高は約五十兆円あるということでありますけれども、預け入れ限度額を引き下げることによって何万人の預金者に影響するのかということが一つ。
　そして、こういうふうに強制的に引き下げるという措置が本当に実現ができるのかどうか。その実効性についてはどうなのか。まず民主党の提出者、続いて竹中大臣にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　実は私もそう思っておりまして、一千万人以上の方に預けがえをしていただく、これは一人一人に手紙で連絡するんでしょうけれども、応じない方はどうするんだろうか。強制的に国債に振りかえたりとか、投資信託に振りかえたりするということはできないわけでありますから、これは戸別に訪問してお願いをしていくのだろうか。そういう実務を考えると、なかなかこれは困難かなというふうに思っております。
　きょうは生田総裁にお越しいただいておりますので、当事者である郵政公社から見まして、この民主党案というのが、経営の健全性の確保とか職員の雇用への配慮とか、あるいは利用者の利便性の向上等から見てどのように評価をされているのか、最後にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-07</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0146/16310070146003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　私は、本日は、郵政民営化後の構造改革のテーマのうち、政策金融改革、それから公務員、特に定員、人件費の改革等につきまして、二十分という持ち時間でございますので、その時間内でしっかりとやらせていただきたいと思います。
　まず、政策金融改革でございますが、骨太方針の中で、本年秋に「政策金融のあるべき姿の実現に関する基本方針を取りまとめる。」というふうにされておりますけれども、この基本方針にはどういう内容が盛り込まれるのか。また、その基本方針をもとにして、全体的なスケジュールとしては平成二十年度以降に新体制に移行する、その法案の提出時期のめどがどのくらいなのか。まず、竹中大臣に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今大臣がおっしゃった平成十四年十二月の経済財政諮問会議の取りまとめの中には、政策金融のあるべき姿として四つ挙げられていますね。
　まず一つは、対象分野を厳選していく。二つ目には、規模を縮小していく。この中に、将来的にＧＤＰ比半減ということが書かれています。それから、組織の見直しをする。四つ目に、金融手法の見直しをしていく。
　この四つについてはそれぞれ具体的な方針が盛り込まれる、こういう理解でよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私ども公明党の党内でも、この春に政策金融に関するプロジェクトチームをもう既に設置しておりまして、六月から七月にかけまして、各機関、関係者を相手にヒアリングを実施させていただきました。
　私どもがやったからやれというふうに言うわけではありませんけれども、今後、経済財政諮問会議で検討していただくに当たっては、やはりきちんと実態を把握していただくということが重要かと思いますので、今後の審議に当たって、政策金融機関の関係者、民間金融機関の関係者、またユーザー、こういったところから実態のヒアリングをしっかりやっていただきたいというふうに思います。竹中大臣の答弁を求めます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今回の選挙で、私も自分の地元でございます茨城県内を相当回りましたけれども、まだまだ、地域の中小企業の方、経営が苦しいという声が非常に多うございます。いまだに景気対策を求めるという声が非常に多うございまして、全体的に景気は踊り場を脱したことは統計上出ておりますけれども、かなりばらつきがある。業種やあるいは地域によってのばらつきがある。そういう地域の中小企業の皆さんは資金繰りもまだ苦しい、こういう実態がございます。
　また、今後、この政策金融の議論を進めていくに当たって、新たな組織でやるとしまして、今までやっていた分野をやらなくなってしまうということによってユーザーが困るという事態はぜひ避けていただきたい。特に、中小企業や零細企業の方に対する政策金融が、新体制に移行後にそういったものが実施されない、あるいはしっかりと取り組んでいただけないということになって、野球で例えればぽてんヒットみたいな状況が生まれる、すき間が生じるというようなことはぜひ避けていただきたいと思っておりまして、円滑かつ効率的な中小企業金融の確保ということはぜひお考えをいただきたいと思っております。
　竹中大臣に御答弁いただきたいと思いますし、実際に政府系金融機関を所掌されている谷垣大臣、それから中川大臣からも御答弁いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　先週の金曜日、自民党の与謝野政調会長もこのテーマで質問されておりましたが、私どもも、この政策金融の改革に当たっては、各政策金融機関、政府系金融機関の機能をやはりきちんと議論する。本来きちんと残すべき政策金融の機能というのはいかにあるべきか、その上で、その機能を効率的に果たすべき組織のあり方というのはどうなのか、こういう議論の手順で私どももしっかりと検討してまいりたい、こういうふうに思っております。
　続きまして、公務員の定員、人件費の方でございますけれども、国家公務員の定員合理化計画、これがあす閣議決定の予定というふうに承知しております。十七年度から二十一年度の五カ年間に十六年度末定員の一〇％の削減をする、こういうことで非常に精力的に取り組んでいただいているというふうに思っております。
　一方で、骨太の方針の中で、この定員合理化計画というのは削減する方で、増員の方は毎年度の増員要求で査定するということでありますけれども、その削減と増員とのネットでございます純減の方です。
　定員の純減についても、骨太方針の中では、定削計画期間中の純減目標を策定する、こういうふうにされておりますけれども、これは、いつ、どういう目標設定がされるのか。経済財政諮問会議は五年間で五％の純減という目標も議論されているようでありますけれども、この点について、竹中大臣それから総務大臣にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今、麻生大臣がおっしゃったことは私も非常に同感でございまして、定員あるいは人件費の削減目標だけが先行して何か議論されているような印象を受けまして、これは私はちょっとどうなのかなという感じがするんです。九月二十七日の経済財政諮問会議でも、国家公務員の総人件費について、ＧＤＰ比だと思いますけれども、十年以内に半減を目指すというような目標が出されたということでございますけれども、これはどういう根拠でこういう目標が出ているのかな。
　私は、公務員の定員とか人件費というのは、やはり業務量とのバランスを見なければいけないと思うんですね。業務量がそのままで定員を大幅に少なくしていくということになりますと、これは行政のサービスが大幅に低下するということになりかねませんので、そことのバランスをどういうふうに見るのかということがやはり必要でありまして、ばらばらにこれは検討するのではなくて、物の考え方としては、業務をきちんと徹底的に見直しをしていく。
　麻生大臣おっしゃるように、プラスの部分もありますね。出入国管理ですとか、あるいは、最近は事前規制から事後規制になっていますから、事後規制をやる検査とか監督の組織なんかは非常に人員が必要になっています、典型的なのが金融庁だと思いますけれども。そういう行政需要がプラスになっていく分野も確実にありますし、一方で、補助金の改革ですとか規制の改革ですとか、あるいは市場化テストで公務員の仕事を民間に移していく、こういう分野もあると思います。
　そういうプラスマイナスで国としての仕事がどういうふうになっていくのか、その見合いで定員とか人件費がどうなっていくかという、全体のバランスを見ながら検討しなければいけないのではないかというふうに思います。この点、最後の質問になると思いますが、竹中大臣それから村上大臣から御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2005-10-03</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0018/16310030018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>2005-08-02</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　私は公明党でございますので、自民党の当初の議論は申し訳ないんですけれども存じ上げないんですが、最終的に入れなくなった理由といたしましては、ネットバンキングについてはまだその問題点というのが十分把握されてない、あるいはインターネットを通じた電子商取引全般からの検討も必要であるということから、この今回の法案とまた別途の枠組みでの検討が必要だということで、今後の検討課題というふうにさしていただいたところでございます。
　衆議院の財務金融委員会でも附帯決議がなされましたので、この法律成立後速やかにこの附帯決議に基づいて検討がなされるものというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>2005-08-02</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　恐らく、このインターネットバンキングにかかわらず、インターネットを通じたいろんな被害については、これからもいろんな対応があり得ると思っております。そういった状況を踏まえて具体的な検討が今後なされていく必要があるというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>2005-08-02</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　近年、偽造あるいは盗難キャッシュカードによる被害が急増して社会的な問題になっているわけですけれども、これは先ほど、冒頭、説明がございましたとおり、金融機関が脆弱なシステムを放置しているということが背景にあったにもかかわらず、これまでの被害者への対応というのは多くのケースがほとんど補償されないということでございました。私どもとしては、これは放置できない問題だということで、西田委員と御一緒にこの検討をさせていただいたところでございますけれども。
　苦労をした点といいますか、苦心をいたしました点は、やはり現実に即応してこの法律がきちんと機能するということが非常に重要なことだということで、具体的に申し上げれば、被害者に対して円滑かつ迅速に補償がされるということが重要なわけでございまして、いたずらに裁判の方に持っていかないということから、この法律に基づいて被害補償がされるということについては、やはり過失あるいは重過失の内容なり、具体的な事例を明らかにすることが必要だろうということで、これは検討を重ねました。結果的には法律の中に盛り込むことはできませんでしたけれども、法律の趣旨説明の中に提出者としての考え方ということで述べさせていただいたところでございます。
　また、被害者の補償についても、特に盗難カードによる被害で過失があるケースについても合理的な範囲内でなるべく補償がされる、割合を高めるということで工夫をさせていただいたところでございます。
　さらに、高齢者や社会的弱者に対する配慮、また、特に盗難カードの場合、成り済ましの被害の防止策、あるいは本日も御議論になりましたけど、銀行での窓口の取引ですとかインターネットによる被害、こういったことについても今後の検討課題として位置付けると、こういったことについて検討を重ねさせていただいたところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>2005-08-02</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　十分な説明といいますのは、預金者が認識しております盗取に関する状況について一般的、客観的に十分な説明が行われるということでございまして、どの程度の説明が行われるかということはケース・バイ・ケースでありますけれども、誠実に説明をしていただいてできる限りの情報提供を行っている、その程度の説明が行われることが重要だというふうに考えています。すなわち、預金者の心身の状況や置かれた状況にかかわらず、一定の水準の説明を求めるということではなくて、あくまでもその被害者の方の置かれた状況に応じて十分な対応をされているか、説明をされているかということで判断されるものというふうに考えております。
　プライバシーの問題で申し上げれば、これ、プライバシーについて一切答えなくてはいいということではございませんけれども、例えば盗取されるに至ったそのポイントのことに関したことについては、金融機関側も個人情報保護ということを十分説明した上で誠実にお答えしていただくということはございますけれども、ただ、とはいえ、プライバシーに関する状況、そのすべて話さなければいけないということではございませんので、これはおのずからその程度が決まってくるというふうに思っております。
　こういった趣旨を踏まえて、金融機関におきましても適切な対応が行われるよう求めていきたいと思っておりますので、二番目の御質問でありますけれども、銀行が補償を渋るために何かその十分な説明のハードルを上げるというようなことは行われてはならないことだというふうに思いますが、それに似たような状況が万が一起こるようなことがあれば、金融庁の方でも今金融相談室というのも設けておるようで、金融に係るあらゆる事項に関する相談を受けるような体制が取られているようでございますから、そういったところに御相談をしていただくのがよろしいかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>17号</issue>
                    <date>2005-08-02</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（石井啓一君）　それぞれのケースによって様々な事情があるかと思いますので、一概にどの程度の期間かというのは難しいかと思いますけれども、ただ、この法律を提出いたしました趣旨が、被害者の方に対して円滑かつ迅速に被害の補償が行われるということが趣旨でございますので、その趣旨を踏まえますと、被害者への対応というのも可能な限り速やかに行われることが必要であるというふうに考えておりまして、私どもも、全銀協を始め、関係する金融機関にこういった趣旨をきちんと伝えまして、迅速な対応を求めていきたいというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/162/0060/16208020060017.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2005-07-19</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）議員　先ほどから答弁者が申し上げているように、盗難のケースでございますので、まずカードが手元にあるかどうかということを一カ月に一遍ぐらいは確認していただくということがございます。
　また、今回の法案の第九条で、金融機関に対しまして、「偽造カード等又は盗難カード等を用いて行われる不正な機械式預貯金払戻し等の防止のための措置等」というところで、異常な取引状況の早期の把握のための情報システムの整備、現在は、クレジットカードの場合、異常な取引があった場合は早期のウオーニングシステムというのを設けておりますけれども、銀行カードについても、そういった異常な取引がある場合は金融機関側にも早期の把握するシステムの整備ということを求めておりますので、預金者側の注意喚起、注意をしていただく、また銀行側もこういった情報システムの整備をするということで、あわせ持って預金者保護を図っていくというふうにさせていただきたいと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0095/16207190095024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0095/16207190095024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　参考人の皆様には、きょうは大変お忙しいところをお越しいただきまして、ありがとうございます。
　私にとりましても、本日の質疑で長いこの特別委員会の質疑が終了ということになりまして、参考人質疑も含めまして私は十回質問に立たせていただきまして、大変思い入れのある委員会になったことを申し上げたいと思いますが、それはさておきまして、まず、福田参考人から質問をさせていただきたいと思います。
　先ほど三点おっしゃった中で、まず経営規模の縮小のことをおっしゃいましたが、政府の骨格経営試算、あるいは採算性に関する試算によりますと、民営化移行期間十年間で郵貯銀行の残高が二百二十兆から百四十兆に縮小する、その後は百四十兆で維持していくという試算をしておりますし、また、この百四十兆のうち、約四分の一に当たる三十五兆をリスク資産で運用する。これは貸し出しだけではなくて、株式も含みますし、あるいは市場性の商品、資産担保証券あるいはシンジケートローン、さまざまなことが考えられているようですけれども、三十五兆円をリスク資産で運用する。
　これらの百四十兆あるいは三十五兆という規模についてどのように御評価をされるのか、また、地方銀行協会さんとしては、郵貯銀行の規模はどの程度が適正というふうにお考えになっていらっしゃるのか、この点についてまずお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続いて、福田参考人にお伺いいたしますけれども、郵貯銀行については、完全民営化以降に、これは経営者の判断によりますけれども、分割が可能だというふうにされております。
　この委員会で一番最初に参考人質疑させていただいたときに、加藤寛先生がお越しになって、加藤先生は地域分割が必要だとおっしゃいました。地域で集めたお金を地域に還元融資するという意味で、地域分割が必要だというふうにおっしゃいました。
　また一方では、民間との競争条件をなるべく整えるという観点から、規模を分割した方がいいのではないか、こういう見方もあろうかと思いますけれども、郵貯銀行を将来地域分割する、あるいは、地域という形じゃなくて、例えば大企業向けの融資、あるいはリテールの融資というふうに、融資先といいますか機能別といいますか、そういうふうに分割をする。
　いろいろな分割のやり方もあろうと思いますけれども、郵貯銀行を将来分割するということにつきましてどういう御見解をお持ちなのか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　福田参考人、最後の質問にさせていただきますが、先ほどの三点の御指摘の中で、公正な競争条件の確保、二点目におっしゃいましたが、その中で、移行期間中は中小企業や個人への貸出業務は認められるべきではない、端的に申し上げますとそういう趣旨のことをおっしゃったかと思います。
　この移行期間中の郵貯銀行の業務の拡大につきましては、郵政民営化委員会の意見を聞いた上で、持ち株会社の郵貯銀行の株の保有状況、どれだけ売却したかということ、あるいは、郵貯銀行の経営状態を考慮して、民業圧迫のおそれがない場合に主務大臣が認可をする、こういうことで考えられておりますけれども、この仕組みについてどういう御見解をお持ちなのか、あるいは何か御注文があればお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続いて、石井参考人にお伺いいたします。
　先ほどの意見陳述の中で、消防や警察と並んで郵便局は地域の安心のベースになっている、こういうお話でございました。また、特に金融については、民営化すれば利潤追求ということが中心になる、したがって、採算性が悪くなれば過疎地の郵便局は撤退する、こういう御指摘がございました。
　同様の御心配、実は先日、地方公聴会で新潟県上越市に参りましたときにも同じような意見をお伺いいたしまして、まだまだ過疎地の方、御自分の地域の郵便局が本当に将来とも存在するのかしら、また、郵貯、簡保といった金融サービスが維持されるのかという御心配を相当お持ちなんだな、これについては本当に丁寧に、不安が払拭されるように説明を続けなければいけないなというふうに思ったわけであります。
　この法案の中では、過疎地の郵便局については、まず設置基準、これは総務省令で決めますが、その総務省令案を政府は提示しまして、法施行の際現に存在する郵便局のネットワーク水準については維持するというふうに明確に示しておりますので、郵便局自体は、原則として過疎地の郵便局は維持されるということになろうかと思います。
　では、金融サービスはどうなのか。維持されたとしても金融サービスが撤退したのでは何にもならない、こういうことかと思います。
　金融サービスについては、まず、民営化する際に郵貯銀行あるいは郵便保険会社に免許を与えるわけですけれども、その免許の条件として、移行期間十年を超える安定的な代理店契約を結ぶことを条件とするということが一つございます。二つ目には、仮に民営化して採算性が悪化した場合は、社会・地域貢献基金からの資金拠出を受けるという形で過疎地の郵便局の金融サービスを維持しよう、こういう工夫がこの法案ではなされているわけでございますけれども、これについてはどのような御評価をされているのか、お伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、跡田参考人にお伺いいたします。
　この郵政民営化に関しては、公的金融改革の入り口である郵貯、簡保の改革より、出口である特殊法人なりあるいは政府系金融機関の改革をまず先にやるべきだという御意見がございましたけれども、私は、入り口が先か出口が先かという順序の議論は余り意味がないんじゃないかなというふうに思っておりまして、公的金融全体をやはり包括的に改革しなければいけない、こういうふうに思っております。
　実際に、これまでも、出口の特殊法人あるいは政府系金融機関の改革にも着手をしたところでございますし、特殊法人については経営形態を全体的に見直すということにしましたし、政府系金融機関、これから本格的な議論でありますけれども、少なくとも住宅金融公庫については、直接貸し出しから民間金融機関の証券化支援業務に特化していくという方向で大きく改革をしております。
　また、入り口と出口をつなぐ財投改革ももう既に着々と進んでいる、こういう状況でございますから、私は、今課題に上っております郵政民営化をまずきちんと実現し、引き続き、残されているいろいろな改革に取り組んでいくということが必要かと思いますけれども、先生の御意見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>23号</issue>
                    <date>2005-07-04</date>
                    <speechOrder>318</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私は、公明党を代表して、内閣提出の郵政民営化関連六法案及び自由民主党、公明党の共同提案による修正案について、賛成の立場から討論を行うものであります。
　私ども公明党は、小泉総理が改革の本丸と位置づけられている郵政民営化について、二〇〇三年衆議院選挙に向けて策定しましたマニフェストで原則賛成する考えを表明し、国民そして利用者へのサービスを低下させないことを前提に、二〇〇七年四月民営化の政府方針を支持する考えを示してまいりました。
　なお、先ほど民主党委員の質問で、公明党が四年前に郵政民営化に反対していたとの発言がございましたが、党として郵政民営化反対を決定、表明したことは一度もございませんので、念のため申し上げておきます。
　今般の郵政民営化関連法案は、民営化のメリットを最大限に引き出すと同時に、郵政事業が果たしてきた公的な役割や国債市場への影響についても十分配慮されたものであると考えるものであり、以下の理由から賛成するものであります。
　まず、郵政事業は、従来から、過疎地を含め全国の郵便局において郵便、貯金、保険のサービスを提供するとともに、第三種・第四種郵便物等のサービスを提供するなど、公共的、福祉的な役割を果たしてきました。このような郵政事業あるいは全国の郵便局が果たしてきた役割については、公明党としてもその重みを十分に認識しているところであり、民営化後においても、このような公共的、福祉的な役割が引き続き果たされ、利便性が低下しないようにすることが極めて重要であります。
　今般の郵政民営化関連法案は、現在の郵便局の利便性が低下しないよう十分な配慮がなされており、例えば、過疎地を初め、公明党が配慮すべきことを主張してきた都市部においても必要な郵便局ネットワークを維持し、また、移行期間を超える長期の代理店契約や社会・地域貢献基金など、貯金、保険の金融サービスが低下しないよう制度設計にはさまざまな工夫が凝らされております。
　このように、当委員会において審議しました郵政民営化関連法案においては、市場における自由で公正な競争を通じて、民営化のメリットを最大限引き出すような制度設計が行われると同時に、郵政事業の果たしてきた公共的な役割、利便性の確保については確実に担保されるよう工夫されております。
　また、郵貯、簡保の約三百四十兆円もの資金について、官から民への流れを開こうとする今般の政府案については、郵政公社が大量の国債を保有していることを踏まえ、新旧勘定を分離し、旧勘定については、それに相当する資金を国債を中心とした安全資産で運用することを義務づけるなど、国債市場に及ぼす影響や、郵便貯金、簡易生命保険の既存の利用者に対する配慮も丁寧に盛り込まれたものと考えます。
　このように、郵政民営化関連法案は、民間の知恵や力を生かすことにより、我が国の力を最大限伸ばすものである一方、郵政事業の果たしてきた役割、利便性の維持、国債市場への影響、雇用の維持等について十分な配慮が行われており、郵政事業を改革するために必要な法案であると考えております。
　次に、自由民主党及び公明党の修正案について申し上げますと、この修正案においては、郵便局が行う業務について、郵便局を活用して行う地域住民の利便の増進に資する業務として銀行業、生命保険業の代理業務を例示すること、株式について、議決権の面で連続的保有を可能とするよう、議決権の行使に関する事項、基準日を郵便貯金銀行、郵便保険会社の定款に必ず定めること等が盛り込まれており、政府・与党間において合意された事項をより明確にするものであります。
　国民生活に深くかかわっている郵政事業の民営化に当たっては、過疎地だけでなく、都市部の郵便局はどうなるのか、貯金、保険はどうなるのかなどの国民の種々の不安を払拭する必要があります。この修正案は、政府・与党間で合意された事項をもとにし、国民の一層の理解と支持を得ていく観点から、必要なものであると考えております。
　最後に、政府においては、引き続き国民に対し、さまざまな場において、郵政民営化の必要性、重要性を丁寧に説明していくことを要請し、内閣提出の郵政民営化関連六法案並びに自由民主党及び公明党提出の修正案に対する賛成討論を終わります。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207040146023.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>162</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>郵政民営化に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>22号</issue>
                    <date>2005-07-01</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　ちょっと場内が騒がしいんですけれども、私の質問ですので、静かにしていただきたいと思います。
　先日の地方公聴会で私は新潟県の上越市に行ってまいりました。郵便の父でいらっしゃる前島密翁の生誕地ということを伺いまして、大変えにしの深いところで地方公聴会をやらせていただいたなというふうに思っております。そこでお伺いしました陳述人の御意見を拝見しまして、まず一つは、過疎地ではやはり依然として、郵便局がなくなるんではないか、あるいは貯金・保険サービスがなくなるんではないかという不安が大変強いということを非常に実感をいたしました。
　そういう意見を伺いましたので、私も、いや、そうではなくて、この法案の中では、そういう心配に対応していろいろな工夫をしておりますよということで説明を申し上げたんですね。それは、郵便局の設置基準では、過疎地においては、現にこの法が施行する際に存在する郵便局のネットワーク水準については維持するということですとか、あるいは金融サービスについては、安定的な代理店契約あるいは社会・地域貢献基金を活用といったことを御説明申し上げたんです。
　そうしたところ、そういう法律的な枠組みは一応理解をしていると。ただし、理解はしているんだけれども、民営化すると、利潤の追求ということで、効率性の悪い過疎地については郵便局が撤退するんじゃないかという不安がぬぐい切れない、こういうお話でございました。
　そこで私は、このやりとりを通じて感じましたのは、やはりここは、丁寧に繰り返し説明することによってその心配を払拭していただくしかないなということを実感いたしたところでございます。
　さらに、別の陳述人の方からこういった御意見がございました。改革の原動力は国民の正確な理解からスタートをする、ただ、現状では郵政民営化の重要性が国民にはまだ見えていない、特に、資金の流れが官から民に変わるということをわかりやすく、根気よく説明をしてほしい、こういう要望も出されたところでございます。
　そこで、総理にお伺いをしたいところでありますが、衆議院の審議は残り少なくなりましたけれども、これから参議院の審議もまだ残っておりますので、今後の国会審議等で、引き続き、郵政民営化に関する重要性、必要性につきまして丁寧に説明をしていただいて国民の理解を広げていただきたいと思いますし、また、特に過疎地におけるこの不安の払拭に努めていただきたいと存じます。総理の御見解を伺いたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207010146022a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/162/0146/16207010146022.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
