<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>165</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>92</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　十一月三十日の、この特別委員会のもとの小委員会での討議におきまして、与党案と民主党案の大きな違いでございました、一つは投票用紙への賛否の記載方法、二つ目に国民投票の投票権者の対象年齢、三つ目には国民投票の対象について、歩み寄りの方向が示されたことは大いに評価をいたしたいと思います。
　すなわち、投票用紙の賛否につきましては、与党案提出者から、マル・バツを自書する方式ではなく、賛成、反対の二つの欄を設け、投票人はどちらかの文字をマルで囲むことによって投票する方式に変更する。賛成、反対のいずれかの文字をバツや二重線で消すような記載についても柔軟に対応する。これに対して、民主党案の提出者からも、他事記載を厳格に排除する必要はないと考えており、投票者の賛否の意思が確認できるものをできるだけ無効票にしないような方式として与党案提出者からの提案は検討に値する、こういうやりとりがございました。
　また、投票年齢につきましては、与党案提出者から、国民投票法の本則で投票権年齢を十八歳以上と規定した上で、附則において、例えば公布後三年までに成人年齢等に関する法制上の措置を講ずるものとし、当該措置が講じられるまでの間は二十歳以上を投票権年齢とすることを検討したい。これに対して、民主党案提出者からは、本則で投票権年齢を十八歳以上と規定するとの提案に対して積極的に評価したい、成人年齢等に関する法制上の措置については、定められた年限までに政府がきちんと措置を行う担保をとっていただきたい、こういうやりとりがございました。
　さらに、国民投票の対象については、与党案提出者から、憲法問題などに限った予備的な国民投票は検討に値するという発言がありまして、民主党案提出者からは、一般的国民投票の一類型として憲法問題などに限った予備的国民投票を検討したい、さらに、予備的国民投票に関する調査、検討が本法によって設置される憲法審査会の対象であることを確認できるのであれば、提案は検討に値する、こういうやりとりがございまして、非常に双方歩み寄りの方向が示されたというふうに思っております。
　私ども公明党といたしましても、もともと両案の相違は少なく、より幅広い合意を得るために、与党と民主党双方が一致した形での法案成立を目指すべきだというふうに主張してまいりました。
　そこで、両法案提出者にお伺いしたいと思いますけれども、この両案の修正合意をできるだけ早期に、できれば今国会中におまとめいただきたいと思っておるんですけれども、その決意、お考えをお伺いしたいと思います。
　　　　〔委員長退席、愛知委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今枝野委員がおっしゃったように、技術的な問題を丁寧に詰めておくということは非常に大事かと思います。一方で、余り長々と議論をしておりますと、国民の皆さんが、法案は出たけれどもいつまで議論をしているんだということにもなりかねません。また、余り時間をかけますと、国民の皆さんの関心自体が薄らいでいくというようなこともございますので、丁寧な検討となるべく早期の検討ということで、よろしくお願いを申し上げたいと思います。
　続いて、民主党案の提出者にお伺いしたいと思いますが、今申し上げた投票用紙への賛否の記載方法でございますが、与党から提案された方法、また、民主党さんも御主張されているように他事記載を選挙と同じように厳格に排除することまではないだろうということで、なるべく投票者の賛否の意思が確認できるように柔軟に対応することによって、無効票あるいは白票を少なくするということはできると思うんですね。そういった場合、過半数の定義については与党案の有効投票総数の過半数でよいのかどうか、この点について確認をしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続きまして、最低投票率制度についてお伺いしたいと思います。
　これについては、両案提出者から慎重な意見ということで、特に、憲法九十六条が要求する以上の要件を加重するものであり憲法違反の疑いがある、こういう指摘は私は説得力を持っていると思っております。
　ただ一方で、悩ましいところは、仮に一〇％、二〇％といった極めて低い投票率のもとで承認された憲法改正が、多くの国民の皆さんに本当に正当と受け入れられるのかどうかということについては、私は個人的にちょっと悩ましい点だなというふうに思っておりまして、両法案提出者は、極めて低い投票率の際の国民投票の有効性についてはどのようにお考えなのか、お伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>100</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　投票率を上げる努力をそもそもしなきゃいけないというのは、もっとも、そのとおりだと思います。
　ただ、極めて低い投票率に陥った場合は、改正の発議をして、国民に周知、理解を広げてもらうことに成功しなかったと受け取ることもできるのかなという感じがしておりまして、ちょっと私、個人的にまだ悩ましいなというふうに思っていると申し上げておきたいと思います。
　続いて、予備的な国民投票についてお伺いしたいのですが、国民投票の対象として予備的な国民投票が検討の俎上に上げられておりますけれども、どうもそのイメージがなかなかつかみにくいところがございます。具体的にどんなテーマをどういう形で予備的な国民投票として国民に問うかということは、今後検討されることでありますから固まったイメージというのはまだこれからだと思うのですけれども、現時点で、自民党、公明党、民主党の各党の提出者はどういうイメージでとらえられていらっしゃるのか、お伺いしたいと思います。
　あわせて、この予備的な国民投票について、憲法審査会の議論の対象にすることを法案に明記をされるおつもりかどうか、両法案提出者にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>104</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続きまして、十一月の十六日の小委員会において、公明党の赤松委員から、憲法審査会につきまして、憲法調査会は改正を前提としない広範な立場から自由に一九四六年憲法を議論した、それが終わった途端に憲法改正案の議論を常設の機関で行うのではなく、まずは、憲法調査会の次の機関としての性格を持った場所で一九四六年憲法を俎上に上げて、改正を前提とした上であらゆる角度からの議論をしっかりやらなければならない、それは憲法審査会の仕事を前半、後半に分けた前半の仕事ではなく憲法審査会とは別の場所でやるべき、こういった主張がされておりますけれども、これに関しまして、自民党、民主党提出者の見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>107</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　赤松委員に伺いますけれども、今両党からの答弁がございましたけれども、それを踏まえて、改めて御見解なり御感想なりをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>日本国憲法に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-12-07</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　これで最後にしますけれども、今船田委員の方からございました、凍結期間を二年から三年に延ばすということは結構かと思います。ただ、第二段階としての調査を行う期間が三年で最長だよということではなくて、私は少なくとも三年という位置づけで、三年たったらもうすぐに発議に向けての議論をやるんだということではないだろうということを申し上げて、私の質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0151/16512070151008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　まず、多重債務者対策本部に関して質問を申し上げます。内閣官房に設置される予定でございますけれども、この設置時期がいつになるのかということでまず確認したいと思います。私は、政府の多重債務者問題に対する姿勢を示すという意味でも、なるべく早期に設置した方がいいというふうに思っていますが、まず設置時期について確認をいたしたいと思います。
　　　　〔増原委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それは速やかにお願いしたいと思いますけれども、それでは、今どんな準備状況になっているか、わかる範囲でちょっと教えていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、しっかり準備していただいて、なるべく速やかな発足をお願いいたしたいと思います。
　続いて、先日、十一月の二十一日に行われました参考人質疑の中で、非常にいい提案が幾つもあったと思いますので、それについて順次申し上げておきたいと思います。
　まず、多重債務者対策本部について、私の方から参考人の方に要望をお伺いしたところ、やみ金融対策については、埼玉県、熊本県、長野県で、もう既に行政部局、警察、それから生活センターまた被害者の会が一緒になってヤミ金融対策会議をつくって運動を進めているということから、同じような仕組みをぜひ四十七都道府県でつくっていただきたいという御要望が、全国クレジット・サラ金被害者連絡協議会の本多事務局長さんからございました。
　それから、カウンセリングにつきましては、都道府県とか市町村に行政横断的な窓口をつくって、弁護士会や司法書士会また法テラスとの連携を強化したらどうかという提案が、弁護士の宇都宮先生からございました。
　私も、これを伺いまして、非常に重要な提案だというふうに思いまして、これは実現に向けて努力すべきというふうに考えますが、内閣官房の見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ぜひ参考にしていただいて、単に参考にするだけではなく、実現に向けてぜひ努力をしていただきたいと思いますけれども、その点、もう一度確認をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　内閣官房はどちらかというと事務的なセクションだから、実際の中身を詰めるのはそれぞれの所管省庁かもしれませんけれども、よく連携をとっていただいて中身を詰めていただきたいと思います。
　それから、警察に伺いたいと思うんですけれども、やみ金融対策で、これも私、参考人にお聞きをしましたところ、本来、非常に迅速に現場では対応してほしいのだけれども、現場の警察官の意識が必ずしも十分ではなくて、警察に相談に行くと、借りたものは返すのが当然だ、返さないから取り立てを受けるんだ、こういうような指導をする警察官が多いという指摘がございました。
　今後のやみ金融対策については、ぜひ現場の警察官の意識を向上していただいて、相談に行ったら速やかに対応するということでお願いをいたしたいと思いますが、警察庁の見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　しっかり指導していただきたいと思うのですが、かつて偽造・盗難キャッシュカードを議論したときも、被害者の皆さんから伺った話では、やはり相談に行った現場の警察官の対応が、お粗末と言ったら失礼ですけれども、不十分だったということで非常に声が上がりました。どちらかというと、こういう経済事犯に対しては、現場の警察官の皆さんは余り、熱心というか凶悪犯罪に比べて少し取り組みが弱いんじゃないかなという印象を受けておりまして、現場の警察官の皆さんは大変お忙しいかとは思いますけれども、ぜひ切迫した相談に対しては親切に取り組んでいただくようによく御指導をしていただきたいと思っております。
　続きまして、カウンセリングの関係で、やはり参考人質疑で伺いましたところ、これは宇都宮先生からの要請があったんですけれども、今多重債務者が二百三十万人とも二百六十万人とも言われている、その中で弁護士会とか司法書士会あるいは被害者団体等に相談している人というのが大体四十万人程度だというふうに想定される、だから残りの二百万人前後の方は相談も行っていない、こういう残りの多くの多重債務者に対して相談窓口の情報提供が非常に重要になると。カウンセリングの機関をしっかりしたとしても、そこに相談に行くということがわからなければ、その窓口にたどり着くまでの情報提供が非常に重要だという指摘がございまして、ああ、なるほどなと私も思ったわけでございます。
　そこで、宇都宮先生の提案で、テレビＣＭで借り過ぎ注意というようなことをやっていますけれども、そういう宣伝もさることながら、むしろ相談窓口の広報をやってもらえないか、貸金業団体で相談窓口の広報をさせられないのか、こういう提案がございましたし、また、多重債務者への与信審査が今後厳しくなるだろう、そういった際に貸金業者から相談窓口の情報提供をしてもらえないか、こういう要請がございまして、これも非常に重要な提案だというふうに私は思いました。
　こういった要請にどういうふうにこたえていかれるのか、金融庁に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　前向きの御答弁というふうに受けとめさせていただきました。ぜひお願いをいたしたいと思います。
　ところで、今のカウンセリングの話の続きですけれども、今回の法案の中で、貸金業協会みずからがカウンセリングを法定事務としてやるということになっているんですけれども、これに関して先日の参考人質疑では、貸金業協会みずからがカウンセリングするのはおかしいんじゃないかという指摘がございまして、カウンセリングというのは中立的な機関が行うべきであって、貸し手がカウンセリングするのはおかしいという指摘もございましたけれども、これについてはいかがお考えでしょうか、伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確かに、現行の貸金業協会あるいは現行の貸金業者にそのままカウンセリングをやらせるということについてはいかがなものかという疑問が生じるのもやむを得ないところがあろうかなと思いますけれども、今回の法案では、貸金業協会自体を大幅に改組して、例えて言えば日本証券業協会並みの体制を整えていくということでありますから、そういう新しい体制のもとでの貸金業協会が行うカウンセリングについては信頼ができる、こういう御趣旨かと思いますので、ぜひ信頼ができるような協会に変えていっていただきたい、こういうふうに思うところでございます。
　ところで、広告規制についてでございますけれども、これもこれまでの審議の中で取り上げられてきましたが、今回、広告については貸金業協会がみずから自主規制をする、広告の内容、方法、頻度及び審査に関する事項を貸金業協会が業務規定として定め、この規定を金融庁の方が認可するということで適切性を確保するということになっておるんですけれども、ここで確認をいたしたいのは、認可の基準がどういうふうになっていくのかというのを伺いたいと思います。
　内容、方法、頻度ということでありますから、内容で、これは安易な借り入れを助長するような内容にはしないということになろうかと思います。方法、頻度というところで、これは私の提案ですけれども、例えばテレビＣＭでは、やはりテレビＣＭの影響というのはすごく大きいですね、正直に言いまして。ここで、大手の貸金業者にテレビＣＭを通じて認知をして借りに行くということが大半だと思いますから、このテレビＣＭをどうしていくかというのが最大のポイントだと思います。例えば、ＣＭの放映時間帯とかあるいは放映回数に制限を設けるということで適切性を確保するということを考えてはどうかというふうに思いますけれども、この点について伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。かなりしっかりした自主規制ルールになるというふうに、今の答弁で確認をさせていただきました。
　それでは引き続いて、野党の皆様から提出されております修正案に関しまして質問をさせていただきたいと思いますが、先ほどの松本委員の質問と重複するところがございますけれども、お願いをいたしたいと思います。
　私も、先ほどの議論でもございましたけれども、まず、出資法の上限金利を利息制限法の制限にぴったり合わせるということについては、やはり元本によって刑罰金利が変わるということは、現実の取り締まり上、これは非常に困難ではないかというふうに考えておるんですけれども、この点について、修正案提案者並びに法務省の方から御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　現実問題を考えると、今、やはり法務省さんの説明あたりが私は説得力があると思うんですね。
　それで、二〇％の出資法の上限金利と利息制限法、一八パー、一五パーとの間にすき間があるんじゃないかということでありますけれども、これは現実問題としては、利息制限法を上回る金利では貸し出させないということで行政処分をするわけでありますから、今回の新しい法体系の中で、まともな業者はきちんと利息制限法の中でやらせるということになります。また、やみ金融がこれを使うんじゃないかと言うんですけれども、やみ金融は、私は、一五％、二〇％のわずかな金利のところを使わないと思うんですよ。やみ金融だったらもっと何百％もやるはずでありまして、それはまた別の議論じゃないかなというふうに思っております。
　それで、今の出資法と利息制限法のところ。実は、先日の参考人質疑のところで、宇都宮先生はこんなふうにおっしゃっています。宇都宮さんは、一五、一八、二〇それぞれに処罰規定をつけた方がすっきりするのではないかと思っています、そういうふうにおっしゃっています。ただ、このすき間金利の問題については、参入規制とかそういうことがきっちりやられれば、それから監督権限も強化されているようですから、事実上はすき間金利で営業する業者はいなくなるんじゃないかと思っていますというふうに宇都宮先生も発言をされておりまして、政府案で、事実上はこの利息制限法の範囲内できちんと行われるということになろうかと思います。
　それから、ＮＰＯ金融でございます。これは先日の参考人質疑でも、未来バンク事業組合の田中理事長さんからお話がございましたけれども、特に資産要件ですね。参入要件の中でも、特に資産要件について緩和という要請がございましたが、これは慶応大学の吉野先生の方から提案がありまして、ＮＰＯバンクが全国ネットとして一つの組織になる、そういうことであれば、この参入要件、五千万円の純資産要件はクリアできるだろう、ただ、各地域ではそれぞれの地域に合った与信を行うということで、それが望ましいんじゃないか、こういう提案がなされましたけれども、これについて修正案の提出者はどう評価されるのか、まずお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今の御答弁でありますけれども、これは私、やり方によっては吉野先生の提案で十分できると思うんですよね。それぞれの地域で独自性というけれども、例えば、それは勘定を別にしてそれぞれの地域ごとにやるということもできるでしょうし、やり方はいろいろあると思うので。実際、田中理事長も吉野先生の提案に対しては、今の提案大変いい提案だと思うというふうに、そういう発言もあるところでございますので、私はそれでかなりクリアできると思うんです。
　ここで金融庁の方に確認しますけれども、法案の中でも、政令で純資産要件を定めるというふうになっていますけれども、その際に、このＮＰＯ金融に配慮することができるのかどうか、この点について確認をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今回の第六条第一項の十四号ですか、「純資産額が貸金業の業務を適正に実施するため必要かつ適当なものとして政令で定める金額に満たない者」が登録の拒否要件になっているんですが、括弧書きとして「（資金需要者等の利益を損なうおそれがないものとして内閣府令で定める事由がある者を除く。）」こういうふうになっておりまして、この点を活用していただければ、今大臣が御答弁いただいたように、いろいろな配慮、工夫ができるのではないかと思います。この点についてもう一度、今度は三國谷さん、ちょっと答弁していただけますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>49</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今の答弁の部分だけだと、何かすごく後ろ向きな感じがするんだけれども。だから、その後に続いた大臣の答弁が非常に重要だったと思うので、そこのところをもう一度確認します。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、最後に、大臣、もう一度確認しますけれども、こういうＮＰＯ等の活動実態等をよく見定めていただいて、十分な配慮をお願いしたいと思いますが、大臣、最後に御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2006-11-28</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございました。
　確かに、おっしゃるとおり、潜脱行為が行われるということにならないようなしっかりとした手だてをした上で、十分な配慮をお願いしたいと思います。
　以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511280095011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-11-21</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　本日は、参考人の先生方には早朝から本委員会にお越しをいただきまして、私からも心から御礼を申し上げます。
　今度、先ほど宇都宮先生からもちょっと御紹介いただきましたとおり、内閣官房に多重債務者対策本部を設置いたしまして、いろいろな対策をとっていくわけでございます。まず、本多参考人と塚田参考人、お二人にお伺いをしたいと思うのですが、この多重債務者対策本部でやみ金融対策をしっかりこれから取り組んでいくということで、これは関係省庁が協議しながら取り締まりを強化していくという方向になると思いますけれども、このやみ金融対策として何か具体的な御要望があれば、御参考としてお伺いしたいと思いますので、よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-11-21</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　大変貴重な御意見、大変ありがとうございました。
　引き続いて、宇都宮参考人と田口参考人にお伺いいたしますが、同じく、多重債務者対策本部で、カウンセリング体制の充実をしっかりやっていこうということで今後取り組ませていただきますが、これに関しまして具体的な御要望があれば、お伺いをさせていただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-11-21</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは次に、ＮＰＯによる非営利の金融ですか、この関係につきまして、吉野参考人と田中参考人、お二方にお伺いしたいと思います。
　先ほど、田中参考人の陳述で、大変有意義な金融をおやりになっているという実態を御紹介いただきましたが、今回、この非営利の金融に対して参入要件の緩和等を行う、その際のネックになると思いますのが、それを利用して潜脱行為が行われる可能性があるということだと思うんですね。本来営利の貸金業が非営利と装って、参入要件をくぐり抜けて営業を行うというようなことをいかに阻止していくかということが課題になろうかと思いますけれども、そういった点でお考えがあれば、お伺いをさせていただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-11-21</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間がなくなってきましたので、最後の質問にいたしますけれども、今回、出資法の上限金利を二〇％に引き下げますのは、公布後おおむね三年後をめどにとしておりますけれども、一方で、直ちに引き下げたらどうかという意見もございますが、これについて、吉野参考人、宇都宮参考人、お二方に、直ちに引き下げるということについてどうお考えか、伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2006-11-21</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511210095009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-11-17</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　参考人各位におかれましては、本日は、本委員会にお越しをいただきまして心から御礼申し上げます。
　まず、全国貸金業協会連合会の石井会長、それからプロミス株式会社の神内社長、それからアイフル株式会社の福田社長、お三方にお尋ね申し上げますが、貸金業利用者が全国で約二千万人ですか、そのうち無担保、無保証の消費者金融が約一千四百万人と言われておりますけれども、そのうち多重債務者が二百万人以上にも上ると言われている状況は、私は、やはりこれは異常だと思うんですね。やはり大きな問題だというふうに思っております。
　先ほど石井会長の方から、多重債務者の問題は、やみ金融、不適切な業者が大きく関係しているというお話がございました。確かに、多重債務に陥った方が最終的に行き着くところはそういうところに行き着くと思うんですけれども、ただ、初めからやみ金融やあるいは違法な高金利を取るような業者から借りる方は少ないと思うんですね。最初は小さな額を借りていたのが、それがどんどん膨らんでいって、ついには返済のための新たな借り入れをするようになって、最終的にはまともな業者からは借りられなくなってやみ金融に頼らざるを得なくなる、こういうプロセスがあると思うんです。
　私は、高金利が、貸し倒れリスクが高くても収益を生むということから、やはりどんどん貸し付けを促すという方向に働きかけると思うんですね。結果として、返済能力を超えるような貸し付けをしてしまう。特に、リボルビング払いについては、毎月の返済がそんなに負担が多くありませんから、貸付残高が安易にふえてしまう、こういうこともあろうかと思います。高金利が過剰貸し付けを促し、それが多重債務者を生む、こういう因果関係があるというふうに私は認識をしておりますけれども、この点についていかがお考えか、お三方にお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511170095008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511170095008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-11-17</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今回の法案では、多重債務に陥りそうな人にはある意味で貸さないのも親切だという考え方でこの法案が成り立っているということは申し上げておきたいと思います。
　それから、同じくお三方にお伺いいたしますけれども、法律の案では、公布後おおむね三年をめどにして出資法の上限金利を二〇％に引き下げるということを予定しておりますけれども、直ちに引き下げるべきとの御主張もございます。仮に直ちに引き下げるとなると、どのような影響が生じるというふうに想定をされるか。同じくお三方にお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511170095008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511170095008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2006-11-17</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　次に、法案成立後、どのようなビジネスモデルが考えられるかというお話ですが、先ほどの石井会長の陳述では、残高五百億円未満の業者はすべて廃業するしかないというお話でございましたけれども、大手の神内社長、福田社長のところは、今この法案成立した後、どういうビジネスモデルに変更していこうというふうにお考えなのか、今の時点でお話しできる範囲でお願いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511170095008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0095/16511170095008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
