<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>118</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-10-31</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　各参考人におかれては、本日は午前中からお越しをいただきまして、大変にありがとうございます。
　まず、佐伯参考人それから横内参考人お二方に、貸し渋り、貸しはがしの件についてお伺いしたいと思います。
　昨年の秋ごろから、建設、不動産業を中心として、中小企業への貸し渋り、貸しはがしが目立ってきた、こういう指摘がございます。それで、その実態がどうなっているのかということ。さらにあわせて、今の株価の下落ですとか景気の悪化によって、今後さらに中小企業への信用供与というのが少なくなってくるのではないかという懸念がございますので、そういった見通しにつきまして、借り手の代表として佐伯参考人に、貸し手の代表として横内参考人に御答弁をお願いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-10-31</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　意図的な貸し渋りはしていないというお話でございますけれども、一方で、佐伯参考人の方からは、やはり零細企業は厳しいんだ、資金繰りは厳しいんだ、こういうお話でございました。
　そこで、今回の金融機能強化特措法の改正案におきましては、地域の中小企業への円滑な信用供与ということで公的資金の注入を可能とする、そういう仕組みをつくったわけでございますけれども、続いて、四人の参考人の方にお伺いをしたいと思うんです。
　資本注入の申請をしやすくするということと経営責任を明確化するということは、ある意味で矛盾したことなんですね。経営責任を余り厳しく問うと申請をしなくなってくる。逆に、申請しやすいように経営責任を緩めると、緩め過ぎると今度はモラルハザードが起きかねない。このバランスが非常に重要だ、こういうふうに思っております。
　今回の改正案では、現在の法律で申請が二件にとどまったということを踏まえて、申請時に一律に経営責任を問うということはやめよう、こういうふうにしています。ただ、それは、経営責任に全く目をつぶるということではなくて、実態に応じて運用で経営責任を問うというやり方にしているわけです。
　特に、今回の大幅な株下落といったような金融危機の影響ではなくて、もともと過去の経営姿勢によって財務状況が悪くなったような金融機関については、申請時に経営責任を問う、明らかにするという方向で金融庁の方も考えていらっしゃいます。これは、今までのこの委員会の質疑でも、そういう方向で考えているということで明らかになっています。
　そこで、今回の法案のバランス、資本注入の申請のしやすさ、経営責任の明確化、このバランスについてどのように評価をされているのか、四人の参考人にお伺いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-10-31</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、続いて、村本参考人それから横内参考人、お二人にお伺いしたいと思います。
　この改正案で資本注入して本当に中小企業への貸し出しがふえるのだろうか、こういう疑問を投げかけられております。法律の枠組みとしては、資本注入の申請の際に経営強化計画を出させて、そこで地域の中小企業への信用供与の円滑化に資する方策を出させて、それを半期ごとに報告を求める、その報告の状況によっては必要な監督の措置を行う。フォローアップをきちんとやることによってそれは可能なんだ、こういう説明を金融庁の方はしておりますけれども、この改正案による資本注入で本当に中小企業への貸し出しがふえる、少なくとも維持できるというふうにお考えかどうか、お二人にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-10-31</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、最後の質問にいたしたいと思いますけれども、昨日、麻生総理の方から新経済対策が発表されましたので、この評価についてお伺いをいたしたいと思うんです。これは、佐伯参考人と横内参考人、お二方にお聞きしたいと思います。
　特に、中小企業への資金繰り支援、これを大幅に拡充しました。第一次の補正予算では、緊急保証六兆円、それからセーフティーネット貸し付け三兆円、合計九兆円だったんですけれども、今回の新たな経済対策で、緊急保証は二十兆円にふやしました、それからセーフティーネット貸し付けは十兆円にふやしました。合計三十兆円の資金繰り支援を行うということにさせていただいております。
　特に、緊急保証については先ほど佐伯参考人の方から、実際は困っているところはなかなか保証協会は保証をつけてくれないんだ、こういうお話がありましたけれども、従来のセーフティーネット保証と比べまして、従来のセーフティーネット保証というのが百八十五業種が対象だったのを、今度は五百四十五業種にふやしました。きょうからスタートします。さらに追加してこの対象業種もふやしていこう、こういう方向でございます。
　それから、従来は、例えば二期連続赤字決算だともう頭からだめだったんですね。だけれども、それを頭から否定するのではなくて、例えば二期連続赤字であってもこれから経営改善が見込まれるということであれば、それは対象にしていこうということで、運用も柔軟にしていくということで、本当に資金の必要なところに行き渡るようにしていこうということをさせていただく予定でございます。
　さらに、税制も中小企業に相当配慮しまして、例えば、欠損金の繰り戻し還付が今停止されていますよね。それを復活させよう、こういうことも考えていますし、あるいは中小企業の軽減税率、法人税の税率は二二％ですけれども、これをさらに下げていこう、こういうことも考えています。具体的なところは年末の税制改正で検討しますけれども、中小企業に対する支援ということを相当させていただいておりますので、これに対する御評価をぜひいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-10-31</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010310095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　まず、十月二十七日に総理から中川大臣に指示がございました金融市場安定化策、これについて確認をさせていただきたいと思います。
　幾つかございますけれども、その中で、株式市場の安定化策として、「銀行の株式保有制限の、弾力的運用」、こういう項目がございます。また、金融機能の一層の強化策といたしまして、「銀行の自己資本比率規制の一部弾力化」、こういう項目が盛り込まれておりますけれども、今、金融庁としてどのような検討をされていらっしゃるのか、また、いつまでに結論を出されるのか、まず、中川大臣に確認をさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　米国の対応を見ても非常に実践的にやっているんですよね。時期に合わせて非常に実践的にやっています。金融庁も、早期の対応をお願いいたしたいと思います。
　次に、法律案に移りますけれども、昨日の本会議の質疑でも何人もの委員から指摘がございましたけれども、本当に中小企業への貸し出しがふえるのかしらという疑念が持たれているわけです。といいますのも、過去の資本注入ではそういうことがむしろ減ってしまったということがございますので、今回の資本注入でもふえないのではないか、こういう指摘がございます。
　そこでまず、過去の公的資本注入で中小企業への貸し出しが減った理由、これをどういうふうに分析をしているのか、この点について確認をいたしたいと思います。
　あわせて、昨日の本会議の大臣の答弁では、中小企業への信用供与の円滑化の方策を経営強化計画に盛り込んでいる、その履行状況のフォローアップを行って、場合によっては必要な監督上の措置をとる、このことによって中小企業への貸し出しがふえるようにするんだ、こういうふうに御答弁をされているんですけれども、その目標が未達成の場合でも必ずしも経営責任を問わないということになっておりますので、実効性があるのかどうか、こういう指摘がございますけれども、これについては、あわせて見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　その点をもう少し確認させていただきますけれども、指標に改善が見られない場合は、報告をとってその原因を明らかにする。なおかつそれでも改善がされない場合は、必要な監督上の措置をとる。恐らく業務改善命令等を出すということになると思いますけれども、それでもなおかつ指標に改善が見られない場合は、これは当然経営責任を明確化してもらう。こういうことになるというふうに理解していますけれども、それでよろしゅうございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続いて、改正案では、自己資本の基準に達しない、いわゆる過少資本の場合でも一律に経営責任は問わないというふうにしておりますけれども、この点についてですが、今回の米国発の金融危機の影響で大幅な株安になってしまった、こういった外的な要因で過少資本に至った場合と、もう一つは、ずさんな経営体質により過少資本に至った場合、これはおのずから責任追及のあり方は異なってくると思うんです。
　後者の場合、すなわち、経営体質により過少資本に至った場合については、私は、公的資本注入の申請を行う際に経営責任を明らかにさせるべきだ、こういうふうに考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　資本注入の難しいところは、金融機関が申請をしやすくするということときちんと経営責任を明らかにするということは、いわばトレードオフの関係にあるんですよ。資本注入の申請をしやすくすれば経営責任の明確化は少し緩めるということになるし、逆に、経営責任を余りにも厳格化すると申請が少なくなってしまう、これは非常に悩ましいところでありまして、いかにバランスをとるかというところだと思います。
　今は経営責任を緩める方ばかり何かクローズアップされているので、皆さんも本当に大丈夫かなという懸念を持っているんですけれども、今答弁があったように、そうではない、やはり責任を問うべきところはきちんと責任を問うんだということが確認をできましたので、そこの点はしっかりと運用をしていただきたい、こういうふうに思います。
　それから、大手行に対する資本注入の件を確認しておきたいと思いますけれども、改正案では大手金融機関を対象から除外しておりませんが、昨日の本会議の質問で指摘をいたしましたとおり、本来、この法律というのは、地域金融機関を対象として想定をされているはずでございます。
　特に、大手銀行が過少資本に陥った場合には、この法律の適用ではなくて、むしろ、りそな銀行のケースのように、預金保険法第百二条第一号の資本増強の措置がとられるものというふうに考えておりますけれども、この点、大臣の御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、私が確認したかったのは、大手行で、具体的に言うと八％の自己資本比率を切ってしまった場合、これは国際業務から撤退して四％にするという選択肢もあると思うんだけれども、八％を切った場合は、これはかなりいろいろな心配をされる状況、これは預金保険法の方の世界に入ってくるのではないかなというふうに私は思っているんですけれども、その点はいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2008-10-29</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、時間が参りましたので、最後、質問する時間がありませんのでちょっと指摘だけしておきますけれども、総理は昨日の本会議で、修正協議に積極的に応じる旨の発言をされました。この法案はやはり一日も早い成立が望まれますので、譲れる部分は大胆に修正に応じてはどうかというふうに申し上げて、私の質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0095/17010290095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2008-10-28</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井啓一君　私は、公明党を代表しまして、ただいま議題となりました金融機能強化特措法改正案並びに保険業法改正案について、総理並びに関係大臣に質問をいたします。（拍手）
　法案の質疑に入る前に、まず、今回の米国のサブプライムローン問題に端を発した世界的な金融危機に関して伺います。
　今回の米国発の金融危機は、米国並びに欧州の大手金融機関が破綻あるいは実質国有化されるなど、一九二九年の大恐慌以来の百年に一度の危機的な事態と評されています。我が国の金融機関は、幸いにしてサブプライムローン関連の証券化商品への投資が少なく、金融システムは欧米と比べて比較的安定しています。
　しかし、欧米の金融危機は実体経済の悪化をもたらし、急激な円高も相まって、自動車を初め我が国の輸出の減少が始まっています。ここ数年の我が国の景気回復は輸出増に支えられていただけに、輸出減少は、生産減少、雇用悪化を通じて我が国の景気悪化に直結します。また、欧米の株式市場の大幅下落が、我が国株式市場での外国人を初めとする株売りにつながり、東証の平均株価はパニック的に大幅下落しています。株価下落は消費者心理の冷え込みに直結します。また、株価下落と景気悪化は、金融機関の信用収縮につながり、特に中小企業に対する貸し渋り、貸しはがし、貸しどめが懸念されます。
　このように、米国発の金融危機は、我が国の景気、経済に対して深刻な悪影響をもたらすと懸念されます。昨日、総理が、株価急落による金融システムの動揺を抑えるため緊急市場安定化策を指示されたように、私は、この際、財政、税制、金融等のあらゆる経済政策手段を平時対応から危機対応に切りかえなければならないと考えます。米国発の金融危機の我が国の景気、経済に対する影響と対応について、総理の御認識を伺います。
　また、十一月十五日に、金融危機に関してＧ20の緊急首脳会議が米国で開催されると承知しています。我が国としては、どのような方針で首脳会議に臨まれるのか、どのような発信をなされるのか、総理のお考えを伺います。
　総理は、欧米の金融危機勃発という事態に対処するため、補正予算成立直後の十月十六日に、新たな経済対策を策定すべく、政府・与党に指示をされました。十月二十三日には、与党の対策の骨格の申し入れに際して、住宅ローン減税について最大控除可能額を過去最高に拡大、道路特定財源の一般化に際して一兆円を地方が使えるようになど、具体的な指示を出されました。
　民主党の小沢代表は、政府・与党の経済対策は官僚ベースの延長線上の小手先の案で、市場は全く評価しないと批判をしましたが、私は全く的外れの批判であると思います。
　総理は、みずからのリーダーシップで、官僚任せではまとまらない大胆な対策を打ち出されようとしています。そこで、新たな経済対策に関する総理の取り組み方針、お考えを確認いたします。
　サブプライムローン問題に関しては、多くの教訓が得られます。証券化という手法自体は否定されるものではありませんが、サブプライムローンのリスクが証券化により細分化され複雑化されて、リスク自体が評価しにくくなり、あたかも破綻リスクが存在しないかのような高い格付が与えられました。さらに、レバレッジをきかせて取引されることにより、巨額の投資が行われました。金融工学の高度化、複雑化がリスクの存在をあいまいにさせ、巨額の投資を可能にしたとも言えます。
　証券化商品のリスクの透明化、格付の適正化については、規制強化すべきと考えます。また、行き過ぎたレバレッジを規制して、節度ある投資に誘導すべきです。人間の欲望を際限なく野放しにする強欲な金融資本主義が崩壊した今、人間の欲望を適切にコントロールする金融資本主義を模索すべきと考えます。総理の御見解を伺います。
　続いて、金融機能強化特措法改正案に関して伺います。
　我が国の金融機関は、欧米に比べて相対的に健全な財務内容とはいえ、大幅な株価下落により株式含み益が減少したり含み損を抱えたりし、自己資本比率が低下しています。さらに、今後の景気悪化も予想され、金融機関が特に地域の中小企業に対して貸し渋り、貸しはがしを起こさないように、予防的に公的資本注入を可能とするのが改正案の趣旨と理解しています。
　そこで、まず、我が国地域金融機関の業態ごとの直近の財務状況について、財務・金融大臣に確認します。
　改正案については、現行法で資本注入の申し入れが二件の実績にとどまったことを踏まえ、金融機関が資本注入の申し入れをしやすくするために、金融機関の経営責任を制度上一律には求めないとしております。現下の金融情勢では、スピード感を持って円滑な資本注入を可能とすることが重要であり、危機対応としてやむを得ないと考えますが、一方で、金融機関の経営者のモラルハザードを招きかねないとの批判もあります。一律に責任を求めないということは、野方図にするということではありません。例えば、放漫経営などにより過少資本に陥った場合などは、当然厳しく責任を求めるべきです。
　そこで、改正案における経営者のモラルハザードを招かないための対応策について、財務・金融大臣の答弁を求めます。
　昨日、総理が指示された緊急市場安定化対策の一つとして、金融機能強化特措法に基づく政府の資本参加枠拡大の検討が盛り込まれました。与謝野経済財政担当大臣は、テレビの報道番組で、二兆円では足りない、十兆円くらいと述べましたが、政府として、二十年度当初予算で二兆円の資本注入枠を今後の予算でどの程度まで拡大するつもりなのか、財務・金融大臣に確認します。
　また、今回の改正は、金融機関が中小企業への貸し渋り、貸しはがしを起こさないための予防的な措置です。過去の公的資本注入では必ずしも中小企業への貸し出しがふえなかったことが批判されています。このたびの改正案による公的資本注入では、確実に中小企業への貸し出しがふえなければなりません。そのための制度的な担保をどのようにされるのか、財務・金融大臣に確認します。
　昨年十月から、都道府県の信用保証協会で、それまでは借入額の十割保証をしていたものを、セーフティーネット保証は引き続き十割保証するものの、一般保証については借り入れの八割を保証し、残りの二割は金融機関が責任を負う責任共有制度を始めました。制度開始以降、保証承諾額、承諾件数ともに減少し続けております。
　金融機関が、二割の責任を負わされて融資の審査を厳しくしたことがありますが、責任共有制度の名をかりて、本来融資可能な案件にも貸し渋り、貸しはがしをしているとの指摘があります。責任共有制度を口実とした貸し渋り、貸しはがしを起こさないように金融機関を厳しく監督すべきであります。財務・金融大臣の見解を伺います。
　なお、私は、現下の金融情勢にかんがみて、責任共有制度は一時凍結してはどうかと指摘しておきます。
　さらに、改正案では、協同組織金融機関の中央機関に対しあらかじめ公的資本を注入し、傘下の協同組織金融機関の資本支援に活用できるとともに、中央機関の健全性強化にも活用できる仕組みを新設しております。
　現行の仕組みである単体としての中央機関への公的資本注入と、個別の協同組織金融機関への中央機関経由の資本注入でも同様の効果をもたらすと考えますが、新たな仕組みを設けた理由を財務・金融大臣に確認します。
　特に、農協系統の金融機関に対しては、現行法では、単体の農林中金と信農連に対する資本注入は可能としておりますが、個別の信農連と農協には農林中金経由で資本注入はできません。改正案により、農林中金にあらかじめ資本注入し、傘下の信農連や農協の資本支援をする必要性があるのかどうか、農林水産大臣に確認をいたします。
　また、現行法でも改正案でも、大手金融機関の申請は排除されておりません。しかし、申請の際に提出する経営強化計画では、中小企業に対する信用供与の円滑化等地域経済の活性化に資する方策が必要とされ、さらに、国の資本注入の条件として、地域における中小企業に対する金融の円滑化等が見込まれることとされているところから、法律は主に地域金融機関の利用を想定していると考えられます。財務・金融大臣の見解を伺います。
　保険業法の改正案に関して最後に質問します。
　大和生命の突然の破綻には驚きましたが、大和生命の場合、高いコストで資金を集めたために高いリスクをとって運用せざるを得なかったという特殊なケースであり、他の生保の財務内容は健全であるとの説明でありました。しかし、株価の下落が著しいため、大量の株式を保有する生命保険会社の財務の健全性に懸念が生じかねません。直近の生命保険業界の財務状況について、財務・金融大臣に確認をします。
　結びに、両改正案は、世界の金融危機に対応した予防的な措置として一日も早い成立が期待されることを申し上げまして、私の質問といたします。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣麻生太郎君登壇〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0001/17010280001008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0001/17010280001008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　おはようございます。公明党の石井啓一でございます。
　本特別委員会におきまして初めての質問でございますので、どうぞよろしくお願い申し上げます。
　まず、政府の広報活動について質問させていただきたいと思いますけれども、インド洋でのテロ対策海上阻止活動の意義ですとか、あるいは海上自衛隊が補給支援する必要性について、世論調査の結果では、残念ながら必ずしも理解は広がっておりません。
　今手元にあるデータで、この補給支援活動法の成立前とそれから最近の世論調査の結果、手元のデータでは産経新聞と読売新聞のデータが比較ができるわけでありますけれども、例えば読売新聞では、昨年の十二月の十一日時点で補給支援活動に関して賛成する方が四八％、それに対して、ことしの十月十三日の調査では四七％ということでほとんど変わっておりません。読売新聞によりますと、反対の方が、昨年十二月十一日では四一％に対して、ことしの十月十三日は四〇％、これもほとんど変わっていない、こういう状況であります。
　もう一つ、産経新聞では、昨年の十一月の十三日の時点で賛成する方が五二％だったのに対しまして、ことしの九月二十七日では四四％にこれは減っております。同じく産経新聞で、昨年の十一月十三日、反対する方が三八％だったのに対して、ことしの九月の二十七日では四四％にむしろふえている、こういう状況でありまして、先ほど申し上げましたように、必ずしも理解が広まっていないという状況でございます。
　そこで、私は、国民の皆さんに対してこれまで以上に十分に丁寧に政府は説明する必要がある、こういうふうに考えておりまして、その見解と対応について三大臣にそれぞれお伺いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　これに関してちょっと官房長官に追加で質問いたしますけれども、なかなか理解が広まらない原因の一つとして考えられますのが、一時期に比べて少し落ちついたとはいえ、ガソリンが非常に高くなっているのに対して、何で無償で補給、給油をするんだというような率直な国民感情もあるのではないかなというふうに私は想像しておりまして、この点についても、この補給支援活動というのが我が国の国際貢献としては非常に費用対効果のいいものであるということで国民の皆さんに説明をしていくということも必要なのではないかな、こんなふうに思うわけでありますけれども、官房長官、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それではよろしくお願いをいたしたいと存じます。
　続いて、仮に現時点で我が国がテロ対策海上阻止活動への補給支援から撤退をするというようなことになった場合に、国際的な反応とか影響というのはどういうことが想定をされるのか。これは官房長官、外務大臣にお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今、両大臣から御答弁がございましたとおり、今回の補給支援活動というのは非常に国際的に高い評価を受けている、これをやらなくなったという場合はかなりマイナスの影響が出るだろうということでありますので、私どもも継続する必要性を大いに感じているところであります。そういった点も、国民の皆様にもぜひ十分御説明をいただきたいと思います。
　それから次に、官房長官に、いわゆる出口戦略といいますか、どういった状況になった場合に、我が国は補給支援活動をする必要はもうないだろう、中止してもいいんじゃないか、こういうふうに判断するということになるのか、その点についてお考えを確認いたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続いて、外務大臣にお伺いいたしますが、麻生総理は、我が国の石油の主要な輸送航路に当たるインド洋でのテロ対策を支援することは我が国の国益に直結するという趣旨の御発言をされましたけれども、この海上阻止活動が輸送路の安全確保に及ぼす効果、これについて確認をいたしたいと思います。
　特にインド洋では、昨日から質疑の中でも指摘がございますとおり、ソマリア沖を中心に海賊活動が活発化しているわけでありますけれども、海賊取り締まりにおける海上阻止活動の効果というのはどういうふうにお考えになっているのか、見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続いて、外務大臣に今度はＯＤＡについて伺いたいと思いますけれども、私どもは、我が国ができるテロ対策の両輪として、補給支援活動と並んでＯＤＡも非常に重要であるというふうに考えております。特に、テロの温床となる貧困や飢餓等を解消するために、アフガニスタン本土の復興支援をＯＤＡで支えていくということは非常に重要なことであるというふうに考えております。
　アフガニスタンは治安情勢が非常に不安定化しているという中でございますから、援助実施に当たっての困難性も増しているという状況かと思いますけれども、これまでの支援に引き続いて、今後さらにＯＤＡによる支援を充実させていく必要性があるというふうに考えております。
　これまでの支援の実績と今後の方針について伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>85</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ＪＩＣＡやあるいはＮＰＯの現地の要員の方も大変御苦労されているかと存じますが、安全確保に十分留意をされた上で、ＯＤＡのさらなる充実というのも期待をいたしたいと存じます。
　続いて、民主党案の提出者にお伺いいたしたいと思いますけれども、民主党案の人道復興支援活動が行われる地域というのは、これはいわゆる非戦闘地域よりも厳しい安全面での条件が課せられていらっしゃいますよね。法案によりますと、「人道復興支援活動については、抗争停止合意が成立している地域であってそこで実施される活動の期間を通じて当該抗争停止合意が維持されると認められる地域又は当該人道復興支援活動に対する妨害その他の行為により住民の生命若しくは身体に被害が生じることがないと認められる地域」ということで、非戦闘地域よりも厳しい条件が課されているわけでございます。
　先週の金曜日の質疑では、現状ではこういう人道復興支援活動が行える地域はないという御判断のようでありますけれども、それでは、法律の有効期間である一年以内にこういう地域が生まれる可能性というのはあるのか、それについてどういうふうにお考えになっているのか、民主党の提出者にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>87</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確かに、抗争停止合意ができればそれにこしたことはない。そういう願望をされることはわかります。私どももそういうことができればよろしいと思いますけれども、ただ、それが必ずできるという前提に立っているというのは、ちょっと今の説明では根拠が薄弱ではないかな。確かに全体的に緊張緩和の兆しというのもあるようですけれども、私は、明確な見通しに基づかない政策というのは、残念ながら実効性が薄いわけでありますし、説得力もないのではないかなと指摘をしておきたいと思います。
　それでは、民主党案では当面何ができるのかということを確認いたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　今の御答弁によると、現地で行うのは抗争停止合意を求めることと、それから、現地の国軍の創設とか警察の改革とか司法の改革、これをやるということであるようでありますけれども、これは、いわゆる文民が行ってそういうことをやるということになると思うんですよね。
　民主党案では、補給支援活動、自衛隊は撤退をするということになると思いますけれども、非戦闘地域で活動している自衛隊を撤退させて治安の悪い地域に文民を派遣するというのは、民主党の当面の活動というのは、私は非常にバランスが悪いんじゃないか、こういうふうに思っております。
　それで、最後の質問になるかと思いますけれども、安保理決議一七七六では、海上阻止活動等に対する各国の貢献が評価され、また、テロ対策、海上阻止活動の継続の必要性が強調されていますけれども、民主党の案では、当面我が国の補給支援がなくなる。このことについてはどういうふうにお考えになっているのか、確認をいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>170</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2008-10-20</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私どもはもう既に、補給支援活動は国連決議の枠内の活動であり、国連決議の求めに応じた活動であるというふうに認識をしております。改めて国連決議でマンデートを決めなければできない活動ではない。それを、各国からも評価が高く、国連からも評価の高い、そういう活動をあえてやめる必要はないのではないか。先ほど政府にも確認したとおり、むしろ国際的にはマイナスの影響の方が大きい、これをあえてやめる必要はないということを重ねて申し上げまして、私の質問といたします。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/170/0133/17010200133004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2008-05-28</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　私は、まず、子供たちにインターネットとのつき合い方をどういうふうに指導していくかという教育面について、参考人お四方にそれぞれお伺いしたいと思うんです。
　有害情報や違法情報に接しないように指導するということは当然のことでございますけれども、インターネット特有の使い方といいますか、それによって生じる弊害というのはあると思うんですね。本来、情報伝達、情報交換、自己紹介の手段として開始されたインターネットでありますけれども、面と向かってなかなかできそうにない悪口やあるいはいじめに使われるなど、匿名で書き込みができるということによってインターネット特有の弊害が生じているという面があると思います。
　事実、いろいろな事件も報道されておりまして、一カ月前の事件でありましたけれども、プロフで知り合った面識のない少年が、悪口を書かれたことに怒って相手を呼び出して、金属バットで殴って意識不明の重体に陥らせた、こういう事件も報道されております。また、他人に成り済ましてメールを発信することができる、そのことによって悪口、いじめが行われる、こういった実態も報道されておりまして、私は、インターネットとどういうふうにつき合っていくか、使っていくかということについて、やはり丁寧に子供たちに指導していかなければいけないというふうに思っておりますが、そのあり方について御意見を伺わさせていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2008-05-28</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。
　もう一つ、私の前の質問で出たんですけれども、私も教育再生懇談会の報告についてちょっと皆様に御質問しようと思っていたのですが、前田参考人にお答えをいただいたので、それ以外の三人の参考人にお伺いしたいと思います。
　五月二十六日に政府の教育再生懇談会で第一次報告が出されまして、「子供を有害情報から守る」ということで幾つか提言がされているんですけれども、一つは「携帯電話利用についての教育を推進し、必要のない限り小中学生が携帯電話を持つことがないよう、保護者、学校はじめ関係者が協力する。小中学生が持つ場合には、通話機能等に限定したものが利用されることを推進する。機能を限定した携帯電話の開発と普及に携帯電話事業者も協力する」、こういうかなり厳しい提言が出されておりまして、このことにつきまして、御意見あるいは御感想というのをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2008-05-28</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　確かにそうだと思うんですね。これまでは余りにも親、保護者が無警戒に携帯を子供たちに与え過ぎて、気がついたらとんでもないことになっているということが、こういう何か持たせない方がいいんだというような提言につながってきちゃっているのかなというような感想を持ちまして、むしろ、皆さん方がおっしゃるように、親もきちんと学んで、子供たちと一緒に上手な使い方をしていくということの方がやはり重要なんじゃないかなというふうに私は思いました。
　最後でございますけれども、必ずしもネットではないのですけれども、藤原参考人、前田参考人にお伺いしたいと思うんですが、有害ゲーム対策です。
　子供たちの健全育成ということを考えますと、性的な内容や非常に残忍な暴力的な内容を含む有害ゲームということも、有害というのは子供たちにとって有害ということの問題も大切なんではないかというふうに思っております。最近の児童による凶悪犯罪につながっているのではないかというふうな指摘もございまして、有害ゲーム対策のあり方に対して何か御意見等ございますれば、お伺いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2008-05-28</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、以上で終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16905280073009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2008-05-22</date>
                    <speechOrder>103</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。参考人の先生方、大変御苦労さまでございます。
　まず最初に、藤原参考人、瀬戸参考人、お二人にお伺いをしたいと思いますけれども、この地域力再生機構設立の必要性ということでございます。
　既存の企業再生の枠組みとしては、中小企業再生支援協議会がございますし、あるいは地域の金融機関がみずから再生支援をしているケース、あるいは民間ファンドによる再生のケースというものがある。それに加えてこの機構を設立する必要性がどこにあるのかということで、先日、大田大臣との質疑のやりとりの中で私確認をいたしましたが、大臣の方からは、従来の枠組みでは、一つは、債権者が複雑に絡んでその調整が困難なものというのがなかなかできていなかった。二つ目には、債権放棄を伴うハードな事業再生についてはなかなかできていなかった。こういった二つのケースを主に念頭に置いて取り組みたいんだ、こういう御答弁でございました。
　両参考人におかれては、これまで企業再生の実務が豊富でいらっしゃいますので、そういった立場から、この機構の必要性についてどういうふうにお考えになっているのか、お伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0002/16905220002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0002/16905220002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2008-05-22</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、続きまして矢田参考人それから入谷参考人、お二方にお伺いしたいと思うんです。
　三セクを再生する際に自治体の責任というのはどういうふうに考えたらいいのか、自治体の責任のとり方ということでございます。
　当然のことながら、三セクはそれを主導した自治体があるわけでございますけれども、この機構を活用した再生をする際に、その設立をした、主導した自治体の責任についてどこまで求めるのか。出資責任というのがございますので、減資等が行われることは当然考えるわけでございますけれども、それに加えて、例えば財政支援を求める、あるいは、三セクをつくったそもそもの政治責任はどうなんだということもあるわけですね。
　ただ、経済面あるいは法的な面からいえば、この機構を利用した再生というのは私的整理の一種ですから、債権放棄を求められる関係金融機関の了解が得られればそれで済むということではあると思うんですけれども、一方で、自治体としてのそういう公的な責任はどうなのかという点もございます。
　この点についてどのようにお考えなのかをお伺いいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0002/16905220002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0002/16905220002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>18号</issue>
                    <date>2008-05-22</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは続いて、三セクの関係で、矢田参考人それから瀬戸参考人にお伺いしたいと思います。
　自治体が損失補償をしている金融債権の扱いということでございます。三セクでは、金融機関から借り入れをする際に自治体が損失補償をしているケースが少なくないというふうに承知をしておりますけれども、再生する際に、金融債権の債権放棄というのはどういうふうに考えたらいいのかということなんです。
　実務上は、機構に再生案件を持っていくという際には、自治体が金融機関を説得して、債権放棄に応じてもらえるという合意ができた場合に持っていくということに恐らくなるんだろうとは思いますけれども、ただ、金融機関側からすれば、それは自治体が損失補償をしたから安心して貸したんじゃないかということで、損失補償をされている金融債権がどんどん債権放棄されるということになると、これはちょっとモラルハザードにつながるのではないかなということもあります。
　そこで、そこら辺はどういうふうに考えたらいいのかということが課題になる。それはいろいろなケースで、一律には扱えないかもしれませんけれども、この点についてどういうふうにお考えなのか、お伺いをいたしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0002/16905220002018a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0002/16905220002018.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
