<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>139</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2009-11-19</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井啓一君　公明党の石井啓一でございます。
　私は、公明党を代表して、ただいま議題となりました財務金融委員長玄葉光一郎君の解任決議案について、賛成の立場から討論を行います。（拍手）
　財務金融委員会の運営は、昨日昼までは、与野党間で円満、円滑に行われてきました。十一月十七日には、大臣所信に対する質疑が行われ、昨十八日には、中小企業金融円滑化法案の委員会趣旨説明聴取後直ちに法案審議に入るという異例な対応を野党側として承認し、七時間の審議を行ったところであります。
　そして、さらに異例な対応ではありますが、定例日ではない本日の参考人質疑についても、日程が窮屈な中で充実した審議を行うという観点から、昨日の昼の理事会で野党側としても認めたところであります。そして、野党側要求の本日午後の経済産業委員会との連合審査については、与野党筆頭理事間で協議するとしたところであります。
　したがって、野党側としては、意図的な審議引き延ばしなどは一切行わず、むしろ、野党としては異例な対応で、円滑な法案審議に協力をしていたところであります。
　ところが、昨日、委員会終了後の夕刻の理事会において、民主党理事から突如、参考人質疑の終了後に、締めくくり総括質疑、質疑終局、採決を行いたいとの提案が出されました。野党側は強く抗議し、玄葉委員長は、与野党筆頭理事間で十分協議するように指示をされました。
　そして、本日、朝の理事会において、与野党筆頭理事間の協議が調わず、自民党理事が欠席するにもかかわらず、民主党理事は昨夕と同様の日程の提案をし、公明党理事である私の強い抗議にもかかわらず、玄葉委員長は、全体の日程にかんがみて与党提案もやむを得ないとして、委員長職権で本日の日程を決定したところであります。
　この玄葉委員長と与党の委員会運営は、余りにも強引、性急であり、与野党間の信頼関係を踏みにじる暴挙であります。定例日でないにもかかわらず参考人質疑に応じた野党側の善意を逆手にとった、だまし討ちにも等しい行為と言わざるを得ません。
　そもそも、本法案については、公明党として、その趣旨は理解するものの、課題も指摘してきました。
　例えば、借り手側の中小企業にとっては、既往債務の貸し付け条件変更を行うと新規融資を受けにくくなるのではないかとの懸念を持っています。これらの課題への対応は、質疑を通じて明らかにしなくてはならなかったところであります。
　また、法案で、金融機関に義務づけられる体制整備、開示・報告義務の詳細が、省令、金融検査マニュアル、監督指針にゆだねられており、これらの内容がわからなければ法案の賛否の判断ができないと指摘をいたしました。本日、朝の理事会で、それらの案の概要やイメージが提示されましたが、抽象的な内容であり、公明党として要求した内容のレベルからはほど遠いと言わざるを得ません。これらの点について、さらに質疑を深める必要があったところであります。
　また、参考人質疑は、参考人から御意見を伺った上で、それを生かして、さらに質疑を深めるために行います。参考人質疑直後に法案採決することは、参考人に対しても大変失礼なことであります。
　また、そもそも参考人質疑の前提となっていた与野党間の信頼関係は、全く損なわれてしまいました。
　そこで、公明党といたしましては、本来重要な参考人質疑ではありますが、玄葉委員長並びに与党の暴挙、強権的、強圧的な委員会運営に対して強い抗議の意思を示すために、本日の委員会質疑には応じなかったところであります。
　本来中立的な立場である玄葉委員長が、与党側の前代未聞の暴挙を唯々諾々として受け入れ、与党の暴挙に加担したことは、言語道断であります。
　玄葉委員長は、本年三月二十七日付の「玄葉光一郎　オフィシャルウェブサイト」において、「国会改革について思うこと」と題して、次のように主張しております。
　「与党は予算や法案を事前審査して、党議拘束を行い、国会に提出したら、「後は通すだけ」という姿勢を変えなければならない。「通すだけ」の国会ゆえ私もまた国民も最も嫌う「与党の強行採決・野党の審議拒否」となる。その結果、国会から国民を遠ざける結果となる。建設的議論により、よりよい結論を得るのが議会である。熟議による修正は当たり前の慣例を創っていかねばならない。」このように主張したわけであります。
　玄葉光一郎君の野党時代の主張と与党の委員長としての現実の行動は、全く矛盾しております。なぜ、自身が最も嫌う与党の強行採決を委員長として認めるのでしょうか。
　玄葉委員長と与党の強引、強権、強圧的な委員会運営による強行採決は、議会制民主主義をないがしろにする行為であり、到底認めることはできません。強く強く抗議し、玄葉光一郎君解任決議案への賛成討論といたします。（拍手）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0001/17311190001005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0001/17311190001005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>214</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　この法案に関しましては、中小企業に対する資金繰りを支援していく、あるいは住宅ローン返済が苦しくなった方の支援をしていくということで、この法律の趣旨については私どもも賛同をしたいと思っておりますけれども、幾つか課題もございますので、周辺の状況も含めて、きょうは質問をさせていただきます。
　まず、中小企業の皆さんにお話を聞きますと、資金繰りの支援、大変ありがたいんだけれども、やはり借りたお金は返さなきゃいけない、だけれども、今もう仕事がなくて返すにも返せないんだ、こういう声がやはり非常に多いですね。だから、資金繰り支援もありがたいけれども、仕事をつくってほしい、こういう声が町に満ちあふれております。
　そこで、私は、これは大臣に聞くのがあれかどうかわかりませんけれども、マニフェストの実現というよりも、今の政府は本当は景気対策に最優先をとるべきではないか、取り組むべきではないかというふうに考えておりますけれども、大臣の御見解を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>216</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　その点に関しては、私どもも大臣の姿勢を評価いたしたいと思いますけれども、当面、二次補正が話題になっているわけですね。
　先ほどの質疑では、二次補正の規模については今の段階でちょっと表明しにくい、この場ではおっしゃりにくいということでありましたけれども、少なくとも菅大臣あるいは藤井大臣は、一次補正の執行停止分二兆九千億円のうち二兆七千億円を財源にしようと、財源ありきでお考えになっているようですけれども、亀井大臣は少なくとも財源ありきではないんだろうなと、恐らく。先ほどの答弁でも、まず必要なことは何かを決めた上で規模は決まってくるんだということになりますから、その一次補正の執行停止分も上回ることも当然あり得るということの理解でよろしいでしょうか。
　　　　〔委員長退席、鈴木（克）委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>218</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それはもう現下の経済状況等をよくごらんいただいて、ぜひ亀井大臣には政府の中で頑張っていただきたいと思うんですが。
　ところで、鳩山総理を初めとしまして民主党政権においては、コンクリートから人へ、こういうキャッチフレーズで、資源配分を見直すんだ、こういうふうにおっしゃっております。私は、中長期的にはそういう方向なのかなと思うんですね。公共投資から人への投資ということは私も一定の評価をしたいと思います。しかし、足元を見た場合、短期的に見た場合、今それをやる時期なのだろうかと。
　やはり地域、地方においては依然として公共事業というのは重大な産業、重要な産業でございますし、雇用を支えている、地域の経済を支えているという面はございます。とはいえ、経済効果の薄い、必要のない公共事業をやれと言っているわけではありませんけれども、一次補正の中でも、本来やるべき公共投資を前倒ししてやろうということで積み上げていた、その分もはがされてしまったということですから、私どもとしては腑に落ちないわけでありますが、私は、足元、当面を考えた場合は、コンクリートも人もというのが正しい政府のあり方ではないかというふうに思っていますが、大臣、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>220</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。
　続いて、貸金業法の点について確認をさせていただきたいと思います。
　これまでの質疑の中でも若干触れられておりましたが、今金融庁で改正貸金業法の見直しに関するＰＴというのが発足されたようでございますが、焦点になりますのは、この改正貸金業法の一番重要な柱でございます総量規制ですね。年収の三分の一以内に抑えるという総量規制、あるいは上限金利の引き下げ、これを予定どおり施行するのかどうかということが非常に注目をされております。
　これについて、見直しをするようなお考えがあるのかどうか、確認をさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>222</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、大塚副大臣にもお聞きしますけれども、報道によると、政府内で対応が分かれているかのような報道がございます。
　今、大臣は、予定どおりやるんだ、ただ、運用面で配慮をするんだというお話ですけれども、報道ですと、総量規制や上限金利の見直しもこのＰＴで検討の対象になっているんだ、こういう報道もあります。借り手の資金繰りが懸念されるから、場合によっては施行時期をずらすとか、そういうことも含めて、そういう検討もするんではないかという報道もございますけれども、副大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>224</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それならば結構でございますけれども、これは先ほど、午前中たしか後藤田委員もおっしゃっていたと思いますけれども、この法律改正をしたときには、貸さないことも親切なんだという発想だったんですね。余りに借り過ぎちゃって多重債務に陥っているケースが間々見られるということで、三分の一という総量規制を設けたわけでありますから。
　事業者等で短期の資金が困るじゃないかという指摘もあるようですけれども、これは、先ほど大臣がおっしゃったように、公的金融や民間で本来の金融仲介機能を果たしていただく、大臣がよくおっしゃるところの社会的責任をきちんと果たしていただくということでぜひやっていただいて、予定どおりの施行を求めたいと思います。
　それから、民主党さんのマニフェストに基づいて、ちょっと幾つか質問したいと思うんです。
　マニフェストの三十六番目の項目で中小企業に関する金融のことがございますね。その中で、ちょっと読みますと、「貸し渋り・貸しはがし対策を講じるとともに、使い勝手の良い「特別信用保証」を復活させる。」こういうふうにマニフェストに載っかっておるんですけれども、この使い勝手のよい特別信用保証というのは、いつつくるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>227</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　民主党さんがマニフェストをつくったときには、既に緊急保証は始まっていましたよね。その上でなおかつ、使い勝手のよい特別信用保証を復活させるということは、緊急保証が使い勝手が余りよくないという御認識があったはずですね。どういうふうに使い勝手がよくないと思っていて、今度はどういうふうにそれを改めるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>230</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そうすると、緊急保証はあれですか、政務官、税金を滞納しても保証をつけてくれるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>232</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　この特別保証と緊急保証の差は、やはり私は審査の厳しさが一番大きな差だと思うんですね、対象業種ということもありますけれども。
　特別保証の場合は、事実上ほとんど認めるような状況で、認め過ぎたという反省もありますね。今回、そこの審査を多少厳しくしたところなんですが、やはり現場で聞きますと、ちょっと審査が厳し過ぎるという声もあるんです。だから、申し込んでもなかなか保証がつかない、こういうこともありまして、ちょっとあつものに懲りてなますを吹くというようなところがそれぞれの信用保証協会で見受けられるんです。
　だから、私は、これは民主党さんの主張ですから、主張どおりにやれというふうには言っているんですけれども、私自身は、特別保証まで復活させることはないのかもしれないけれども、今の緊急保証の審査というのは、もう少し中小企業に温かい目でやるべきなんじゃないかと。今回の法律はそういう趣旨で恐らくやっているとは思うんですけれども、政務官、そこら辺はどうでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>234</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　そこはしっかりやっていただきたいと思いますけれども、この法律の既往債務をどうするかということの前に、やはりニューマネーをもっと使いやすくする、とりやすくするということが重要ですから、今の緊急保証制度を使いやすくするということは非常に大切なことであります。
　先ほど、年末に向けて対象業務の拡大をやるということでしたが、これはぜひやっていただきたいと思いますし、それから、大塚副大臣の方から保証限度額の上限の問題もありましたね。この拡大もぜひ柔軟にやっていただきたい。
　それから、今政務官から指摘があった前年度からの売り上げマイナス要件ですね。現行が、最近三カ月の平均売上高等が前年同期比マイナス三％以上の中小企業者となっているんですが、景気低迷が長期化をすると、前年度に比べると、前年もかなりマイナスにもう既になっちゃっていますから、それよりマイナスというのがなかなか、水準が物すごく下がっちゃっていて、それよりマイナスにはならないけれども数字はかなり厳しいというところはかなり出てきていますので、そこら辺の要件というのはぜひ柔軟に対応していただきたいと思います。
　それから続いて、別のマニフェストの項目なんですけれども、民主党さんのマニフェストの中にはこういうふうにうたっています。「政府系金融機関の中小企業に対する融資について、個人保証を撤廃する。」これはぜひやっていただきたいと思うんですけれども、この取り組み状況はいかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>237</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　この個人保証については、実は私どももかねてから、これは撤廃する方向がふさわしい、こういうふうに思っているんですね。我が国の場合は、やはり社長さん個人に余りにも負荷がかかり過ぎている。事業がおかしくなった場合、社長さん個人に対する重荷がたくさんかかってきちゃって、したがって、一回失敗するとなかなか立ち直れないというのは、そこら辺にも大きな原因があるわけでありますので、この第三者保証だけでなく本人保証も含めて、この個人保証の撤廃というのはぜひ進めていただきたいと思います。
　これは、特に民間金融機関にそれを求めるというのではなく、まず政府系金融機関からやろうということでありますから、これは政府が指導していただければ進むことだと思いますので、ぜひリーダーシップを発揮していただきたいと思います。
　それから、これは通告はしていなかったんですけれども、ちょっと見たら近くに同じようなのがあったので確認しておきますけれども、地域金融円滑化法。
　「金融機関に対して地域への寄与度や中小企業に対する融資状況などの公開を義務付ける「地域金融円滑化法」を制定する。」これはたしか、これまで民主党さんは議員立法で出されていたと思いますけれども、これをやはり閣法で御準備されているんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>239</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、これは本会議でも実は総理に確認をしたことなんですけれども、今の緊急保証は昨年十月末からスタートいたしましたが、当初、当初といいますのはスタートしてからことしの四月末までの間は、元本据置期間は最長一年間でございました。しかし、四月末以降はこれを二年間に延ばしたということです。
　ただ、実際、二年間の元本据置期間を採用している企業というのはそんなに多くはないというふうに伺っていますけれども、当初一年間の元本据置期間を設定した企業について、順次これから据え置きの期限が到来するわけでございます。期限が到来した場合、やはり申し入れがあった場合は、据置期間の延長について、これはぜひ柔軟に積極的に対応していただきたいと思いますが、この点、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>241</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　本会議では総理は、今おっしゃったそういう条件を示して、できる限り柔軟に対応する方針でありますがというふうに答弁された上で、さらにこういうふうにおっしゃっているんですね。そのことの意味することは、できればさらに延長ができるように万全の努力を図ってまいりたい、ここまで総理は答弁されているんです。
　ですから、当然、この総理の答弁どおりでよろしいということですよね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>243</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、万全の努力を図っていただくようにお願いいたします。
　それから、この法案では民間に既往債務の条件変更の努力義務を課しているわけですけれども、私は、民間にこれを求める前に、政府として、公的金融、すなわち日本政策金融公庫、商工中金、保証協会の保証つきの既往債務の条件変更について、これまでよりもより積極的に対応すべきだというふうに思います、政府みずからがまずやるべきだと。
　ところで、政府では今、公的金融の条件変更の目標を一・五兆円というふうにされていますけれども、私は、この一・五兆円というのは決して上限ではない、一・五兆円ということにこだわらず、これはどんどんやるべきだというふうに考えておりますし、あるいは、今、元本返済猶予については金利は払ってもらうということが条件のようですけれども、これもやはり、金利の減免もあわせてできるように柔軟に考えてはどうかというふうに思いますが、この点、いかがでしょうか。
　　　　〔中塚委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>245</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ありがとうございます。
　では、最後のところのもう少し確認ですが、現行は、元本返済猶予の場合、金利等の大幅な減免を既に受けている企業はその措置の対象としないというふうにされているんですけれども、これは改めるということでよろしいですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>247</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　その点はぜひお願いをいたします。
　それでは、具体的な法案の中身に入らせていただきますが、これまでさまざまな質疑が行われましたので、若干重複する部分もあろうかと思いますけれども、よろしくお願いいたします。
　まず、今般の中小企業金融円滑化のポイント、かなめというのは、金融機関が貸し付け条件の変更の申し入れにきちんと積極的に対応するということと、他の金融機関との連携に関してきちんと行うということでございます。
　これに関しては、この法案では努力義務というふうになっておりまして、それをきちんと担保するために金融庁の検査監督を行うということでございますから、あえて法案にまでする必要もないんじゃないのかなというふうに私は思うんですけれども、その点、大臣、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>249</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、その時限の関係で申し上げるんですけれども、法案では平成二十三年三月までの時限措置とするというふうにしていますけれども、先ほど申し上げましたように、金融機関が貸し付け条件の変更等に対して適切な措置をとるような努力義務ですとか、あるいは他の金融機関との連携の努力義務ですとか、こういうことは本来、時限ではなくて恒久措置でやるべきものでございますね。したがって、大臣の御説明によりますと、法案全体は時限措置とするけれども、今申し上げましたような努力義務については今後とも恒久的にやる、それは金融の検査監督できちんと担保する、こういう理解でよろしゅうございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>251</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ところで、この連携努力義務なんですけれども、この連携という中身がどこまでの連携を求めるのかというのを確認したいんですけれども、例えば他の金融機関が、これは公的金融機関なり保証つきの融資なりで元本返済をやろうとする場合に、他のプロパーの融資をしている金融機関も同じ元本返済、融資を求められる。ですから、他の金融機関がやっていることと同じ措置をとるように求めるということが連携の中身なんでしょうか。それとも、どこまでその連携というのは求めていくというふうに今想定されていらっしゃるのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>253</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　これはなかなか難しいですね。確かに、今お話を聞いても、それを、どこまで連携したかというのを検査とか監督とか一つ一つ確認するのはなかなか難しそうだなという気がいたしましたが、現場に任せておくとどこまでうまくいくのかなというちょっと実効性の面も懸念いたします。
　といいますのは、例えば信金さんやあるいは信用組合さんに話を聞きますと、メーンバンクである地銀あるいは都市銀行がなかなか今までは連携に応じてくれなかった、そこで時間がとられちゃって話が進まなかったということがよくあったという話を聞くんですよ。そうすると、銀行間、金融機関間で調整を任せた場合に、連携の努力義務を課すとはいえ、話がうまく進むのかしらという心配があります。
　だから、私は、やはりメーンになっている金融機関に全体の調整をきちんとやるということを指導していかないと、なかなかうまく進まないのではないかという問題意識を持っていますが、その点いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>255</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私がなぜ連携にこだわるかといいますと、連携というのがおつき合い程度に終わってしまうと意味がないんですね。
　他行が例えば大幅な金利の減免をしているというんだけれども、別のところはちょこっと金利を下げるだけでおつき合い程度で済ませる、ただ、それも一応連携したということになるんだということで実績なんかに上がってくると、数字だけ見ていたのではよくわからないわけですね。そこら辺を、実効性を持たせるためにどういうふうにこれは検査とか監督で指導されていくんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>257</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ところで、借り手の方の中小企業の皆さんが一番心配されているのは、貸し付け条件が変更された場合に新規融資が受けられなくなっちゃうんじゃないかということが最大の懸念です。これは、これまでの大臣の答弁でも、そういうことがないようにきちんと監督検査をやるんだというふうにおっしゃっているので、それはぜひそうしてほしいと思うんです。
　例えば今回、不良債権の定義を見直しして、貸し付け条件変更しても不良債権に該当しない要件を広げていこうということも一つの対策のようなんですが、とはいえ、その貸し付け条件変更したものを全部不良債権に該当しないようにはどうしてもならないですよね。はみ出しちゃうところがあるでしょう。そういったところはどうなるんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>259</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　例えば、貸し付け条件変更をされた企業に対しての新規融資の状況を開示させたり報告させたりということをお考えではいらっしゃいませんか。それをやると、金融機関に対してはある意味でプレッシャーがかかりますよね、きちんとやらなきゃいけないと。そんなこともお考えではないでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>261</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ところで、先ほどの質問にもございましたけれども、今回義務づけをしています金融機関の体制の整備ですとか、あるいは貸し付け条件の変更等の実施状況等の開示、それから報告の義務づけ、これらの詳細は、省令、検査マニュアル、監督指針にゆだねられております。
　私どもも、やはりこの省令や検査マニュアルや監督指針の中身をきちんと踏まえないと、この法案の全体の評価はなかなかしにくいね、こういう面がございます。先ほど大臣も、本来は法律に盛り込むべき事項だというふうにおっしゃっておりましたけれども。
　この貸し付け条件変更の実施状況の中には、例えば申し入れの状況等も含めるなど、これは私の方の提案ですけれども、その具体的な中身をなるべくつまびらかにしていただきたいと思いますが、大臣、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>263</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　生かしていただくのは大変ありがたいのですが、私どもも、この法案の賛否を最後に明らかにしなければいけませんので、それまでになるべく、この省令、検査マニュアル、監督指針の中身をお示しいただきたいと思いまして、これは委員長、またぜひお諮りをいただきたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>265</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それはぜひよろしくお願いいたします。
　ちなみに、恐らく金融機関に対しての条件変更の申し入れの状況も開示したり報告していただくということになると思うんですが、実は、この申し入れというのは非常にくせ者でございまして、通常、金融機関は事前に審査します。事前に審査して、だめなものは申し入れをさせませんということが間々あります。そうなると、実際に申し入れしたものはほとんど条件変更に応じるということになると、非常に率が高くなるということになりますよね。
　だから、その申し入れの定義というとあれですけれども、やはり実情が反映できるような開示の中身なり報告の中身にしていただきたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>267</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それから、これは私ども、本会議の質問の中でも指摘をしたんですが、今回、報告が、メガが四半期ごとで、それ以外は半期ごとというふうになっていますけれども、私は、やはりこの法律の実効性を確認しながら対応するということが非常に重要でございますし、特に、いわゆる地域金融機関というのは従来も、やはり地域の中小企業と一緒に生きているという面がいまだに多々ありますので、問題なのはやはりメガなんですよね、私どももよく聞くのは、非常に対応が冷たいと。
　ですから、少なくともメガバンクについては、四半期ごとというのでなくて、毎月ぐらいは報告をやらせるというようなことがあってもいいんじゃないでしょうか。大臣、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>269</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、最後の質問ですけれども、今申し上げましたように、地域金融機関においては、これまでも既にもう条件変更等に積極的に取り組んでいただいているところは多いんですね。ですから、これからも開示だとか報告に当たっては、この法施行後の実績でなく、今までの、従来の実績、取り組みもぜひ含めた評価をしていただきたいと思いますが、その点、いかがでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-11-18</date>
                    <speechOrder>271</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　では、時間が参りましたので、以上で終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311180095003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>173</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財務金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-11-17</date>
                    <speechOrder>144</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　きょうは基本的な質問を幾つかさせていただきたいと思いますが、まず財務大臣にマニフェストについてのお考えを伺いたいと思うのですけれども、大臣は、そもそもマニフェストというのはどういうふうに御自身ではとらえていらっしゃるのか、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311170095002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0095/17311170095002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
