<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>210</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　まず、政治と金の問題について質問いたしますけれども、十月十三日の予算委員会に続きまして、引き続きこの政治と金の問題を取り上げなければいけないというのは、私は極めて残念でございます。
　十月一日からこの臨時国会は始まりましたけれども、この間、公明党といたしましては、一貫して、民主党の小沢元代表に対しまして、政治と金の問題についてきちんと国会に出てきて説明をしていただきたい、こういうことを求めてきたわけでございます。あわせて、民主党の政党としての自浄能力の発揮も求めてきたわけでございますが、いまだ、この国会が開始して一カ月以上たつにもかかわらず、何の結論も出ておりません。極めて残念でございます。
　野党といたしましては、この補正予算の審議に応じる環境づくりを求めてきたわけでございますが、十一月二日に民主党の岡田幹事長は、与野党の幹事長会談で、民主党として今国会中に小沢さんが国会で説明することに努力する、こういう約束をされましたので、それに応じて補正審議に臨んだわけでございますけれども、岡田幹事長が四日に小沢さんとお会いした際に国会での説明を求められたようですけれども、小沢さんは拒否した、こういうふうに報じていらっしゃいます。
　岡田幹事長の約束は、これは政党としての民主党の約束として受け取ってもらって結構だということでございましたが、民主党としてこの約束をきちんと守れるのかどうか、まず総理にお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>147</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　小沢さんが国会で説明していただくということは、私どもがこの補正の審議に応じる条件でございました。
　そういたしますと、この補正の審議が終わると、小沢さんに対して説得をした、会う努力をした、そういう努力をしたという姿勢を示すだけで、後はほっぽらかしにするというようなことはまさかないとは思いますけれども、その点について確認いたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>149</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理は岡田幹事長の努力を見守っていくということでございますけれども、今国会中という期限が決められている以上、いつまでもこれを見守っていくわけにはいかないんですね。これはやはり、総理がみずから小沢さんをきちんと説得すべきなんじゃないでしょうか。どうでしょうか、総理。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>151</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理は幹事長をフォローするということですから、仮に岡田幹事長の説得がうまくいかなかった場合は、これはもう総理がみずから乗り出す、こういうことでよろしいんですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>153</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　来るかもしれませんというふうにおっしゃいましたけれども、今の状況は、やはり総理の判断、決断が求められているときなんですよ。そのことを申し上げたいと思うんです。
　十月十三日の予算委員会、これは、私の質問に対して総理は、場合によれば御本人の意向に沿わないでもこれをやらざるを得ないというときには党として判断をしていきたい、こういうふうに答弁をされているわけですね。民主党として今国会の小沢さんの国会招致を約束された以上、小沢さんが国会での説明を拒否したとしても、総理は民主党の代表として小沢さんの国会招致を決断される、こういうことでよろしいですね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>155</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　何か同じ答弁を繰り返された感じがしますけれども、私は、総理の最終的な判断がもう求められている時期に来ているんじゃないか、こういうことを申し上げているわけです。残念ながら、この件に関して総理の毅然としたリーダーシップというのは見られない。ぜひこれはしっかりとやっていただきたい、こういうふうに思います。
　もう一つ、政治と金の問題につきましてですが、民主党が企業・団体献金の自粛を解禁した、こういう報道がございます。これは民主党としては、企業・団体献金を禁止する、全面禁止をする、こういうマニフェストを掲げているわけでありますから、このマニフェストに逆行することになるんじゃないでしょうか。総理、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理は、法律的に禁止するまでの間、経過期間というか猶予期間があるから、その間は企業・団体献金をもらってもマニフェストと矛盾しないんだ、そういう御説明だと思います。
　確かに、表向きは矛盾しないかもしれません。ただし、マニフェストでは全面禁止という方向を打ち出しているわけですから、今民主党がやっているのは、自粛していたのを解禁するということですから、全面禁止の方向とは全く違う方向のことをやっているわけです。
　ですから、私は、それはマニフェストに矛盾するんじゃないかというふうに聞いたわけではありません、マニフェストと逆のことをやっているんじゃないですかというふうに聞いたんです。マニフェストと逆行していることをやっている。これは確かですね。総理、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>159</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理が他の党のことを云々する必要はないんですよ。民主党がみずからのマニフェストで企業・団体献金を全面禁止すると。他の党の事情なんかしんしゃくする必要はないんですよ。みずから約束したら、みずからきちんとやる。そうでなければ国民に信頼されません。今民主党がやったことは完全にマニフェストとは逆の方向のことをやっている、このように申し上げたいと思います。
　菅総理は自分の内閣を有言実行内閣とおっしゃっていますけれども、今指摘してきたように、政治と金の問題について、小沢さんの国会招致には及び腰でありますし、また、企業・団体献金についてもマニフェストと逆の方向をやっている。クリーンな政治を掲げて誕生した菅政権でありますけれども、言っていることとやっていることが全く逆です。だから、私は、菅内閣は有言実行内閣ではなく有言逆行内閣だ、こういうふうに申し上げたいと思います。
　それでは、補正予算について質問に移らせていただきます。
　まず、補正予算提出までの経緯をパネルにいたしました。お手元には資料が配付をされているところでございます。
　私どもは、既に八月三日、これは参議院選挙直後の臨時国会におきまして、この衆議院予算委員会で井上幹事長から補正予算、経済対策の必要性を指摘いたしました。これは、九月末にエコカー補助金が停止になるのを初めとしまして、景気を下支えしてきた各種経済効果がはがれ落ちる、こういうことが予測をされておりましたので、具体的な内容を含めて八月三日に経済対策の必要性を指摘しております。
　それから、八月に入りましてから円高、株安が進みましたので、九月の二日には、党といたしまして、円高対策・デフレ脱却へ向けた緊急経済対策、四兆円規模の緊急経済対策を発表しているところでございます。
　そして、九月九日には、五野党共同で、政府に対しまして緊急経済危機対策に関する申し入れ、補正予算の編成の申し入れをしたところでございます。
　それに対しまして、政府の方の対応は、九月の十日に、新成長戦略実現に向けた三段構えの経済対策、第一ステップが予備費の活用、第二ステップが補正予算、第三ステップが来年度の本予算、そういう三段構えの経済対策を発表されて、九月二十四日に予備費の活用について決定をいたしました。十月八日に緊急総合対策を決定して、ようやく十月二十九日に補正予算案を国会に提出した、こういう経緯でございます。
　私どもが八月三日に指摘をしてから、ようやく三カ月近くなってこの補正予算が国会に提出されてきた。総理は、この臨時国会最大の課題は補正予算だとおっしゃいましたけれども、十月一日に国会が始まってから一カ月近くたってようやく補正予算が国会に提出されてきた。これは余りにも遅過ぎる。何でもっと早く補正予算の編成を指示して国会に早期に提出をされなかったのか、このことをまず総理に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>161</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それは我々の認識と全く違います。この予備費と補正予算は一体のものとして早くやれば、規模も大きく、スピードも速く、よりインパクトのある経済対策ができたんですよ。そのためには、逆算していくと、八月中に補正予算の編成を指示していれば、九月末あるいは十月上旬にはこれはできていたんです。
　ところが、そのとき総理は何をやっていたか。代表選挙にかまけていたんじゃないですか。九月十四日の代表選挙にかまけていたから、このように補正予算の編成がおくれてきたということなんじゃないでしょうか。国民はもっと早くやってほしいんですよ、経済対策。そういうふうに願っていたわけです。
　ですから、国会に出すのがおくれましたから、今この補正予算が仮に成立したとしても、実際に現場にお金が回るのは、大半が年明けになっちゃうじゃないですか。年内の厳しいこの情勢をどうしてくれるんだ、こういう声があるわけですよ。そういう現場の厳しい状況、これを残念ながら今の民主党政権は全くわかっていない、このことは強く申し上げたいと思います。
　では、具体的な中身について申し上げたいと思いますけれども、フェアに申し上げますと、補正の中身には一部評価できる点もございます。
　例えば学校の耐震化、これは六月の予備費でもう既に八百億近い支出が決められておりますし、九月の予備費、また今回の補正でも盛り込まれております。これは私どもの自公政権時代から、この学校の耐震化については、子供の安全という意味、あるいは緊急時の防災拠点になる、こういったことからも党として進めてきたことでございますから、これが盛り込まれたということは評価してもいいと思うんですね。
　また、妊婦健診十四回の無償化、これも自公政権時代の補正予算に盛り込みまして、二十一年度、二十二年度と実施をされてきたわけでありますけれども、二十三年度以降の実施は未定でございました。今回の補正予算の中に、二十三年度単年度ではございますけれども、この妊婦健診十四回分の無償化が継続をした、このことは評価をしてもいいと思います。
　さらに、唯一予防が可能だと言われています子宮頸がんのワクチン接種、これが三回程度で五万円から六万円の費用がかかる、こう言われておりますので、私ども、公費助成を求めてきたところでありますけれども、これにつきましても、補正予算の中で、子宮頸がんワクチンに加えて肺炎球菌ワクチン、Ｈｉｂワクチン、この三種のワクチンの公費助成が今年度、来年度、二カ年度盛り込まれた、このことも評価をいたしたいと思います。
　これらは、いずれも従来から公明党が強く提案また要望をしてきたものでございますから、補正予算に盛り込まれたことは評価をいたしたいと思います。
　その上で、妊婦健診十四回分の無償化、これを継続すること、それから、子宮頸がんワクチンなど三種のワクチンの接種の公費の助成、これは補正予算の期限後の二十四年度以降も恒久的に実施すべき施策というふうに考えますけれども、厚生労働大臣の御見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>163</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　続いて、今、評価できる点を申し上げましたけれども、一方で問題点もたくさんございます。
　このパネルに示しましたのは、実は先週の金曜日、私ども党内でこの補正予算に関します討議を行いまして、そこで出されてきた主な補正予算案の問題点でございますけれども、まず、中小企業に冷たい補正予算になっている。これは、緊急保証制度が今年度中に打ち切られたり、あるいは中小企業金融円滑化法の延長についてもいまだ対応がわからない。
　二つ目に、地方に冷たい。午前中の審議でも自民党の委員から指摘がありましたけれども、地域活性化交付金、私ども一兆二千億円提案してございますが、三千五百億円にとどまっている。これは地域活性化には力不足だ。また、地域の活性化には観光振興というのも非常に重要ですけれども、これがわずかの予算にとどまっている。
　三つ目に、農家に冷たい。ことしは米価が物すごく下がっています。これは需給が緩んでいる、米余りの状況だからということでありますけれども、その需給調整のための米の三十万トン緊急買い入れを提案いたしましたけれども、全く対応されておりません。
　こういうふうに問題が多くあるわけでございますけれども、まず、農家に冷たいところから聞きます。
　今年度産のお米の九月の全銘柄平均の相対の取引価格、これは一俵六十キロ当たり一万三千四十円にとどまっております。これは昨年九月には一万五千百六十九円でしたから、二千百円以上の大幅な価格の下落になっています。ＪＡの試算では五十万トンから六十万トンの需給ギャップ、すなわち米余りがある、こういうふうな試算がございます。農水省に事前に確認しましたら、四十万トン強ではないかというお話もございましたけれども、いずれにしましても、こういった米余りが価格下落の大きな要因と考えられるわけですね。
　政府は、実は戸別所得補償制度を導入する際、この戸別所得補償をやれば米の需給は引き締まるという説明をしていたんですよ。しかし、実際には過剰作付はやはり改まらない。結果として米余りが生じているわけです。
　そこで、需給ギャップ調整のために、私ども、三十万トンの米の緊急買い入れを提案したわけですが、全く対応されていません。過剰作付等による米の需給ギャップは、これは国の責任でやはり解消すべきではないでしょうか。農水大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>165</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、私はそういうことを聞いたんじゃなくて、政府は、政府の責任でこの米の需給ギャップを解消するための施策をとるべきじゃないかということを聞いているんです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>167</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　政府は、米の備蓄方式そのものも今見直そうとしていますよね。来年度の概算要求では、いわゆる棚上げ備蓄方式ということで、毎年二十万トンずつ、従来は主食用として売っていた備蓄米を、今度は非主食用、飼料米等でこれを販売する、そして毎年二十万トンずつ買い入れるということで、棚上げ備蓄方式でやるということを来年度の概算要求でしているわけです。それであれば、今回の補正で前倒しでそれをやればよかったのではないでしょうか。
　ほかの役所では、後から確認しますけれども、来年度の概算要求で盛り込んでいる項目が相当あるんですよ、今回の補正で。あるんですから、何でやらなかったんですか。要求していることを今回の補正で入れればよかったんじゃないでしょうか。どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>169</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、来年度の予算のことを言っているわけじゃないんです。今回の補正予算で盛り込まなければ間に合わないんですよ、来年度の予算に入れられても。
　だから、来年度の概算要求でも要求しているんだったら、なぜ今回前倒しでやらなかったのか、こういうことを申し上げているのであって、私は、ほかの役所が来年度の概算要求の事項を相当盛り込んでいるのと比べると、農水省は努力不足だ、農家に冷たい、こういうふうに申し上げざるを得ません。
　それから、二つ目に、地方に冷たいということですけれども、地域活性化交付金、私どもは一兆二千億円提案をいたしました。これは、地域がその実情に応じて自由に使える資金として一兆二千億円提案をしていたわけですね。自民党さんの提案では一兆五千億円ということのようでございますけれども。それが、わずか三千五百億円。これで全国の自治体の活性化に役立つというふうにお考えなんでしょうか。これは全く力不足じゃないでしょうか。担当大臣、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それは、大臣は上から目線だからそういうふうに思うんですよ。現場の人たちは、やはりもっと自由に使えるお金があれば、工夫して地域の活性化に利用できるわけですよ。三千五百億円で十分だなんて、とんでもないですよ。全く地方に冷たい予算だ、こういうふうに言わざるを得ません。
　それから、三番目ですけれども、中小企業に冷たい。
　これは緊急保証制度の打ち切りでありますけれども、リーマン・ショック後の中小企業の厳しい資金繰りを支えてきたのが緊急保証制度なんですよ。これが来年三月末で切れてしまうんですね。
　しかし、今後の経済情勢を考えてみた場合、円高は想像以上に進んでいます。デフレもまだまだ脱却できない。今、景気は足踏み状態ですけれども、先行きはもっと厳しい。こういう状況が続く中でこの緊急保証制度を打ち切ってしまったら、中小企業の資金繰りはどうなるんだ、これは実に大変な問題なんですよ。
　実は、私も十月十三日の予算委員会でこのことを指摘しました。しかし、そのときは、中断する、打ち切るというお話でございました。
　政府としては、この緊急保証制度のかわりに小口零細企業保証制度だとかセーフティーネット保証制度を用意している、こういうことのようですけれども、小口零細企業保証制度というのは、従業員二十人以下であり、なおかつ保証の残高が一千二百五十万円までなんですね。そういう縛りがあります。セーフティーネット保証も、今の緊急保証に比べると、対象業種も小さくなるでしょうし、あるいは売り上げの悪化の程度も限定されるということになりますと、やはり、今緊急保証で何とか対応している企業というのが、小口零細企業保証あるいはセーフティーネット保証では対応できなくなる。そういった企業は、保証制度を使うとすると普通保証になるわけですね。
　ところが、普通保証では、今、企業が借り入れた借入金の一〇〇％保証しません。八〇％しか保証しないんですね。残り二〇％は、何かあったら金融機関がそのリスクを負わざるを得ない。
　こういったことから、実は三年前の十月に普通保証制度を当時の自公政権で始めたところ、これが貸し渋りが大変だということで、大変な声が寄せられたわけです。当時はリーマン・ショック前ですから、今の景気よりもまだまだ相当景気がいい状況でさえ、普通保証が始まったらそういう貸し渋りの声が寄せられた。
　今、もっと悪い景気状況になって普通保証が始まったらどうなるのか、こういう心配を我々はしているわけですけれども、それに対する思いやりというのが全然感じられないんですよ。これは本当に中小企業に冷たい。このままだと、本当に厳しい貸し渋り、貸しはがしが起こりかねませんよ。このことは指摘をしておきます。
　また、同じく十月十三日、私、中小企業金融円滑化法の延長も提案しました。そのときは、私の提案だから検討するというような答弁がありましたけれども、その後、何か一向に具体的な動きはありません。ほったらかしにされている。
　こういうことを考えますと、本当にこれは中小企業に冷たい。円滑化法を延長するんだったら、何でこの臨時国会に法案を出さないのかということですよ。来年の三月末で切れるわけですからね。ですから、そういうふうに中小企業に冷たい予算になっている。
　この三つの問題点があるということは指摘をしておきたいと思います。
　さらに、補正予算の中身は今御指摘を申し上げましたけれども、今回の補正予算の評価としては、さらに、経済財政の課題に整合的な補正予算かどうかということも、実は重要な評価のポイントなんですよ。
　今、政府は、今後の我が国の経済財政の課題として二つ抱えています。一つは、いかにデフレを早期に脱却し、着実な経済成長をしていくかということ。二つ目には、中長期的に財政の健全化をいかに果たしていくか。この二つが大きな経済財政運営上の課題でございます。
　そして、デフレ脱却、経済成長に関しては、政府は六月十八日に新成長戦略を決定されました。また、財政健全化については、六月二十二日に財政運営戦略を決定いたしました。今回の補正予算は、この二つの戦略を政府が閣議決定した後に初めて編成した予算でございます。したがって、今回の補正が、この新成長戦略あるいは財政運営戦略のスタートに当たってふさわしい予算なのかどうか、これがやはり問われている、私はこういうふうに思うわけでございます。
　その上で、デフレ脱却、経済成長、そのことをお聞きしたいと思います。
　まず、新成長戦略の中で、デフレ脱却については、二〇一一年度中に消費者物価上昇率をプラスにするとともに、速やかに安定的な物価上昇を実現するというふうにされていますけれども、政府としてのデフレ脱却の目標というのはどうなっているのか、また政府として望ましい物価水準というのはどういうふうに考えていらっしゃるのか、これをまず確認いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>175</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　海江田大臣、私が聞きましたのは、デフレ脱却の定義を聞いたわけじゃないんですよ。デフレ脱却の定義は、後から振り返って、いつがデフレ脱却したかを判定するための定義でしょう。私は、今回の戦略の中で、デフレ脱却の目標はいつなのかと聞いたんですよ。
　デフレ脱却の戦略をつくるのなら、いつごろ脱却するかという目標がなきゃいけないでしょう、政府として。その目標の時期はいつなんですかと聞いたんです。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>177</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　はい、わかりました。
　それで、きょうは日銀副総裁にお越しいただいていますのでお聞きしますけれども、日銀は、十月五日に包括的な金融緩和策をおやりになりました。
　そこで、一つは実質ゼロ金利政策を行う。二つ目には、その実質ゼロ金利政策を物価の安定が展望できる状況になるまで継続する。三つ目には、国債のほか上場投資信託あるいは不動産投資信託、そういった多様な資産を購入する。こういうことで、私は、従来にない、異例の金融緩和に乗り出したという点で評価をいたしたいと思います。
　その上で、物価が安定するまでゼロ金利政策を続けるということは、日銀が事実上物価目標政策に踏み込んだ、こういうふうに受けとめております。
　ただ、もう一歩踏み出していただきたいと思いますのは、今政府からありました、二〇一二年度、デフレ脱却を目標とする、このデフレ脱却の目標時期をぜひ政府と共有して金融政策を進めていただきたい、こういうふうに思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>179</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それでは、今回の補正予算がデフレ脱却、財政健全化にふさわしいかどうかということでございますけれども、デフレの脱却と財政の健全化というのは、短期的には両立するのはなかなか難しいんですね。デフレ脱却というのは政府が財政支出をふやして需要をつくるということも求められますけれども、一方で、財政健全化というのは政府の支出というのは抑制傾向が求められるわけですから、ある意味で、短期的には相反する方向にならざるを得ない。
　これを両立するためにはどうしたらいいか。時期をずらして、まずデフレ脱却を最優先にやって、その次に財政健全化をやる、こういう考え方もございますけれども、政府は、財政健全化にこれから乗り出そう、同時期に両立を目指しているということですから、これをやろうとすると、当初予算は堅実な財政支出をする、ただし、補正予算については思い切った景気対策を行う、これがデフレ脱却と財政健全化を両立させるための道であるというふうに私は考えます。
　そういった目で今回の補正予算を見ますと、実は、せっかくの財源をフルに活用しておりません。
　まず、昨年度剰余金一・六兆円ありますけれども、今回の経済対策として活用しているのは、そのうちの半分の八千億円です。これは、今の財政法上そういうふうに決められているわけであります。しかし、かつても、この剰余金を全額使うために、財政法の特例措置の法律をつくって全額活用していく、そういう事例はございました。
　なぜ今回政府は剰余金の全額を経済対策として活用しなかったんでしょうか。まず確認します。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>181</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私どもは野党でございますので、政府のように今年度の税収の上振れ分を把握したり、あるいは国債費が不用になる分を把握したりすることはできませんでした。したがって、使える財源は全部使えるということで剰余金を全額使い、また、赤字国債は発行しないまでも、建設国債まで発行をするということで、ある意味で財源からの制約で規模が決まってきたという点がございます。
　私どもがこの二兆二千億円の税収の上振れや、あるいは国債費の不用額一兆四千億円、こういう財源がわかっていたならば、その財源も活用して、なおかつ剰余金も全額活用して規模を決めていたはずなんですよ。ですから、先ほど言いましたように、やはりデフレ脱却と財政健全化を両立するためには補正予算を思い切った規模にしなきゃいけないんですから、活用できる財源は活用しなきゃいけないんですよ。
　総理、この財政法の特例措置の法律を出さなかったというのは、このねじれ国会の中で法律を出すことをちゅうちょしたからなんじゃないんでしょうか。どうですか、総理。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2010-11-09</date>
                    <speechOrder>183</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　私は、建設国債を発行しろと言っているわけではありません。国債を発行しなくても生み出せる剰余金の財源をなぜフルに活用しなかったのか、このことを指摘しているんです。
　時間がなくなりましたので、ちょっともう一つ指摘しておきますけれども、地方交付税ですね。一兆三千億円組み入れますけれども、今年度に交付する分は三千億円で、一兆円は来年度に繰り越しをしている。これも一兆三千億円という財源がありながら、今年度分、事実上、経済対策として使う分は三千億円にとどめてしまっているんですよ。これもせっかくの財源を利用していない。さっき野田大臣は五・一兆円と言ったけれども、そのうち一兆円は、繰越分も入っての一兆円でしょう。それを規模に含めるというのは、これはおかしな話。
　ですから、剰余金ですとか、あるいは地方交付税ですとか、せっかく国債を発行せずにも使える財源をフルに活用していない補正予算になっている。これで本当にデフレ脱却に真剣に取り組んでいるのか、こういうふうに私は申し上げたいと思います。
　もう一つ、時間がなくなってきましたので、財政健全化に関して申し上げますと、財政運営戦略に伴って、来年度概算要求されていますけれども、実は大変おかしな要求になっているんですね。各省一律に一割削減になっているので、防衛省だとか法務省だとか、人件費が多かったり、あるいは既存の契約が多い役所はとてもおかしな予算になっちゃっているんです。
　概算要求一割カット、九割にして、入らない分を特別枠、特別枠は政策コンテストでやると言っているんですけれども、例えば防衛省の在日米軍等駐留関連諸費、いわゆる思いやり予算が特別枠の方に入ってきたり、あるいは法務省の日本司法支援センター、いわゆる法テラス、この予算が特別枠の方に入ってきたり、大変おかしな予算に、概算要求の中身になっています。
　それで、時間がないのでもう確認しませんけれども、今回の補正予算の中には、実は、来年度の概算要求で要求したり、あるいは特別枠で要望したりするものが相当程度入っている。これは、とりもなおさず来年度の無理な概算要求のしわ寄せをこの補正予算に押しつけている、つじつま合わせのために利用されている、こういうふうなことも私は指摘をしておきたいと思っております。
　時間がなくなりましたのでこれで終わりますけれども、今申し上げましたように、いろいろな点での問題点がございますので、私どもも党内でしっかりとこれからも議論していきたいと思います。
　以上でかわります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17611090018007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>151</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　公明党の石井啓一でございます。
　まず、冒頭でございますが、チリの鉱山事故で、一人目の作業員が地上に無事救出されたというニュースが入りました。（拍手）大変うれしいニュースでございます。全員の無事生還を心からお祈り申し上げたいと存じます。
　さて、私どもの山口代表は、さきの参議院選挙におきまして、民主党政権に対してレッドカードを突きつけました。これは、民主党政権の数々の迷走ぶりに対して厳しく問うたものでございますけれども、鳩山政権におきましては政治と金の問題がありました。また、マニフェストの迷走というのがありました。さらには、普天間基地移設問題の迷走もございました。
　菅政権になりましてから、参議院では消費税をめぐる迷走ぶりがございましたし、また最近では、円高やデフレ対策への対応の鈍さですとか中国船衝突問題、また、小沢さんの検察審査会の二回目の議決ということで、政治と金の問題が再燃をしている。こういう状況でございまして、こういったように民主党政権の迷走ぶりが続く限り、私ども公明党としては、厳しく民主党政権に対峙せざるを得ない、このことをまず申し上げておきたいと思います。
　まず、政治と金の問題から質問をさせていただきます。
　九月の十四日に、東京第五検察審査会は、小沢氏の政治資金規正法違反事件で起訴すべきとの二回目の議決を行いました。
　衆参本会議の代表質問におきまして、我が党の井上幹事長、山口代表から総理に対しまして、民主党の代表として、小沢氏に対し証人喚問を含めて国会における説明責任を果たすように指示すべき、こういうふうに求めましたけれども、総理は、国会で議論、決定すべきものだ、また、御本人がみずから判断し、対応することが望ましいとまるで人ごとのような答弁を繰り返されました。また、昨日の予算委員会では、本人の意向も確認の上、どういう形で説明の場を設けるかを含め対応を協議したい、こういうふうに答弁をされまして、結論を先送りにされています。
　検察審査会が二回にわたり起訴相当との議決をしたことは、小沢さんに対しまして、公の場で疑惑についてきちんと説明しろ、こういう国民の意見の反映だというふうに考えています。裁判の手続と並行しまして、国会といたしましても、この国民の疑惑解明を求める声にこたえるため、証人としてぜひ小沢さんに説明を求めたい。菅総理には、民主党代表として、小沢さんに証人として国会で説明責任を果たすよう指示されることを改めて求めたいと思います。総理の答弁を求めます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>153</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　本人の意向を確認されるということでございますけれども、仮に、小沢さんが、いや、自分はもう国会で説明したくない、こういう意向であれば、民主党としては、小沢さんに国会に出てきてもらわなくてもいい、こういうことでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>155</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理、それは国会で決める決めるとおっしゃっていますけれども、国会で決めるためには、民主党がまず決めなきゃいけないんですよ。民主党が賛成しなきゃ決まらないんですよ、原則として。
　民主党さんは、賛成するに当たって、民主党の党内の意見をまとめるに当たって小沢さんの意向を確認したいということを言っているわけですから、このままでは、小沢さんがうんと言わなければ民主党は賛成しないということになるのではないか、こういうことを申し上げているんです。どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>157</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理、正式な提案があればというふうにおっしゃいますけれども、もう既に野党として要求しているんですよ、小沢さんの証人喚問要求は。だから、これはもう正式な提案があったという前提でぜひ進めていただきたいと思うんですね。
　それから、今、政倫審ということを示唆されましたけれども、政倫審というのは、疑惑を持たれた政治家がみずから弁明する場でございますから、その政倫審で説明したいということであれば、それはそれで結構でございますけれども、ただ、政倫審というのは原則非公開の場でございますから、やはり十分な説明をしていただくためには、きちんと公開の場で、しかも偽証すれば偽証罪に問われる、そういう緊張感のある証人という立場できちんと説明をしていただきたい、こういうふうに私どもは思っています。
　この問題は、私は、小沢さん個人の問題にとどまらず、民主党が政党として本気でクリーンな政治をやるのかどうか、その意思が問われている問題だと思うんです。
　さきの民主党の代表選挙では、小沢さんは、国会議員票ではほぼ菅総理と二分する票をとられていますね。民主党の最大の実力者のお一人というわけでございますので、私は、小沢さんにかけられている疑惑というのは民主党にかけられている疑惑そのものだというふうに思うんですよ。ですから、ここは民主党として積極的に疑惑解明に応じるべきです。少なくとも、クリーンな政治を掲げる菅総理としては、党首としては、当然そうされなければいけないと思いますけれども、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>159</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　ちょっとパネルを示します。
　これは、きのう自民党の石原幹事長が出された菅総理の著書の言葉ですね。「総理大臣は国会議員でもあり、同時に与党の党首である。自分の党の議員が疑惑を持たれているのであれば、党首として何らかの措置をとるべきだ」と。これに対して総理は、これについて基本的な考え方は変わっていない、こういうふうにおっしゃいました。
　であるのであれば、総理は、民主党の党首としてリーダーシップを発揮されて、小沢さんの国会招致を実現するべきだ、こういうふうに思います。重ねて伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>161</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　しっかりした対応をとっていただきたいんです。国民が期待するような、そういう対応をとるように求めたいと思います。総理が有言実行を標榜するなら、ぜひこの本に書いてあるとおりに実行していただきたい、こういうふうに思います。
　続いて、鳩山前総理に関して質問を申し上げますけれども、鳩山総理はことしの三月三日の参議院の予算委員会で、裁判が終われば関係資料を公開する、こういうふうに約束をされました。この約束を果たしていただくために、私どもは代表質問におきまして、鳩山前総理が関係資料を公表するように、菅総理のリーダーシップの発揮を求めたところでありますけれども、総理は、鳩山前総理御自身が総理辞任という大変重い形で政治責任をとられたという答弁で拒んでいらっしゃいます。
　総理を辞任すれば国会での約束をほごにしていい、こういうふうに菅総理はお考えでいらっしゃるんでしょうか。伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>163</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　総理、政治的なけじめをつけるということと総理時代の約束を果たすということは別問題ですよ。
　仮に、政策的なことであれば、次の内閣によって政策が変わることはあるかもしれません。しかし、総理の自分自身のことに関して、こういうふうにやります、この約束が、どうして総理が辞任したらやらなくてもいいということになるんでしょうか。そういうことになれば、総理時代の約束というのは全然信用できなくなるじゃないですか。それを認めれば、菅総理自身の約束も信用できないということになるじゃないですか。どうなんですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>165</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　いや、違うんですよ。これは、国会に対して資料を提供しろ、こういうふうに私どもは要求しているわけですよ。そのことを民主党の代表としてきちんとやるべきじゃないんですか、こういうふうに申し上げているんです。
　だから、鳩山さん個人の問題じゃないんですよ。国会で約束したということは、国民に約束したということですから。その国民との約束を簡単にほごにしてもいいというような鳩山さんやあるいは菅総理の感覚というのは、私はとても受け入れがたい、こういうふうに申し上げたいと思いますね。
　だから、総理としてけじめをつけたという問題と、それはそうでしょう、鳩山さんは、最低限でも県外移設と言った約束を守れなかったからやめたんでしょう。その約束を守れなかったということと、個人の約束を守るかどうかというのは別問題ですよ。これはきちんと、これからも引き続き私ども主張していきたいと思うんです。
　総理は、熟議の国会、これを求めていらっしゃいますよね。ただ、この熟議というのは、政府・与党にとって都合のいいことだけを議論するということではないはずなんですよ。与野党に熟議を求めるのであれば、野党の証人喚問要求あるいは資料要求に対して真摯に応じるべきじゃないですか。総理、いかがですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>167</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　政府・与党の都合のいいテーマだけで熟議を求められても、それは虫のいい話だ、こういうことは申し上げておきたいと思います。
　それでは、再発防止策の方に移らせていただきます。
　民主党としては、政治と金の問題の再発防止策として企業・団体献金の禁止をうたっていらっしゃいます。それはそれとして、これは早くぜひやっていただきたい、こういうふうに思いますけれども、私は、企業・団体献金の禁止を進めるにしても、それだけで政治と金の問題の再発防止策にはならないというふうに思っているんです。
　企業・団体献金の禁止をすることによって、鳩山前総理あるいは小沢元幹事長の政治資金をめぐる問題、これは再発防止が可能だというふうに、総理、お考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>169</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　鳩山前総理の問題というのは、これは実のお母様からいただいた多額の資金提供、これを偽装していたということですよね、亡くなった方の名義を使ったり全く献金したことのない方の名義を使ったり。というか、これは個人献金の偽装になるんです。
　また、小沢さんの問題、小沢さんはいろいろ問題ありますけれども、例えば昨年の西松建設の問題でいえば、本来、実質的に、西松建設からの企業献金が西松の社員が会員になっている政治団体からの献金ということで、トンネル献金という形をやっている。これは企業献金をトンネルしている形なんですね。ことしの問題になった事案というのは、これは不動産購入の原資をめぐる、これが個人の資金であるにもかかわらず銀行からの融資であるかのように装ったんではないか、こういう問題でございます。
　いずれにしましても、企業・団体献金を禁止することによっては、再発防止というのは無理なんですね、この鳩山さん、小沢さんの問題というのは。
　そこで、ちょっと検察審査会も。
　これは、これまでも国会で示しています検察審査会の議決ですが、一番上の四月の鳩山総理をめぐる問題については、「監督責任だけで会社の上司等が責任を取らされている世間一般の常識に合致していないので、」本条項というのは政治資金規正法第二十五条第二項ですが、これは改正されるべきだ、こういう議決になっています。
　四月二十七日、東京第五検察審査会、これは小沢さんに関するものですが、「「秘書に任せていた」と言えば、政治家本人の責任は問われなくて良いのか」こういう議決になっています。
　七月、東京第一検察審査会、これも小沢さんに関する議決ですが、「政治家自身が「公開された内容を知らなかった」などと言って責任を免れることを許さない制度を構築すべき」。
　いずれにしましても、政治家が責任逃れをしている、このことが問題だということで、検察審査会の数々の議決が指摘をされているわけです。
　そこで、私ども公明党の提案でございますけれども、今、総理からもちょっと御紹介いただきましたが、現行法の政治資金規正法第二十五条第二項が、会計責任者の選任と監督と両方についての過失を求めている。監督についての過失というのはあり得るとしても、選任についての過失というのは、これは証明するのはほとんど無理です。したがって、この第二十五条第二項を適用された事例はございません。
　したがって、私ども公明党の改正案としては、選任または監督ということで、監督だけでも過失があれば政治家の責任を問える。秘書などの会計責任者が虚偽記載等を行いまして、それについて政治家の監督責任が不行き届きということであれば、政治家に罰金を科して、政治家の公民権停止、失職を求める、ここまで厳しくやって初めて、政治と金に関する問題の再発防止策が抜本的に可能だ、私どもはこういうふうに申し上げているわけでございます。
　先ほど総理の答弁では、いろいろ副作用があるみたいだから検討しなきゃいけないということのようですけれども、これはぜひ真剣に検討していただきたいんです。先ほどの検察審査会もありましたけれども、一般世間では監督責任だけで問われるんですよ、普通の会社は。部下に対する監督責任だけで上司は責任をとらされるんです。やはりそういう一般常識に合ったような改正にすべきだ、私はこういうふうに思います。もう一度総理に答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>176</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2010-10-13</date>
                    <speechOrder>171</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井（啓）委員　それはやはり入りと出と両方きちんとやらなきゃいけないんですよ。入りの方が重要で、出はそうではないというのは、私はちょっとおかしいと思いますね。
　いずれにしましても、この私どもの改正案に対して民主党さんはどう対応するのか。これは、私どもにとりましては、民主党が本当に再発防止策を真剣にやろうとしているかどうかのいわばリトマス試験紙だというふうに思っていますので、そのことを申し上げておきたいと思います。
　あわせて、国会議員の歳費日割り法案についても確認をしておきたいと思います。
　これは、さきの参議院選挙直後の臨時国会におきまして、我が党が議論をリードしまして、日割り計算で当選前に当たる部分の歳費を自主返納できる特例措置を実現させました。これとあわせまして、与野党が合意をして、次の臨時国会までに、すなわちこの臨時国会ですね、国会議員歳費を日割り支給するための法案を改正するということで与野党合意を取りつけました。
　合意どおりに国会で実現をさせるということを確認いたしたいと思います。総理の答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/176/0018/17610130018003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
