<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>9</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>9</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　公明党の石井啓一でございます。どうぞよろしくお願いいたします。
　まず私は、今議題になっております今年度の補正予算の内容から質問をさせていただきたいと思いますが、日本経済の再生に向けた政策の第一弾として、今年度の補正予算が編成され、提出をされました。景気の底割れを防止しまして持続的な経済成長につなげていく予算でありますし、また、私どもの提案も相当盛り込まれておりまして、評価をしているところでございます。
　まず、この補正予算のポイントを御紹介いたしまして、関連事項を質問いたします。
　まず、大きな内容ですが、政府は、補正予算三重点分野ということで、復興・防災対策と、成長による富の創出と、暮らしの安心・地域活性化、三つの分野に説明されていますが、私ども、成長による富の創出の中で、特に中小企業の分野は特出しをして、四分野できょうは御説明、御紹介をいたしたいと思っております。
　復興・防災対策、まず復興関係でございますが、大震災からの復興の加速のために、この補正予算、震災復興特別交付税の積み増しが行われております。これは代表的な事例でありますけれども、防災集団移転促進事業の対象とならない、単独で移転されるような方について、各自治体の復興基金で支援をしているわけですが、その復興基金を積み増すために、特別交付税の積み増しという予算が盛り込まれております。
　また、福島の再生ということでは、営農再開を支援するために農地の保全などをしっかりやっておく、あるいは避難住民の方の帰還促進の支援の予算、さらには福島県環境創造センターの設立、これは放射性の廃棄物あるいは土壌等の処理、処分の研究開発等を行う研究施設ですけれども、こういったさまざまな対策が盛り込まれております。
　まず、総理にお伺いをいたしたいと思いますけれども、この大震災からの復興の加速と福島の再生の促進に向けました総理のお考えをまず伺わせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　総理には、まず早々に被災地も視察をしていただいて、予算やあるいは役所の体制等、矢継ぎ早に手を打っていただいておりまして、感謝を申し上げたいと思います。私ども与党も、しっかりとこの政権の姿勢を支えて、目に見えるように復興、福島の再生が進むように頑張っていきたいと思っております。
　ところで、復興を加速するために幾つか、現場からいろいろな御要望といいますか課題が挙げられておりまして、確認をいたしたいと思います。
　まず最初に大きな課題になりますのが、生コンクリートなどの建設資材や人手の不足ということでございます。これは本会議の代表質問でも確認をさせていただいたのでありますが、復興のための工事を進捗させる大きな障害となっております。加えて、後ほど申し上げますけれども、今回の補正予算の中で公共事業が増額をされておりますので、全国的にも資材不足とか人手不足、こういう問題が生じるのではないかという懸念がございます。
　そこで、復興計画を進めるために、また全国でこの補正予算の早期執行を図るために、必要な資材や人手の確保についての対策を、これは国交大臣にお伺いをいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　ぜひよろしくお願いしたいと思います。
　もう一つ、復興にかかわる課題で指摘をいたしたいと思いますが、復興事業に伴う用地取得の課題がございます。
　土地の権利関係で、土地の名義人が既に亡くなっているにもかかわらず、相続に伴う名義人の変更が行われていない、例えば、もう何代も前の方の名義のままになっているというようなケースも多くございまして、相続人が多数に及ぶ上に、相続人の中には、所在が不明な方だとか、あるいは海外にいらっしゃる方だとか、当事者の合意を得るのが困難な事例が数多くございます。
　また、任意取得が困難な土地の早期取得のために土地収用の制度がございますけれども、この事業認定の手続の簡素化、迅速化をしてほしいという要望がございます。
　復興事業に伴う用地取得が円滑に進むように、私は何らかの特別措置を講じるべきではないかというふうに考えていますが、この点について、法務大臣、国交大臣、復興大臣にそれぞれお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　とにかく現場が困らないように、先ほど根本大臣は現場主義とおっしゃっていただきましたけれども、よろしくお願いしたいと思います。
　続いて、全国的な防災対策の方ですが、パネルをごらんいただきまして、今回の補正では、相当、防災、減災の取り組みが強化をされています。さまざまな社会インフラの総点検をまずしっかりと実施する。また、老朽化対策あるいは耐震対策等、事前の地震対策あるいは風水害対策等々やりますけれども、特に防災・安全交付金というのを創設しまして、地方自治体が今言ったような総点検とか老朽化対策をしっかりとできるように工夫している。これは非常に大きな政策だと思っております。
　さらには、私ども、かつてから促進をしてきました学校やあるいは医療施設、社会福祉施設の耐震化の促進。公立の小中学校は、この補正予算によりまして、全国で耐震化率が九三％まで上がる、こういうふうに伺っておりまして、こういった点は評価をいたしたいと思います。
　その上で、今後の課題でございますけれども、点検なんですが、実はこの点検のやり方だとか頻度というのは、今、それぞれの施設の管理者に委ねられているんですね。ですから、全国的な基準化がなされていないという課題がございます。それと、点検の手法や頻度、これをきちんと基準化していく、また計画的に実施をしていく、こういったことが重要でございます。
　さらには、私どもは予防保全ということを重要視しております。これは、老朽化が激しくなる前に、事前に早目に修繕等を行うことによりまして、その施設が長寿命化できる。これによってトータルのコストが縮減できる。こういう予防保全型の維持管理、アセットマネジメントというふうに言うようですけれども、これをぜひ本格的な導入を図っていただきたい、こういうふうに思います。
　さらには、ソフト対策として、今回の防災・安全交付金の中にはいろいろなソフト対策もできるようになっていますが、防災教育、防災訓練などのソフト対策の充実。三・一一の大震災でも、釜石の奇跡というのがＮＨＫでも取り上げられましたが、事前の防災教育、防災訓練が徹底されていたため、小中学生、ほとんど津波で命を落とす方がいなかった、こういう事例もございます。非常に重要なことだと思います。
　また、私ども提案しているんですが、防災対策にぜひ災害弱者やあるいは女性の視点を盛り込んでいただきたい。
　こういった観点から、これから私どもが主張をいたします防災・減災ニューディールというのはそういうことを盛り込んだ政策でありますけれども、これをぜひ反映していただきたいと思っております。
　国交大臣と防災担当大臣の御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>129</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　ありがとうございます。
　この補正の中では、成長戦略として、例えば、円高、エネルギー制約対策のための先端設備への投資促進、研究開発、イノベーションの促進、また、京都大学の山中先生、ｉＰＳ細胞を活用した再生医療研究の促進等々、持続的な成長につながる施策も多く盛り込まれているところでございます。
　それから、補正予算のポイントの三点目ですが、中小企業の再生・活性化の施策も相当充実しています。
　これも代表事例でございますが、今回、ものづくり中小企業の試作開発への支援補助、これは一千七億円ついていますね。それから、商店街、ハード、ソフト、まちづくり事業あるいは活性化事業ということで三百億円。あるいは、資金繰り支援ということで、借りかえ保証、五兆円の事業額、また、新たに経営支援型のセーフティーネット貸し付け、これも五兆円設けます。また、経営改善計画の策定を求められている中小企業があります。そういったところの策定支援等々、非常に多彩な施策が盛り込まれているわけですが、これらの施策が有効に活用されるように、ぜひ、制度を使う中小企業や小規模企業の事業者の目線に沿って、制度のわかりやすいＰＲ、それから手続の簡素化、迅速化を図っていただきたいと思います。
　経産大臣、御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>131</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　よろしくお願いいたします。
　そのほか、今回の補正では、暮らしの安心・地域活性化ということで、地域の元気臨時交付金、これは今回の補正の、特に公共事業の地方負担ですね、地方負担の平均八割はこれでカバーするということ。あるいは、農林水産業の基盤整備の充実、また通学路の安全対策の強化。
　また、雇用もいろいろ工夫されていまして、従来の雇用促進事業で、新たに起業支援型の地域雇用創造事業。これはどういうものかといいますと、民間企業やＮＰＯに事業を委託して、失業者を一年以内雇用するといったもので、正規雇用として継続雇用した場合は一人三十万円の支給を行う。
　あるいは、若者の育成支援ということでは、非正規の若者に実践的な職業訓練を実施した場合、月額十五万円を支給する。その方を引き続き正規雇用した場合、一年間定着すれば五十万円、さらに二年後、定着すれば五十万円を奨励金として支給するということで、かなり大胆な雇用対策も盛り込まれております。
　また、地域医療再生基金の拡充や安心こども基金の拡充、また、七十歳から七十四歳の医療費の窓口負担の一割据え置きも、今回の中で措置をされました。
　この負担の見直しにつきましては、これは、世代間の公平や高齢者に与える影響等について、低所得者対策等とあわせて検討するということになっておりますが、私どもは、低所得者対策として、高額療養費の見直しもぜひ行うべきであるというふうに考えております。
　それでは、ちょっと質問をかえまして、次に、経済再生政策についてお伺いをいたしたいと思います。
　安倍政権におきましては、大胆な金融緩和、機動的な財政政策、民間投資を喚起する成長戦略の三本の矢を一体的に強力に実行することにより、長引く円高、デフレ不況から脱却をし、雇用や所得を拡大させ、強い日本経済の再生を目指す、これは巷間、アベノミクスと言われているようでありますが、そういう政策をとられておりますが、まず、金融政策でございます。
　今、パネルでお示ししましたのは、一月の二十二日に政府、日銀の出された共同声明のポイントを私の方でまとめてみました。
　まず第一に、デフレからの早期脱却と持続的な経済成長に向け、政府及び日本銀行の政策連携を強化し、一体となって取り組む。政府と日銀が一体となって取り組むということが第一です。
　二番目に、今度は日本銀行の役割として、物価安定の目標を消費者物価の前年比上昇率で二％とする、これをできるだけ早期に実現することを目指すというふうにしております。
　三点目に、今度は政府の方の役割として、機動的なマクロ経済政策運営に努めるとともに、日本経済の競争力と成長力の強化に向けた取り組みを具体化し、これを強力に推進する、また、持続可能な財政構造を確立するための取り組みを着実に推進する。
　そして、これらの取り組みを経済財政諮問会議で定期的に検証を行う。
　こういう声明の構成になっております。
　したがいまして、この政府、日銀の今回の取り組みというのは、日銀だけが責任を負うというものではなくて、政府と日銀の双方が目的達成への責任を負っている、こういうふうに理解しておりますが、この点について総理に確認をしたいと思います。
　あわせて、物価安定の目標について、今回、政府と日銀が共有をいたしましたけれども、これで日銀の独立性が何か侵されているのではないかというような指摘もございます。
　しかし、この共同声明でも明らかなように、物価安定の目標二％を達成する手法については、これは日銀に委ねられております。私は、日銀の独立性のポイントというのはこの金融手法の独立性ということでありまして、十分に日銀の独立性は担保されているというふうに思っていますが、この点については日銀総裁に確認をいたしたいと思います。
　まず、総理からお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>134</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　ところで、今回の補正では、経済対策として建設国債五・二兆円が追加発行されておりまして、国債増発に対する批判や懸念がございます。短期的に財政政策で景気を下支えするとともに、中期的には、民需主導の経済成長を実現し、財政健全化も図らなければなりません。
　そこで、短期的な財政政策を中期的な民需主導の経済成長へとつなげる道筋、さらには経済再生と財政健全化の両立を実現する道筋、これを示すことが私は重要だというふうに考えていますが、政府の取り組みについて財務大臣から御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　では、最後に総理、外交、安保を一問だけ。中国の問題です。
　一昨日、中国艦船のレーダー照射の事案が公表されまして、大変残念な事態でありますけれども、こういった状況だからこそ、私は政治的対話がますます重要になってきているというふうに思っております。
　先日訪中をいたしまして、山口代表に私も同行いたしました。習近平総書記とも会談をいたしましたけれども、習総書記も、両国のハイレベルでの指導者の交流という提案を大変に重視し、真剣に検討していきたい、こういう表明をいたしました。
　政府・与党として対話を重ね、首脳会談を目指していただきたいと思いますが、総理、最後に御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-02-07</date>
                    <speechOrder>138</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　それでは、時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0018/18302070018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
