<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>11</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>11</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　公明党の石井啓一でございます。
　まず、外交、安全保障について何問かお尋ねをいたします。
　総理は、就任以来、地球儀を俯瞰する外交ということで、積極的にトップ外交を展開されていらっしゃいます。歴代の総理が余り足を運ばれなかった中近東やアフリカも訪問されていらっしゃいまして、総理みずからが積極的に我が国をＰＲされているということについては評価をいたしたいと思っております。
　一方で、近隣の中国、韓国との関係改善が進まないことは、これは残念なことでございます。
　総理は、対話のドアは常にオープンです、こういうふうにおっしゃっております。また、先日の本会議の代表質問に対しましては、ダボス会議で韓国政府幹部と挨拶し、握手を交わした、中国には防衛当局間の海上連絡メカニズムの早期運用開始を提案するなど、中国、韓国には積極的に働きかけている、こういうふうに答弁をされておりますが、より積極的に日本側から対話、交流を呼びかけることが重要だというふうに思っております。
　中曽根元総理が、ことしに入りまして、民放のテレビ番組で、日本の首相の方から努力して、国民と一緒になって中国や韓国との関係を直していく努力をする必要があると思う、こういうふうに発言をされています。
　民間交流や議員交流、また共通の課題での政府間交流など、できるところから対話、交流を重ねて、首脳会談を実現する努力が重要というふうに思っております。総理の御見解をまずお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　首脳会談実現に向けて、これまで以上の努力をされるということを多くの国民が期待しているということを申し上げておきたいと思います。
　では、続きまして、武器輸出三原則等の見直しについてお伺いをいたしたいと思います。
　パネルを用意いたしました。お手元の資料にも配付をしておりますが、昨年初めて取りまとめました国家安全保障戦略において、武器輸出三原則等の見直しに関しまして、ＰＫＯ活動での防衛装備品の活用や供与、また、防衛装備品等の共同開発、生産等への参画が求められている状況を踏まえて、「武器輸出三原則等がこれまで果たしてきた役割にも十分配意した上で、移転を禁止する場合の明確化、移転を認め得る場合の限定及び厳格審査、目的外使用及び第三国移転に係る適正管理の確保等に留意しつつ、武器等の海外移転に関し、新たな安全保障環境に適合する明確な原則を定めることとする。」こういうふうに位置づけをされたところでございます。
　これに対して、我が国が積極的に武器輸出する姿勢に転換するのではないか、こういった批判、あるいは、従来は、武器輸出する場合は官房長官談話で例外を個々に認めてきてやってきたわけですね、いわゆるポジティブリストだったわけでありますけれども、今後は、移転を禁止する場合以外はおのずと武器輸出を解禁するのではないか、いわゆるネガティブリストに転換するのではないか、こういった批判がございます。
　こういった批判への反論を含めて、武器輸出三原則等の見直しに関します政府の考え方、総理にお伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　今回の見直しが、今後、武器輸出を積極的にやるという姿勢に転換するわけでないということは確認をさせていただきました。
　また、これまでの官房長官の例外措置を整理するということも、私は重要な意義があると思います。これまでは、官房長官談話を出せばどんどん武器輸出するケースがふえていったわけでありますから、ある意味で、どこまで認め得るのかというルールがなかったわけですね。それをきちんと整理するということは、我が国の平和国家としての理念をむしろ堅持し、強調する方向になるということで、私は意義があるというふうに思っております。
　続きまして、沖縄の普天間基地移設問題についてお伺いしたいと思います。
　昨年末、沖縄県の仲井真知事が辺野古沖の埋め立てについて承認をされました。知事として苦渋の決断だったと思いますけれども、沖縄県内の反応は非常に厳しい状況でございます。
　公明党は一貫して、普天間基地の辺野古への移設には沖縄県民の理解が不可欠と訴えてまいりました。県民の理解を得るためには、沖縄の基地負担の軽減を着実に進める、このことが重要でございます。
　総理は、仲井真知事と昨年十二月二十五日に会談をされまして、沖縄県側からは、普天間基地の五年以内の運用停止とオスプレイ十二機程度の県外配備、また、キャンプ・キンザーの七年以内の全面返還、環境に関して日米地位協定を補足する新たな政府間協定の作成、こういった要望が出されたわけでございます。
　これに関して総理は、先日の本会議の代表質問において、政府を挙げてその実現に向け全力で取り組む、こういうふうに答弁をされております。この答弁どおりに確実に実行して、目に見える形で沖縄の基地負担軽減を進めていただきたいと思います。総理の御見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　ありがとうございます。
　総理の決意を伺わせていただきました。文字どおり、政府を挙げて全力で沖縄の基地負担軽減に取り組んでいただきたいと思っております。
　それでは、内政の問題に移りたいと思います。
　昨年は、安倍政権の経済政策、特に大胆な金融緩和と機動的な財政出動が効果を発揮いたしまして、過剰な円高が是正をされ、株価が高騰し、また、四四半期連続で経済がプラス成長ということで、大きな成果を上げることができました。
　しかし、本年は、経済再生の正念場であるというふうに思っております。
　パネルを用意いたしましたけれども、まず第一に、ことしの四月に消費税率の五％から八％への引き上げが控えているということでございます。これをいかに円滑に乗り切っていくか、これがまず第一の正念場でございます。
　消費税率引き上げ直後は、駆け込み需要の反動減がございますし、また、価格上昇に伴う一時的な消費の落ち込みがございます。この一時的な景気後退から速やかにもとの景気回復軌道に戻していく、これが重要でございます。
　このため、昨年末に五兆五千億円規模の経済対策、今年度の補正予算を決定いたしまして、今、審議をしているところでございます。後ほど補正予算案の主な中身を紹介いたしますが、これを速やかに成立させ、着実に執行するということが重要でございます。
　二つ目の正念場は、実感できる景気回復ということでございます。
　この一月に、私も地元の茨城県を初め各地を回りましたけれども、いろいろなところで指摘がされましたのは、まだ私のところには景気回復の効果は及んでいないという声がたくさんございました。いまだに大企業あるいは大都市に景気回復の効果はとどまっているというのが国民の率直な実感でございます。
　足元の景気回復の効果を、地域や中小企業や家計に波及させていく。このためには、企業収益の拡大を雇用の拡大と賃金の上昇につなげ、これによる消費の拡大がさらなる企業収益の拡大につながるという経済の好循環をつくることが不可欠でございます。
　総理御自身も、この国会を好循環実現国会と位置づけられていらっしゃいます。好循環が生まれて初めて民間需要中心の持続的な経済成長が可能になりますし、また、消費税率引き上げによる物価上昇率以上に賃金が上がれば、その増税の痛みも吸収できる、こういうことでございます。
　この経済再生の正念場という認識のもとで、まず、第一の正念場でございます消費税率引き上げに対処する今年度の補正予算についてお伺いをいたしたいと思います。
　二十五年度補正予算の主な内容をパネルにいたしました。
　家計支援・駆け込み需要対策、中小企業支援、防災・減災対策、復興加速、競争力の強化、女性、若者、高齢者、障害者向け施策、多彩な施策が盛り込まれておりますが、消費税には、所得の低い方ほど負担が重くなるという、いわゆる逆進性がございます。そこで、消費税率八％への引き上げに伴う低所得者への影響緩和策といたしまして、簡素な給付措置、臨時福祉給付金を実施いたします。
　市町村民税非課税の方、約二千四百万人を対象にいたしまして、一人一万円の現金給付を行って、このうち、年金を受給されている方やあるいは児童扶養手当を受給されている方については五千円を加算する、こういった中身でございますが、この簡素な給付措置の支給事務について、実務を担っていただく全国市長会から先日要請がございました。給付対象が市町村民税非課税の方なんですけれども、課税情報が利用できないということから、手続が非常に難しくなる、こういう声が寄せられております。
　できるだけ市町村の手間がかからず、かつ、確実に臨時福祉給付金を支給できるように、国として全面的に支援すべきだというふうに考えますが、これは厚生労働大臣、御答弁をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　現場の市町村長さんは非常に悩んでいらっしゃって、私のところにもいろいろなところから声が寄せられてきておりますので、ぜひ速やかに、今おっしゃったようないろいろな知恵を発揮していただいて、また、総務省ともよく連携していただいて、現場が混乱しないように適切にやっていただきたい、こういうふうに思っております。
　このほか、補正予算案にはいろいろな施策が盛り込まれております。特に子育て世帯の臨時特例給付、これは、私ども公明党が独自に主張いたしまして、低所得者のみならず、中堅所得者、特に子育て世帯への家計支援もやろうということで、この一月の児童手当支給対象者のうち、臨時福祉給付金とかあるいは生活保護の方は別途対処しておりますので、そういった方を除いて、所得制限以内の方については子供さん一人一万円の現金給付を行う、こういったことも盛り込まれております。
　また、中小企業支援策が非常に今回充実しておりまして、昨年の二月の補正予算案にものづくり補助金というのが組み込まれておりました。これが、三分の二補助という従来にない高率の補助だったものですから、非常に人気がございまして、これは製造業への設備投資の補助なんですが、例えば私の地元なんかでは、申し込んだ方のうち四割ぐらいしか採択されなかったという状況でございます。
　今回、また新たに、昨年の二月の補正は一千億円規模でしたけれども、一千四百億円に予算規模を拡充いたしました。さらには、商業、サービス業も含めた補助金にする、こういうことになっております。
　このほかにも、商店街の活性化支援の補助金ですとか、小規模事業者向けの支援のパッケージ、あるいは創業、第二創業への補助がございますし、また資金繰り支援も、政策金融公庫あるいは商工中金によるセーフティーネット貸し付けとして六兆円規模を確保しておりますし、また、信用保証協会の借りかえ保証も四兆五千億円規模を確保しております。
　多彩な中小企業支援策を盛り込んでおりますので、全国の中小企業、小規模事業者によく周知徹底をしていただきたいと思います。経産大臣から取り組みを確認いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　よろしくお願いいたします。
　消費税率引き上げに備えるためにも、補正予算案の速やかな成立と着実な執行が重要だということを改めて強調しておきたいと思います。
　次に、消費税率引き上げに伴う中小企業の転嫁対策についてお伺いいたします。
　消費税の円滑かつ適正な転嫁を目的としまして、消費税転嫁対策特別措置法が昨年の通常国会で成立をして、十月に施行されました。会社や取引先が、その優越的な地位を利用して、例えば取引価格について消費税率引き上げ分を上乗せすることなく据え置いたり、あるいは、消費税率引き上げ分を上乗せするかわりに商品購入やサービス提供の要請をする、こういうことはあってはならないことであります。しっかり調査、指導していただきたいと思いますし、また中小企業、小規模事業者の相談にも親身に対応していただきたいと思います。
　その上で、中小企業、小規模事業者にとりましては、こういった取引上の問題は払拭されたとしても、売り上げが落ちるのではないかという懸念から、消費税率引き上げ分を価格に上乗せしていいものかどうかというちゅうちょがございます。現に今、円安による原材料高あるいは燃料高というコストアップ分について、価格転嫁が難しいという状況もございます。
　実感できる景気回復によって消費者の購買意欲が盛んになって需要がふえてこないと、価格転嫁に慎重になる、こういった事情がございます。総理の御認識をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　中小企業の実情にもよく配慮していただいて、しっかり経済対策をとっていただきたいと思います。
　続いて、消費税率の引き上げは、そもそも、社会保障と税の一体改革で、社会保障の充実と安定の目的のために行われるものでございますので、この消費税の増収分は、全て社会保障の充実と安定に使われるということになります。
　来年度、二十六年度の消費税増収分は、初年度ということがありまして、約五兆円でございますが、それは基礎年金国庫負担二分の一財源に約二・九五兆円使われます。これによりまして、二〇〇四年、当時は百年安心プランというふうにアピールしましたが、二〇〇四年の年金改革がこれで初めて完結をするということになります。また、社会保障の充実に約〇・五兆円、五千億円、消費税率引き上げに伴う社会保障の経費の増で約二千億円、後代へのツケ回しの軽減、これは社会保障経費に充てている借金を減らすということでありますが、これに一・三兆円使うというふうに承知をしております。
　平成二十六年度は、消費税の増収分を活用した社会保障制度改革のスタートの年となります。平成二十六年度の主な社会保障改革をパネルにまとめました。
　待機児童の解消推進と子ども・子育て支援の充実に、二千九百十五億円投入をいたします。あるいは、病院のベッド、病床の機能分化、連携、また在宅医療の推進、地域包括ケアシステムの構築。この地域包括ケアシステムといいますのは、御高齢の方が住みなれた地域で住み続けられるように、在宅の医療、在宅の介護あるいは生活支援、住まいの提供等、これを一体的にやるということでありますが、この構築に向かってのスタートになる。
　また、国民健康保険の低所得者に対する保険料の軽減措置を拡充いたします。また、高額療養費制度の見直し。これは、ここ数年、私ども公明党が訴えてきたことでありますけれども、患者さんの毎月の負担の上限を決めている、これを所得の低い方によりその上限を引き下げる、こういう見直しが行われます。また、難病対策については、現在、財政支援の対象が五十六疾患を、約三百疾患に拡充するという抜本的な拡充が行われます。
　こういった社会保障制度改革を着実に実施するということが、消費税率引き上げに対する国民の理解を深めることになるというふうに考えます。総理の御認識をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　しっかりと社会保障と税の一体改革の趣旨にのっとって進めていきたいというふうに思っております。
　続いて、第二の正念場でございます、実感できる景気回復についてお伺いしたいと思います。
　多くの国民が景気回復を実感できるためには、企業収益の拡大を雇用の拡大、賃金の上昇につなげることが不可欠でございます。
　実は、昨年の参議院選挙の際に、私ども公明党は、賃金引き上げを議論するために政労使の会議をつくるべきだというふうに提案をしておりました。政府は早速、昨年の九月二十日に経済の好循環実現に向けた政労使会議を設けられて、議論を重ねてきております。昨年十二月二十日に取りまとめられました政労使会議での共通認識、これをパネルにしてまいりましたけれども、賃金上昇に向けては、労使は、各企業の経営状況に即し、企業収益の拡大を賃金上昇につなげていくというふうにされております。
　また、経団連の、春闘への経営側の基本姿勢をまとめた経営労働政策委員会報告、これを見てみましても、実は昨年の報告書では、ベースアップを実施する余地はないというふうに決めつけていらしたんですけれども、ことしは何と書いてあるかというと、業績が好調な企業は、拡大した収益を設備投資だけでなく雇用の拡大、賃金の引き上げに振り向けていくことを検討することになる、その際、賃金の引き上げについて、ここ数年とは異なる対応も選択肢となり得よう、こういうふうにされておりまして、これは非常にさま変わりをしている状況でございます。
　このように、大企業の従業員に関してはこの春闘で一定の賃上げの効果が期待されるところなのですが、課題は、中小企業、小規模事業者の従業員と非正規雇用労働者の賃上げでございます。
　この政労使会議の共通認識の中にも中小企業が取り上げられておりまして、企業は、下請関係を含めた企業間取引において、物価や仕入れ価格の上昇に伴う転嫁についてしっかりと取り組む、特に、中小企業、小規模事業者を調達先とする企業は、復興特別法人税の廃止の趣旨を踏まえ、取引価格の適正に努めるというふうにされています。これは非常に重要なことだと思います。
　中小企業は、円安で資材高、燃料高の状況でも下請価格、取引価格が上がらずに、苦しんでいるところがたくさんございます。そこで、復興特別法人税の一年廃止の議論の際に、私ども公明党は、恩恵を受ける企業の従業員の賃金を引き上げるとともに、下請価格の引き上げを主張いたしました。
　中小企業、小規模事業者の従業員の賃金を上げるには、この下請価格の引き上げが非常に重要な課題でございます。総理の御認識をお伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　賃上げの状況とともに、企業間の取引価格の適正化の状況もぜひフォローアップをしていただきたいと思います。
　それから、非正規労働者でございますけれども、今や働く方の約四割弱を占めるという状況になっておりまして、その賃金引き上げも重要な課題でございます。
　この政労使会議の共通認識においては、非正規雇用労働者に関しまして、労使は、非正規雇用労働者がその意欲と能力に応じて正規労働者に転換する道筋を積極的に広げる、企業は、非正規雇用労働者についても、必要な人材育成投資を行うとともに、業績と能力を評価し、これを処遇に適切に反映させるということで、非正規雇用労働者の正規雇用労働者への転換を促進するということと、非正規雇用労働者の処遇の改善、これがうたわれておるわけであります。
　このことについては、経済政策面はもちろんでありますけれども、社会保障政策の面からも、あるいは、そもそもの社会の安定という面からも取り組まなければいけない重要な課題というふうに思っております。
　総理の御認識をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　よろしくお願いをいたしたいと思います。
　それから、大分時間が迫ってまいりましたが、大震災からの復興の加速についてお伺いいたします。
　復興の加速については、高台への移転先などの用地取得の迅速化が大きな課題でございます。
　特に、相続に伴う名義変更が何代にもわたって行われていないために相続人が多数に上る場合や、あるいは集落の入会地で地権者が多数に上る場合、あるいは地権者がそもそも不明の場合がございます。こういった場合は相当の時間がかかるという懸念がございます。
　昨年、政府から、用地取得加速化プログラムといたしまして、財産管理制度を活用した場合の手続の迅速化や、あるいは土地収用制度を活用する場合の手続の迅速化が発表されております。これら用地取得加速化プログラムの成果、実績についてお伺いしたいと思います。
　また、被災地からは、この用地取得加速化プログラムでも不十分で、新法を制定していただきたいという声もございます。さらなる用地取得加速化措置を検討すべきではないかというふうに思いますが、これは復興担当大臣、御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>186</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2014-01-31</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>石井啓一</speaker>
                    <speech>○石井委員　では、時間が参りましたので、以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/186/0018/18601310018002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
