<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>48</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　まず、企業・団体献金の問題についてお伺いをいたします。
　言うまでもなく、今回の政治改革論議の発端は、政治と金にまつわるいろいろなスキャンダルにまさにメスを入れよう、こういう構造を基本的に変えていこうということが発端であり、また今回の政治改革の大きな柱の一つであるというように私は認識をいたしております。
　その中で、まず政治の基本論の認識を私はお伺いしたいと思うわけでありますが、政治に参加する単位はあくまでも個人なのであって、企業・団体は政治に参加する単位であるべきでない、そのようにお考えなんでしょうか。山花大臣に御答弁をお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　わかりました。
　それであれば、現在、経団連や経済同友会が経済問題についていろいろな政治的な発言をなさっておられます。あるいは保守二党論に踏み込んでも発言をしておられますが、こういう活動という
のは当然できるというようにお考えでございますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　憲法第二十一条は結社の自由を保障しておりまして、これは組織人格として行動できるということでありまして、ある体制やある政策を団体として支援したり批判することが基本的に許されているということであるというように私は認識をしているわけでありますが、憲法が結社の自由を保障している以上、経団連や労働組合の政治活動が認められるのは当然であるというようにお考えになっているということでよろしいんでしょうね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　その政治活動の一環として経済的な、金銭的な支援を行うことは、これはどうなんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>85</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　もう一度確認をさせていただきたいと思うわけでありますが、山花大臣は、この企業・団体献金について五年後に政府案としては見直すという方向である、しかし、社会党としては基本的には五年後の見直しというのは全廃である、その方向で党として努力をしていくということでございましょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>87</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいま御答弁いただきました。我が党としては、当然、節度ある企業・団体献金は認められるべきだというように考えております。大臣の御答弁では、基本としてはもちろんそのとおりではあっても、政策としてこれは考えるべきであるというようにおっしゃったわけでありますが、しかし、政策として考えるということであれば、腐敗が起こらないように、節度ある献金は一体どれぐらいなのかという議論をすべきであって、全廃というのはまさに基本論で、これは全くいけないんだ、許されないんだということにつながるのではないかと思うわけであります。
　自治大臣にお伺いをしたいわけでありますが、企業は法人格として法人税を払っているわけであります。参政権なきところに課税なしという言葉があるわけでありますが、当然、選挙権はないわ付でありますが、社会的存在として法人格が認められ、税金も払っているわけであります。当然、政治的に発言する権利もあるのではないでしょうか。ですから、その意味において、政治献金という経済的な援助という形で政治に参加が認められるべきではないでしょうか。それがだめなのであれば、全くゼロであるということであれば、法人税も取るべきではないんです。どのようなお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今の御答弁をいただきまして、つまり企業・団体が政治を汚す、どの程度であれば汚すかという議論、節度ある献金にすべきだという議論、それと、全く将来は全廃をしていこうという意思というのは、私はかなり大きくかけ離れているのではないかと思うわけであります。しかし、この問題についても、このままずっと議論をいたしておりましてもしょうがないわけであります。
　しかし、私が絶対に指摘しておきたい点というのは、今まで何回も起こってきた不祥事、これはほとんどやみ献金において事件が起こってきたわけでありまして、正規のルートを通った政治資金そのものが贈収賄、わいろであるという認定をされたというのはほとんどないわけであります。ですから、ここは、私は基本的に問題を見誤っているのではないかと言わざるを得ないと思うわけであります。
　日本の企業体というのは、欧米の企業体と違っておりまして、株主の総意を代表するということ以上に従業員共同体という意味があるわけであります。従業員共同体、従業員の総意として政治に参加をする。その参加の仕方として、節度ある範囲内であれば私は当然政治献金も許されるべきであり、そのことが、法人格という人格を認めている以上、国民全体として政治を支えていくという中で大きな機能を果たしていかなければいけないと考えております。
　続きまして、公的助成に関連して御質問をさせていただきたいと思います。
　政党というのは権力と相対峙する存在でなければいけないというのは、政党人であれば当然持っていなければいけない認識であると私は考えております。しかしながら、過去のいろいろな経緯、そういう不祥事から万やむを得ず公的助成を導入しようという決意がされたわけでありますが、我が党の議論の中で、やはり権力と相対峙する存在である、そういう厳しい議論の中で、できるだけ抑えていこうということでああいう額が出てきたわけであります。しかしながら、公的助成を導入する以上、選挙において政党が前面に出て政策を中心に戦っていく、これは当然なことであるわけであります。
　イギリスの小選挙区におきましては、かなり細かい政策についてもすべて提示をするわけであります。しかしながら、日本ではまだまだ初めてで
あるわけでありますから、当然、基本政策については国民の前にそれを示し、我が党は何を求めているのか、何を目指すのかということを提示をしなければならないわけであります。
　そこで、山花大臣にお伺いをしたいわけでありますが、外交政策、安全保障政策は、政党が取り組まなければいけない最も重要な政策であると考えておられるでしょうか。
　　　　〔委員長退席、三原委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ということは、自衛隊をどうするかという政策、どう取り組むかという姿勢をいうのは、当然大きな基本政策の一つとお考えでございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今回のことにつきましては私どもどうしても納得がいかないわけでありますが、既に同僚議員が質問をいたしておりますのでそれはさておくといたしまして、今度のこの新しい選挙制度が施行されたときにどのような態度をとるかということは、私は、まさに小選挙区比例代表並立制を施行するに当たって、基本的な前提になるのではないかと思うわけであります。
　ということは、社会党といたしましては、連合政権を前提として選挙戦に、また、現在の連合政権を前提として選挙戦に臨まれるということでございますが、今まで大臣御答弁のように、連合政権の一員としては当然自衛隊は合憲であるということで国民に選挙において訴えられるわけでございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　もちろん予測においてなわけでありますが、このまま細川政権が大変な国民的な高い支持率のもとに選挙戦に臨んだときに、連合政権を恐らく七〇％が支持していた場合、当然今までの姿勢を継続されるわけでありますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　しかし、選挙でございます。当然我が党が圧倒的過半数を制するということもあり得るわけであります。そうなるときに、当然、社会党としてはもう連立政権の一員ではなくなるわけでありますから、本来の党の主張であります、自衛隊は憲法に違反をしているというまさに本来の主張に戻られるというように理解してよろしいのでしょうか。
　「我が党の新しい安全保障政策」、一九九一年一月三十日－二月一日の間に行われた定期全国大会で採択をされた中に、「現存する自衛隊が違憲であることは明白だとしても」ということを書いてあるわけであります。ですから、当然、社会党が野党になったときには、本来の主張である自衛隊は違憲ということになるわけでありますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今私が聞いていたのは、社会党が野党になったときには自衛隊は違憲であるということを言うかどうかでありまして、その八九年のときの、連合政権を目指してということを私はお伺いをしているわけではありません。ですから、今までの了解では、今の細川政権が続いて、その今の細川政権の中の一員として政権をとろうということでは、国民に対して、自衛隊は合憲であるという主張をされる、他方、社会党が野党になった場合はもとに戻られるというように了解していいと思うわけでありますが、社会党は、次の小選挙区比例代表並立制の選挙に臨むに際しまして、政府案五百名の過半数以上、二百五十名以上立てる、立候補者を出す意思はおありなんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ということは、社会党単独政権ということは、そもそもまあ放棄をされるということでございますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>103</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ということは、まあ立てるということもあるわけでありますから、当然、全員が当選する可能性もあるわけであります。とすると、社会党単独で政権をとられた場合は、当然、社会党本来の政策であります自衛隊は違憲であるということになるわけでありますね。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>105</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今、その時点までの蓄積という御答弁でございました。その時点までの蓄積を考えれば、いろんな文章、論文を拝見させていただきましても、恐らく連合政権であれば自衛隊は合憲であり、社会党が野党になった場合は違憲である。そして、しかし選挙ですから、例えば二百五十一名立てれば二百五十一名当選する場合もあるわけであります。当然そうなった場合は、社会党単独政権の場合は自衛隊は違憲である。ということは、国民に対して、先ほど大臣がおっしゃった、大変重要な基本的な政策である自衛隊が合憲か違憲かという問題について、選挙に際して、当然、小選挙区比例代表並立制においては、選挙に際して政党がどういう政策、基本的な政策を掲げるかというのが大きな焦点になり、また大臣も、自衛隊も当然その中に含まれる大きな政策であるとお認めになったわけであります。
　そうすると、社会党としての国民への問いかけは、連合政権パージョン自衛隊合憲、社会党野党パージョン自衛隊違憲、社会党単独政権パージョン自衛隊違憲ということになるのではないかと思うわけでありまして、じゃ自衛隊が合憲か違憲かという判断をする政党を重視して投票しようとする人はどうすればいいのでしょうか。そういう有権者に対してどのようにお答えするのか、大臣から御答弁いただきたいと思います。
　　　　〔三原委員長代理退席、委員長着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>107</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　私は、選挙に際して政党が国民にわかりやすく図式的に表示して、この政党は何を目指しているんだということをはっきりと明示するのがむしろ本来の方法であって、政治は現実であるからわかりにくいということに私は逃げてはいけない、特に選挙に際してはそれが厳しく問われなければいけないと思っております。
　自衛隊の問題については以上で終えさせていただきたいと思いますが、自衛隊と同じように、やはり日米安全保障条約、これも我が国の基本的な政策である、そのように私どもも認識をいたしております。
　今回、社会党は選挙公約におきまして、安保条約の軍事的側面を薄めていくというように言っておられるわけでありますが、八九年の先ほど引用されました土井ビジョンの中で、先ほど委員長が自衛隊について引用されたわけでありますが、その中で、「日米安保条約を維持し」とは書いてあります。しかし、「非核三原則の厳格な適用、日米共同作戦の中止、米軍基地の縮小、撤去を進めることを明言する。」「日米地位協定を見直す」ということを言っておられるわけであります。先ほどもこの八九年の連合政権を目指してという文書を引用されて、それも踏まえて、恐らく今回の連立政権に際して国民は判断をされたというように私は受け取ったわけでありますが、この安保条約については、八九年ではこのようにはっきりと宣言をされたわけでありますから、当然、社会党に対して一票入れた方は、社会党はこのように行動をとるであろうと思われたわけであります。少なくとも、日米地位協定を見直すという努力を今されているわけでありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今、私がお聞きをいたしましたのは、この条約である安保条約に対して、まずこれを継続していく、しかし、内閣に入ったからには、当然今おっしゃったこと、かつて、八九年に宣言をされたこと、日米地位協定を見直すと明言をされておられるわけであります。また、日米共同作戦は中止をすると断言をされておられるわけであります。かつ、非核三原則の厳格な適用、非核三原則の適用は、事前協議条項を活用して、日米交渉を積み重ねると言っておられるわけであります。
　特にこの非核三原則、先ほど今までの積み上げという御答弁をされてきたわけでありますが、しかしながら、我が党の合馬議員の質問に対して、大臣は、戦術核が我が国に持ち込まれているということはない、厳格に運用されている、藤山・マッカーサー口頭了解の中で、当然、戦術核の持ち込みは事前協議の対象になるということであって、事前協議がない限り持ち込みがないという判断に今度は一転して私は変わられたのではないかと思わざるを得ないわけであります。
　もう一度確認をさせていただきます。まず、先ほど申し上げました日米地位協定を見直す、米軍基地の縮小、撤去を進めることを明言する、日米共同作戦の中止、これは大変な私は外交問題に発展する、当然発展していくべきものだと思うわけでありますが、このことについて、例えば総理大臣、外務大臣と既に協議を始めておられるのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>111</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　私がお伺いをしたのは過去のことでございまして、私もブッシュ大統領の宣言は知っております。承知をいたしております。しかし、合馬委員がお伺いをしたのは今後のことではございません。今までの政府と社会党との間でやりとりをされてきたこと、また、その間に寄港した空母または原潜に関してのことでございます。
　羽田大臣も、そのことについて、過去のことについて御答弁をされておられるわけでありまして、もう一度確認をいたしておきますと、合馬議員の非核三原則について、核の持ち込みについての事前協議制は適法、適切であるという、それだけ一言言っていただきたい。その後やりとりがあるわけでありますが、最終的に大臣は、「念のため、もう一度繰り返して申し上げますけれども、条約解釈上、先生のおっしゃったとおりに運用されて」おりますというように答弁をされておられるわけであります。
　ということは、これは今まで社会党がとってきたスタンス、まさにこれは、核が持ち込まれていたか、戦術核が持ち込まれていたかいなかったかというのを問題にしていたのは事実であります。社会党は、これは限りなく持ち込まれているに間違いないという主張を繰り返してこられたわけであります。事実、これは日本国民の、恐らくもしかしたら大多数もそう思っているかもしれないのではないかと私は思うわけでありまして、今度の大転換については、かなりの人たちがびっくりしたのではないかと思うわけであります。
　今までは、政府の答弁は詭弁だとずっとおっしゃってこられて、これは明らかに持ち込まれてきたのだという社会党の姿勢だったにもかかわらず、今度はそうではなくて、日米の間では一回も事前協議がなされたことがないわけでありますが、事前協議がないから当然戦術核は持ち込まれてないという理解であるという答弁をされたと私は理解しておりますが、それは間違いないわけでありますね。今までの過去のことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治改革に関する調査特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>1993-10-28</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　いや、私は、もうこれは水かけ論になるというか全くすれ違いなのですが、ブッシュ大統領がそのように宣言したわけでありますから、その時点では全く事態は違うのです。それはもう当然なわけでありますが、そのブッシュ大統領の宣言する前のことを我々は申し上げているわけでありまして、つまり選挙に際して政策をもって選挙戦を戦う、政党が前面に出て、その政策を見て選挙民が判断をする、それが今度新しい選挙制度を導入する大きな柱であり、私は理念であると思っております。
　しからば、あくまでもこの核持ち込みに対して大きな疑問を持ってきた人たち、この人たちは一体選挙に際してはどのように判断をすればいいのでしょうか、社会党に対してですね。ブッシュ大統領の宣言はありました。しかし、世の中は動いているわけでありますから、もしかしたら、戦術核はやはり配備をするということに全くならないとは言い切れないわけであります。当然そのときのことも私は考えていなければいけないと思うわけでありますが、まさにこれは選挙民に対して右と左、自衛隊の問題もそうです、右と左という政策をそれぞれ提示して、どっちにしろ社会党に入れるというのに私は等しいのではないかと思うわけであります。事実上ほとんど判断を示していない、大変私は無責任な態度ではないかと言わざるを得ないと思うのであります。
　安全保障条約に対しては、社会党は三十数年間ずっと厳しい反対の姿勢を貫いてきたわけでございます。今から三十三年前、苛烈な反安保闘争を社会党も先頭に立って指導をされたわけでございます。当時総理大臣であった岸信介の私邸を十重二十重にデモ隊が取り巻いたわけであります。私はそのときに塀の中にいたわけでありますが、恐らく社会党初め皆さんは塀の外側で攻め立てていたのではないかと思うわけであります。そのときに総理大臣は、もう少し冷静になって、恐らく勉強すればいつかわかるときが来ると独白をしたわけでありますが、しかし、皆さんはそれがわかったのではなくて、この塀の中にいるのも外にいるのも余り変わりはないという姿勢ではないかと思うわけであります。
　やはり政党というのは大変大きな責任があると私は思います。あのときに、日米安保粉砕を叫んだ社会党の姿勢に共鳴して、たくさんの人たちが反対運動に参加をされました。例えば樺美智子さんもその中の一人であります。樺さんは命を失いました。皆さんのまさに姿勢に共鳴して命を失ったわけでありますが、しかし、何事もなかったように今皆さんはそこに座っておられる。私は、そういう姿勢であっては、この選挙制度を導入する前提がまさに崩れているんではないかと言わざるを得ないと考えております。
　今度の選挙に際しましては、政党が政策をどれだけ重視し、真剣に取り組むかということが問われなければいけない。その中にはその資格に値しない政党も当然出てくるのではないかと思うわけでありますが、社会党は今、与党第一党。かつて野党第一党であり、我が党の三分の一の勢力とは
いえ、第二位の勢力を誇る政党であります。当然、中心的な役割を示していかなければいけない。その社会党が明確な論議を避ける姿勢、あいまいな姿勢であれば、この選挙制度の前提が私は崩れていくのではないかと大変危惧をいたしておるわけでありまして、そのことを申し上げまして、私の質問を終わらさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0542/12810280542011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　私は、今回の不況に対して大臣がどのような認識をお持ちで、かつまた、どのような対策を考えておられるかを中心に質問をさせていただきたいと思います。
　今回の不況というのは、今までの不況と違いまして、大変私は深刻なものがあるのではないかと思っております。一体いつになったらその出口があるのかということが現在に至ってもまだ大変不透明であるわけでありますし、今まで政府は二回にわたって大きな不況対策をとってきたわけでございますが、残念ながら、成果もあらわれていないわけであります。そしてまた、この不況が今回持っている大変深刻で暗い側面というのは、私は、いよいよこの不況が雇用に深刻な打撃を与えるのではないかという不安ではないかと思っております。
　本年のセカンドクオーターの全従業員の一六％に相当する四百九十万人が過剰雇用ではないかということを何人かのエコノミストが指摘をしているわけでありますが、過剰人員比率が一〇％を超えると雇用調整が本格化するという経験則があるわけでありまして、いよいよ実際の生首が飛ぶ状況に日本は突入するのではないかという深刻な暗い不安があるわけであります。
　我が国は先進国の中で飛び抜けた、雇用に対しては、失業に対しては全く優等生であり続けたわけでありますが、いよいよ我が国も飛び抜けた低い失業率を維持することが難しい状況になったのか。しかもこれは、瞬間風速的に大変な不況の中で起こったというよりも、これは構造的に、我が国はいよいよそういう段階に入らざるを得なくなったのかという不安がまさに私どもを覆っているわけであります。このことは、一面では米国の通貨、通商戦略の中で、日本にも必要な分担を求めているという側面も私は否定できないものがあるのではないかと思うわけでありますが、この認識のもとに何点か御質問をさせていただきたいと思います。
　米国も、日本国様、バブル崩壊後大変深刻な状況に、不況に直面をしたわけでございますが、その中にあって米国は、各企業が得意な分野への経営支援の集中と、また雇用解雇など、大胆なリストラを行うことによって企業収益を急速に回復をさせているわけであります。ある意味では、マクロにおける失業という犠牲面を顧みずに、ミクロの中で企業の収益を急速に回復をさせるという手段をもって不況から脱出しつつあるというのも、私は有力な一つの見方ではないかと思うわけであります。
　もちろん、金融機関の不良債権を無償償却させて健全性を回復させたり、中央銀行も実質金利ゼロの資金を市場に供給をし続けてこうしたリストラをバックアップをしてきたという側面があるわけでありますが、思い切って、失業率が上がることも顧みずに、ミクロにおいて企業の収益性を上げるということに絞って不況克服策を米国はとったのではないかと私は思うわけであります。
　米国のこの不況克服策について、大臣がどのような印象を持っておられるかということをまずお伺いをさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　私も、大臣が大臣になられる前に文芸春秋に書かれました論文を読ませていただいて、大変心強く思ったわけでございますが、一生懸命頑張っていただきたいと思います。
　また、ただいま大臣がおっしゃったことの中で、やはり雇用の問題というのは私ども政治家にとりまして大変厳しい問題であるわけであります。その中で、我が国は、米国とはいささか異なった形で、今までかなり高い雇用水準を誇ってきたわけでございますから、アメリカのような思い切った、ある意味ではクールな不況対策というのは大変とりにくいのではないかと思うわけでありますが、この雇用解雇なしで景気を回復するというのは大変難しいのではないかと私は思っておりますが、この雇用なき景気回復にどのような対策を持っておられるのか、教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいま大臣もお触れになられましたが、また先ほど山田委員からも御指摘がございましたが、規制緩和というのは、今後我が国が構造を改善していく意味でも、また不況対策の意味でも、また通商摩擦解消の意味でも、大変私は大きな意味があるのではないかと思うわけでございます。しかし、この規制緩和というのは、もちろん経済をある程度活発に動かして自由な活動を促すということでは大変いい側面、評価できる側面もたくさんあるわけでありますが、他方、規制によってある意味では守られてきた産業というのも当然あるのではないかと私は思うわけでありまして、いわゆる社会政策的に規制の中で、社会政策という意味で規制を行っていて、その中で生きているという産業、また従事している人たちもたくさんいるのではないかと私は思うわけであります。つまり、この規制緩和を果敢に行っていくことによってある程度の失業というのが当然考えられるのではないかと私は思うわけであります。もちろん、規制緩和によって新しい雇用が創出されるという側面はあるわけでありますが、しかし、その間には当然タイムラグがあって、創出されるまでの間にはやはり失業者が出るということではないかと私は思うわけであります。
　ですから、当然この規制緩和はいいことばかりではないということをある意味では勇気を持って国民に、先ほど大臣がありのままをさらけ出すということをおっしゃったわけでありますが、そういう面でもこういうことがあるんだということもやはり知っていただかないと、そう簡単には協力できない、総論では賛成だけれども、自分のところに火の粉が降りかかるのであれば反対ということになって、結局何もできないではないかということに落ちついていく危険性もあるわけであります。ですから、そういう意味で、こういう側面があるんだということを政府は責任を持って、勇気を持って国民の前に提示をしていく責任があるのではないかと私は思うわけでありますが、その意味において、九月十六日の緊急経済対策の中に規制緩和も盛られていたわけでありますが、この規制緩和は雇用問題とどのような関係があるのか、果たして失業者をある程度生み出す可能性があるかということについてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　また、雇用の問題と同時に、今大変な円高という状況があるわけでありまして、その中でいよいよ賃下げをしないと競争力が十分に維持できないという議論もあるわけであります。また、この賃下げというのは、国内においてもコストダウンにつながるわけでありまして、細川内閣が標榜される生活者優先の政治ということにおいては、ある意味では生活者優先ということにもつながるわけでありますが、しかしながら、この賃下げによって競争力を維持して輸出をし続けた場合に、また同じように円が上がってしまうということも十分に考えられるわけでありまして、むしろ悪い方向に歯車が進んでいってしまうという危惧を持っているわけであります。私は個人的には、この賃下げというのはむしろ逆の方向に行くという意味で決していい政策ではない、企業がとるべき政策として、緊急避難的にもとるべき政策ではないという考えを持っておりますが、大臣のお考えをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>124</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　現在の不況が大変厳しいものであるという認識は今全く一致をしたわけでありますし、雇用の問題にいよいよ進んでいくということについても認識が私は一致したのではないかと思うわけでありますが、その中にありまして、企業の必要コストに含まれております税金、特に平成四年一月一日から施行されました地価税に関する重税感というものが大変強いものがあるわけでありまして、連日いろいろな業種の方々からこれを何とか廃止をしてもらえないかという強い希望が寄せられているわけであります。
　振り返りましてこの地価税が導入をされたとき、当時は自由民主党が政権にいたわけでありまして、当然自民党は大きな責任があるわけでありますが、その当時の背景と経緯についてもう一度確認をさせていただきたいと思います。どのような経緯で導入されたかということと、どういう意義があったかということであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　当時の状況と、そして現在の状況でございますが、地価等をめぐる状況、また景気の状況についてどういう違いがあるのか、どういう認識をされているのか、教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　しかし、実際に今の不況の中におきましては、例えばデパートとか製造業は大変な、まさに、先ほど申し上げましたように、いよいよ首を切らなければいけない状況にあるわけであります。
　かつて、この地価税について政府当局の何人かの方にお伺いしたところ、実際は大変負担は低いんだ、これぐらいであれば構わないのではないかというお話がございました。例えば鉄鋼高炉五社で大体八十億、一社平均十二億ぐらいであればそんなに大きな負担ではないということでございましたが、しかし、固定資産税を払った上でさらに払うわけでありまして、もう全く何にも出ないというところから例えば十二億払うのであれば、それだけの人員削減または賃金も引き下げなければいけない、出せないという状況の中で、これはまさに大変な重税と言わざるを得ないのではないかと私は思うわけです。この地価税が導入をされたときにはまさにバブル全盛時代でございましたから、そういう企業、反対したけれども何とかやっていけるという状況であったわけでありますが、現在はとても負担ができないという状況に追い込まれているのではないかと私は思うわけであります。
　個別の産業についていろいろと申し上げるのは、本当は全体の政策を審議する上でいかがなものかという議論もあるかとは思いますが、あえてそういう議論をさせていただきますと、例えばデパートについては今最も大きく厳しくこの不況によって打撃を与えられているわけであります。先ほど、この地価税を導入するときに、例えば土地の有効利用を促すとか土地を資産として持っている利点を縮小するという目的を挙げられたわけでありますが、例えばデパートは、日本橋とかああいう地域になければ当然デパートとしての機能を果たし得ないわけでありまして、あれ以上の有効利用というのはもちろん考えられないわけであります。そしてまた、そこにあるがために大きな税金をかける。たとえもうかってなくても税金をかける。全く売買の行われていない、それによって地価の評価の低いところについては、例えば大きな利益を上げていても大変低い税金しかかからないということになっているわけでありますが、このことについてはどのような考えを持っておられるか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>商工委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-26</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　いわゆる地価税が導入されたときには、恐らく地価に対しての認識も、少しというか大分熱が出てしまっている、この熱を下げるためにはどうしたらいいのかという議論がまさに沸騰したのではないかと私は思うわけであります。その中でいろいろな施策がとられたわけでありますが、地価税も当然その中の一つの施策であったわけであります。しかし、これはある意味では創業の一つではなかったか。しかし、この熱を下げるためには、いろいろな議論があっても、とりあえずこの熱を下げるのにこの創業を飲もうということは、国民のコンセンサスもあったのではないかと思います。私の個人的見解では、それであってもなお私は飲むべきではなかったと思っているわけでありますが、例えば、製造業について言えば、具体的な例で言えは、日本鋼管があの京浜地区に持っている大きな工場、この工場を高い地価税を払わないためにどこかに移すということは現実問題として不可能なわけでありますから、こんな東京のそばでこんなことをやってけしからぬと言うに等しい税金ではないかと私は思うわけであります。
　ですから、そういう意味では、先ほど内藤政府委員から御説明があったわけでありますが、国民一般の認識としては、もう既に高熱。平熱に下がったという認識を持っても私は構わないのではないかと思うわけであります。ですから、熱が平熱になったにもかかわらずこの劇薬を飲み続ければ、当然体は参って死んでしまうということになるわけでありますから、ここはこの薬をあえて飲むという決断をしたのと同じような理由で、私は今ここで思い切って、体力の回復をするために、この地価税については撤廃をするべきではないかという考えを述べさせていただきまして、私の質問を閉じさせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0260/12810260260003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-22</date>
                    <speechOrder>69</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　まず、みなみまぐろの保存のための条約についてお伺いをさせていただきたいと思います。
　昨今の我が国の遠洋漁業を取り巻く状況というのは、人員の確保の面また水揚げ量の問題についても大変厳しいものがあるわけでございます。平成二年の我が国の遠洋マグロはえ縄漁船総数は七百九十一隻、そのうちミナミマグロ対象漁船は約二百五十隻ということでございますが、本条約によりまして、この二百五十隻の漁船が将来減船をせざるを得ないような状況になるのではないかということが大変懸念をされているわけでございますが、その辺の見通しについて教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0110/12810220110003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0110/12810220110003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-22</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　続きまして、日・ネパール航空協定についてお伺いをさせていただきます。
　現在日米間におきましては以遠権の行使が問題となっているわけでありまして、現状は大変不平等な状況になっているというふうに私は理解をしております。
　航空業界は、昨今は大変な不況の中であえいでいるわけでございますが、一日も早い適正化をしていかなければいけない、私はそのような観点から、本協定においては、この以遠権の問題はどのような状況になっているかということを御説明い
ただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0110/12810220110003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0110/12810220110003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>128</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1993-10-22</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　条約についての質問は以上とさせていただきまして、緊急の問題といたしまして、ロシアの放射性廃棄物の投棄問題について御質問をさせていただきます。
　細川首相は、十八日の政府・与党首脳会議で、ロシアの放射性廃棄物投棄問題に関連して、エリツィン大統領が、あんた、日本の方も核じゃないけれども海洋投棄をやっているだろう、それも一緒に調査しようと言っていたと述べ、さきの来日の際に、日本側の海洋投棄問題に対する厳しい姿勢に反論していた事実を明らかにしたと新聞では報道をされています。
　そこで、外務大臣にお伺いをいたします。
　外務大臣も十八日の政府・与党首脳会議には出席をされていたものと思いますが、このような細川総理の発言があったかどうか、教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0110/12810220110003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/128/0110/12810220110003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
