<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>63</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいま同僚の中谷先生から、優しい政治に対する建設省としての取り組みについて何問か質問がございましたが、私もその観点から、バリアフリー住宅について質問させていただきたいと思います。
　現在、連立政権としては、優しい政治実現に向かいまして新ゴールドプランを策定中でございます。この新ゴールドプランというのは、今まで日本的な福祉、いわゆる家族が中心になってお年寄りを支えていく、そういう観念から、家族と社会全体でお年寄りを支えていく。そしてまた、高齢者の問題というのは、お年寄り世代だけの問題ではなくて、我々若い者にとってもいつかは訪れる、そういう私たち自身の問題であるという大きな発想の転換があるのではないか、私はこのように思っております。
　そしてまた、そういう中で、現在、寝たきり老人、これは寝たきり老人ではなくて寝かせきり老人である。やはり本人、また周りの者が一生懸命介護をすることによって寝たきりは防げるんだ。ですから、そういう意味で、寝たきり老人ではなくて寝かせきり老人、これをゼロにさせる、そういう意気込みもあるわけであります。
　そういう中にあって、例えば特別養護老人ホーム、そういう施設にあって、また中間施設に入っても、ずっとそこに行ったきりではなくて、リハビリあるいは周りの者の介護によっていつかは自宅に帰ってくるんだ、そういう政策の転換もあるわけであります。そしてまた、そういう施設においての介護中心ではなくて、これはだれしもなるべく自宅で時間を過ごしたい、家族と一緒に過ごしたいという希望があるわけでありますから、在宅でケアをしていく、在宅ケアを中心にしていくという大きな柱があるのではないかと私は思います。
　そういう中にありまして、せっかくある程度元気になって自宅に帰れるということになっても、また在宅でケアができる程度の障害が出てきた段階であっても、残念ながら肝心の家が、お年寄りがそういう障害が出てきた段階で生活するにおいていろいろな障害があるということであっては、この政策自体が基本的に進んでいかないのではないかと私は思うわけであります。
　日本の家屋の中にはいろいろな段差もあります。先ほど中谷先生からは、公共の施設にいろいろな段差があるという御指摘があったわけでありますが、公共の施設にあるわけでありますから、当然住宅の中には数々の段差があるわけであります。健常なときには問題がなかったことが、高齢化して、そしてお年寄りになって、車いす生活を余儀なくされた段階では、いろいろな問題が家の中で発生をしてくるということでございます。日本の家屋において、浴槽でおぼれたり、あるいはまた敷居につまづいたりという事故で、年間大体三千五百人ぐらいの高齢者がお亡くなりになっているということでございます。
　そういう中で、この段差をなくしたり、あるいは浴槽、トイレを改造して、そういうバリアのない住宅をつくっていかなければいけない、あるいは改造していかなければ、今後の高齢化社会に備えることができないのではないか、私はこのように思うわけでございます。このバリアフリー住宅は大変重要な意味を持ってくる。このバリアフリー住宅に対して、優しい政治実現の上で、大臣はどのような感想を、また、どういう政策を今後推進していくべきか、そのお考えを伺わせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいま融資についてのお話がございましたが、こうした制度融資を行うことによって、もちろん財政的な出動になるわけでありますが、しかし、こうした制度融資をきめ細かく行って高齢化社会に備えることによって、もしそれがなければ、つくらなければいけない施設を当然つくらずに済んでいくわけであります。
　財団法人年金住宅福祉協会の試算によりますと、こうした制度融資等の創設によりまして、バリアフリー化を各個人の住宅が行えば、二〇二五年までには約十六兆円の財政節減効果がある、そういうことも言われているわけでございます。今後、こうした制度融資等、例えば新たにバリアフリー化のための制度融資等を創設をして、こうした融資の枠を拡大していく、そういうお考えがあるかどうか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　このバリアフリー住宅を新たに新築する際に、バリアフリー住宅化をして新築をするというときの費用と、そしてまた、現在ある家をバリアフリー化するために改築をする、それにかかる費用なのですが、大変大ざっぱに言いますと、改築をする方が、新築をするためにバリアフリー化するその費用のほぼ倍近くかかるという試算もございます。そういう意味では、最初からある程度、各個々が将来は年をとっていくのだという観点のもとに、バリアフリー化した住宅をある程度若い時代からつくっていくということが必要なのではないかと私は思います。
　そういう意味で、欧米では既に建築基準法の中に高齢者や障害者への配慮を義務づけているわけでありますが、我が国においても、今後バリアフリー住宅を促進していくためにも、建築基準法の中にそういう要素を取り入れていく必要があるのではないか、私はこのように思いますが、建設省の御見解を承りたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　この問題は一建設省だけでもちろん解決できる問題ではない、私はこのように思っております。お年寄りを抱えた家族がどう対応していくかということについて、あるいは施設に預ける、そしてまた、そうではなくて在宅でみんなで介護をしていく、いろいろな選択肢があるわけでありますが、そういう中で、家を改築をしていくということにもなるのではないかと私は思うわけであります。そういう意味では、今後役所の壁を取り払って、そういう相談ができる総合的な機関が必要ではないか、私はこのようにも考えるわけであります。
　ただいま融資等々のお話もございました。個々の住宅でございますので、そういう住宅に融資の枠をどんどんふやしていくということには確かにためらいもあると思いますし、しかも補助をしていくということには大変大きな壁があるというのは、私は十分承知をしているつもりではございます。
　東京都の江戸川区においてはバリアフリー住宅への改築費を全額補助をしている、そういう例もあるわけであります。しかし、これは地方自治体が個性を生かしてそうした補助を行っているわけでありますが、今後高齢化が大変進む中においては、地方自治体に任せているのは大変荷が重過ぎるのではないか、私はこのように思うわけであります。この補助について、国は今後取り組んでいくつもりがあるのかどうか、お聞かせをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今後やはり優しい政治を進めていく上においては、この問題は私は大変大きな重要な問題であると思いますので、今後とも積極的に取り組んでいただきたいと思います。
　それでは、次の質問に移らせていただきたいと思うわけであります。
　我が国も来年で戦後五十年を迎えるわけでありますが、まさに廃墟の中から大変豊かな日本をつくり出すことに成功したわけであります。しかしながら、所得においては現在は既に米国と肩を並べているわけでありますが、残念ながら中身の方にはまだまだ豊かさを十分に実感ができない、そういう面があるわけでございます。その中で、住宅が占める位置というのは大変大きなものがあるわけでありまして、やはり一番大きな豊かさを感じられないネックになっているのは、私は住宅環境ではないかと思います。
　建設省はことしの三月に、二〇〇〇年までに標準的な住宅の建設費用を現在の三分の二程度にすることを目指す行動計画を発表しておられます。現在、この計画がまだ続いているのか、またその進捗についてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　この行動計画につきましては、日米の木造戸建て住宅の価格の格差が、日本の方が大体三割高になっているというところに着目を
して、米国並みに引き下げることを目指しているということでございますが、七月の七日に発表した建設省の調査によりますと、日本が米国のまだ一・八四倍になっているということでございます。そういう観点から、やはりまだこの行動計画の削減目標自体は不十分ではないか、そういう指摘もあるわけでございますが、こういう中でもう少し削減目標を実際もっと厳しいものにしていく、そういう意思がおありかどうか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいま、実際購買力平価でいくと一、二割程度しか高くないというお話でございましたが、新聞や週刊誌等で米国であればこれぐらいで住宅が買えるというようないろいろな報道がございまして、そういう中で、実際そういう一、二割程度という感覚よりも、倍くらい日本の住宅はするんじゃないかという感覚を持っている人が多いのではないか、このように思うわけでございますので、今後とも取り組んでいっていただきたいと思います。
　先ほど局長からの御説明にもございましたが、今後は市場競争をもう少し厳しくすることによって価格を下げていきたい、そういう御指摘がございました。そういう中で、御指摘もございましたが、当然輸入材を拡大をしていくということも私は大変必要なことではないかと思うわけでございます。ただやみくもに、こういうときにはすぐに輸入すればいいというものではないわけでありますが、実際に価格差もあり、そしてまた、アクセスにおいていろいろな規制等の障壁もあることも事実でございます。
　今後やはり建設資材においては輸入材を積極的にふやしていくということが、もちろん日米の、また日本と外国の貿易インバランスの問題においても大変重要な意味もあるわけでありまして、そういう意味で、今後積極的にふやしていくべきである、私はこのように思っております。この問題について、輸入材をどうしていくべきかということについての大臣の御所見をお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいま大臣の力強い御発言をいただきまして、私も大変心強く思った次第でございます。今後とも頑張っていっていただきたいと思います。
　それでは、もう時間もなくなってきたのですが、最後に一点お伺いをさせていただきたいと思います。
　今までは、住宅についてお伺いをさせていただいたわけでございますが、緊急の問題といたしまして、ガット・ウルグアイ・ラウンドを受けまして、ＷＴＯの条約の批准というのがまさに目の前に迫ってきております。これに対しまして、我が国の国会では三度決議をしているわけでありますが、その決議を大変残念ながら覆さざるを得ない状況になってまいりました。そのための対策として、六兆円を超える対策費を、事業費ベースではございますが、もちろんまた私どもも十分に満足というわけではないのでございますが、農水省は発表をいたしました。そういう中にあって、今後中山間地における農家を支援していく、またあるいは、この問題は一産業政策の問題ではなくて、地域政策の問題でもございます。
　今後地方が衰退をして、どんどん人口が都市部に流入をしていくということは、都市部の住民にとってもこれは不幸なことでございまして、各地域が活力を持って頑張っていく、そういう姿があってこそ国土が保全をされるわけでございます。そういう意味においては、このＷＴＯ、革命適な変化を起こさざるを得ないこのＷＴＯについては、一農水省の問題ではなくて、全省を挙げて取り組んでいかなければいけない、このように私は思っております。
　そういう中においては、私は、建設省のできる仕事というのは大変たくさんあると思いますし、重要である、このように思っております。今後このＷＴＯについて、建設省としてはそういう対策を組んでいく御意思があるのかどうか、またこの問題については、やはり私は積極的に推進をしていっていただきたいと思うわけでございますが、大臣の御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>131</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>建設委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1994-11-02</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　大臣は、農業問題の専門家でもいらっしゃいますから、今後とも積極的に取り組んでいっていただきたいと思います。
　以上で私の質問を終えます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/131/0350/13111020350002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　まずはこの四議定書について何点かお伺いさせていただきたいと思います。
　この四議定書は国際海事機関の会議で作成をされておりますが、この四議定書の批准の進捗状況、大変悪いようでありますけれども、この国際海事機関の加盟国は現在のところ何カ国なのでしょうか。また、我が国はこの四つの議定書にまだ署名をしていないということでございますが、その理由についてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今の御答弁にありました、七六年の基金議定書が未発効、そしてまた、九二年の民事、基金の両議定書が未発効ということでありますが、これはどのような理由で発効がおくれているのですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　それで、七六年民事議定書は効力を発揮しているわけでありますが、七六年の基金議定書は未発効ということであります。この両議定書の未批准国については実際に賠償や補償の必要が生じた場合はどのように対応しているのでしょうか。我が国がもしこの条約を批准しなかった場合はどうなのかということも含めてお答えを
いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　我が国は石油の輸入の大半は海外に依存をしているわけでありますが、その中でタンカーの事故防止または環境汚染防止に対して大変大きな責任を持っているのは当然であります。
　こうした条約を批准していく中において保険等の関係でコストアップにはね返ってくるのではないかと私は思うわけでありますが、本件を批准することによって果たしてどれぐらい、例えば一バレル当たりどのくらいのコストアップになるか。そういうことについての政府側の大体の予測、もしわかれば教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今度の改正によって二百海里水域、現行については過失責任であったものが改正後は無過失責任になるということであります。それだけに基本的にはリスクが増大をしてくるというように考えざるを得ないのですけれども、そういう中において当然保険等々の掛金等も変わってくるのではないか、条件も変わってくるのではないかと私は思うわけであります。
　では、その点についてもう一度改めて調べていただいて、文書で教えていただきたいと思います。
　続きまして、我が国に石油を運んでくれるタンカーがほとんどマラッカ海峡を通過するわけでありますが、このマラッカ海峡の沿岸諸国が通行税を取ろうというような構想があるやに新聞等で、そういうことを承知しております。現在この通行税を取るというそもそもの理由というのは、こうした今までのタンカーの事故等にもかんがみそういう発想をしたというようなことでありますが、マラッカ海峡において我が国が関係した石油流出事故、近年においてどういうような事故があるか教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　その事故について六九年の条約または七一年の条約によってどのような対応がなされていたのでしょうか。これは運輸省ですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　それで、マラッカ海峡沿岸のインドネシア、マレーシア、シンガポールの三カ国はこの四議定書の署名国そして締約国にはなっていない。シンガポールは七六年の民事議定書のみ締約国になっているということであります。このまさに三国が我が国へ中東の原油を運ぶ要路になっているわけでありますが、大変重要な地域。
　最も我が国にとってこの条約を締結する意味の深いこの三国がいずれも締約国になっていないということでありますが、この三国のこの四議定書に対する今後の対応というのはどういうことになっているのでしょうか。
　またそれと同時に、なぜこの三カ国がこの四議定書に対して前向きに締結をしていこうという姿勢にないのかということをお尋ねしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　そしてまた、最初に私が申し上げました沿岸諸国が通行税を取る、こうした構想については現況はどうなっているのか、これは外務省、お答えいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　このことは我が国の国益にとっても大変重大な問題になってくると私は思いますので、適切に外務省は対応していただきたい、このように思います。
　タンカー事故の防止あるいは環境の保護という観点からこうした条約を批准していくということは大変大切であると思うわけでありますが、それと同時に、船主がそれなりの努力をするということ、あるいはまた船体を、たとえ事故になっても油の流出が起こらないように、そういう構造に変えていくということは大変大事ではないか、このように私は思っております。
　昨今は船体を二重構造にするという処置がなされているようであります。我が国の三菱重工が座礁によるタンカーの原油流出を防ぐために中間デッキ方式という方法を独自に開発をして、その効果が国際海事機関によって十分に有効であると承認をされておりますが、この中間デッキ方式というのはどのようなものであるか、また石油流出については有効であるかどうかということをお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　しかしながら、米国がこの方式は有効ではないということを言っているようでありまして、その米国側の主張によって建造の受注が全くないということでありますが、その点についてはどのようなことをお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　船舶の安全航行にかかわる条約といたしましてトレモリノス漁船安全条約というのがございますが、これは一九七七年に漁船の安
全基準を国際的に統一するために採択をされたわけでございます。しかし、実際にはなかなかこれが成立、発効するには至らなかったわけであります。一九九三年に改めてトレモリノス漁船安全条約議定書が採択をされたわけでございますが、我が国のこの条約に対する姿勢についてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　海上の漁民の安全を図っていくことは当然であります。この条約によって現在我が国の国内で船舶の検定検査が行われているわけでありますが、しかしながら、これについて多大な費用がかかる、かつまた八十年前に成立した法律でございますのでその内容自体が装備等の進歩に合っていない、そういう批判が大変あるわけであります。それと同時に我が国の遠洋漁業は今大変厳しい時期にあります。
　その中で例えば二十トン以上の船が二年に中間検査、そして四年に定期検査、各検査に大体二千万円、三千万円という大変なお金がかかるわけでありまして、これが今重大な負担になっているということもまた事実であります。
　そのときに現実的なものに改正をするという努力を行わないで条約を先行させてしまうということは、逆に国内法をむしろ固定化させる危険性があるのではないかと私は思っています。
　中身について申し上げますと、このトレモリノス条約の中で検査の期間を縛っております。定期検査は四年、これは船体、機関ですね、二年ごとに設備を行う、一年に無線の定期検査を行うということであります。
　例えば無線においては運輸省と郵政省で全く同じ検査を二重にやっているということで大変船主に大きな負担をかけておりまして、このことについては全くまだ解決がなされておりません。そしてまた設備については、全く用のないいかりについても装備を義務づけたり、そういう不備がたくさんございます。
　そして一番問題なのは、四年ごとに定期検査を行うということをこの条約の中に入れるということになりますと、例えば大日本水産会等から、現在はエンジンの性能については大体三年間はメーカー側は保証しているという状況の中で、三年間は有効であるにもかかわらず二年ごとにやらなければいけないということになってきてしまうというような大きな問題がございますので、その点をどのようにお考えか、これは運輸省にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただいまの御答弁にありました郵政省と運輸省、それぞれ目的は違うということでありますが、やっている中身が同じであれば、これはもうやる方にとっては大変大きな負担になってくるわけでありますから、できるだけ早い機会にどちらかの省が統一をしてやるという方向で検討していただきたいと思っております。
　そしてまた、再度要望しておきますが、中間検査におけるエンジン解放検査が大変大きな負担になっているということは十分に御認識をいただきたいと思いますし、また、自動車の車検と同じように認定の造船所を設けてそれによってもっと速やかな検査が行われるということを今後とも前向きに検討していただきたい、このように思います。
　時間がないので最後に。先ほども質問がございましたが、十六日に平壌におきまして金日成主席とカーター元大統領が会談をされたということでございます。その中身について、もし米国側から連絡等がございましたら、わかる範囲で教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　それに対する先方の答えというのはわかっていないのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　当然このカーター・金日成間でどういうことが話し合われたかということと、どういう方向になっていくかということは我が国の安全にとって大変大きな影響があるわけでありますから、我が国の立場、また我が国の意見等々十分に米国側に伝えるように、そういう緊密な連絡をしていっていただきたい、このように要望をい
たします。
　また、この問題が発生をいたしましてから、我が国に定住をしておられます在日朝鮮人・韓国人の皆様との関係でございますが、こういう問題が起こりますとやはり多少在日の皆様に対していろいろなトラブルが発生するということもあるのではないかと思うわけでありますが、今までそういうような事例は報告をされているのでしょうか。これは警察庁にお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　我が国は自由と民主主義、また人権という各国共通の普遍的な価値を大切にする国であるわけでありますが、そういう中においてこういう事件が発生することによって日朝間だけではなく日韓の関係に対しても大変悪い影響が起こってくるという危険性があると私は思うわけであります。
　こうした事件が今後起きないように今後とも政府として、警察庁として、あるいは例えば学校教育の現場においてそういう努力をしていっていただきたいと思うわけでありますが、最後に政務次官に、こうしたことの起きないように今後どのような取り組みを政治家として考えているかということをお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1994-06-17</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0110/12906170110005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　私は、昨今、検察官の不祥事が相次いで発生をいたしておりますので、そのことに関しまして質問をさせていただきたいと思います。
　九〇年には、光進の元部長に対していわゆる暴行を含む、被疑者に対してのまさに暴行凌辱の事件が発生をいたしました。また、九三年におきましては、ゼネコン疑惑に関して金沢検事の暴行事件もございました。また、本年は、つくば市の汚職に関しまして暴行があった、そういう訴えがされております。これ以外にも検察官によるセクハラ事件等、そういう事件が頻発をしておりますので、こうした検察の不祥事について、大臣がどのような感想を持っておられるか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　こうした事件につきましては、これは個人の資質に問題があるのか、または検察庁自体にそうした体質があるのか、その辺についてどういう感想をお持ちか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　戦後、こうした検事による被疑者への暴行事件というのはどれくらい発生していたのか、教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>129</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1994-06-07</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　問題は、今までそういう具体的な例がなかったわけでありますが、しかし、なかったからといって、実際にそういう事実がなかったかどうかということは、これは大変大きな疑問でございます。
　事実、金沢検事にいたしましても、それまでのいろいろな取り調べにおいてそれを疑わせるような行為があった、そのように仄聞をいたしているわけでございます。やはり、これは本人の資質というよりも、この数年間だけで同じような事件が三件起きているわけでありますから、そうしたことを許すような、たとえ暴行を働いても自白を引き出した方がいいんだ、ある程度やむを得ないんだというような空気があるように私は考えるわけであります。
　しかし、過去の事件についてはそれなりの調査をされていると思いますし、また、司法の判断もあとの二件については下されると思うわけでありますが、やはり大事なのは、今後の防止策でありまして、今後こうしたことが起こらないように防止策を施していくというのが大変重要である、私はそのように思います。
　今大臣からも、こうしたことが起こらないように防止に努めていきたい、そういう御答弁がございましたが、具体的にどういう方策を考えておられるのか、御説明いただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/129/0386/12906070386001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
