<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>32</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>139</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1996-12-13</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍晋三君　私は、自由民主党を代表して、介護保険法案、介護保険法施行法案及び医療法の一部を改正する法律案について、総理並びに関係大臣に質問いたします。
　昭和三十六年に国民皆保険、皆年金を達成した社会保障制度は、経済の成長、社会の成熟とともに充実してまいりました。しかしながら、今日の社会保障制度を取り巻く環境は、諸外国にも例を見ない高齢化の急速な進展、家族形態の多様化と、大きく変貌を遂げつつあります。こうした中で、昭和四十五年には三兆五千億円であった社会保障給付費は、平成七年には六十五兆円となり、対国民所得比で一七％を超えるまでになっております。一方で、経済は低成長化し、現在、国の財政は残念ながら大変厳しい状況にあるということは御承知のとおりであります。
　今後、国民経済との調和を図りながら、社会保障が社会経済の発展の制約要因となることなく、合理的な負担のもとで、社会経済のセーフティーネットとしての役割を確実に果たしていくためには、社会保障全体の抜本的な見直しか不可欠であります。二十一世紀に向けてなすべき改革は、どんなに困難であろうとも勇気を持って取り組んでいく、それが橋本内閣の使命であると、そう信じております。（拍手）
　そこで、まず、総理及び厚生大臣にお尋ねいたします。
　介護保険制度の導入は社会保障構造改革の第一歩と言われておりますが、その導入を契機として、社会保障制度全体の大改革にどのように取り組んでいかれるのか、決意をお聞かせいただきたいと存じます。
　介護保険制度の創設は、総理も最重点施策の一つとして位置づけておられます。我が党としても、社会民主党、新党さきがけ両党とともに、この更地方公聴会を開催し、実際に介護で苦労されている家族の方々などの生の声をお聞きしてまいりました。こうした幅広い御意見をもとに、九月には制度の修正案を取りまとめたのであります。
　介護等を要す高齢者が毎年十万人ずつ増加していく中で、介護を社会的に支える仕組みの創設は、先延ばしの許されない問題であり、まさに国政上の最重要課題の一つであると考えます。これは、女性の社会進出、子供と同居する高齢者が少なくなってきていることなど、家族機能の低下を考えるとなおさらであります。そして、この問題の深刻さは、介護の長期化により、介護している方々の要介護者に対する憎しみや虐待の発生という家族関係の崩壊現象に端的にあらわれているのではないでしょうか。
　介護保険制度は、このような深刻化している介護の問題に対して、介護を社会全体で支える仕組みを構築しようとするものであります。制度創設のねらいは、介護を要する状態となっても、安心して介護サービスを利用できるようにすることにより、高齢者にとってかけがえのない財産である住みなれた家庭や地域で、親しい家族や知人とともに、自立した生活ができるようにすることを目指すものであると考えます。
　我が国においては、かねてより、家族が介護を必要とする状態となったとき、可能な限り家族がみずから自身の手で介護をしてあげようといった温かい家族のきずなの中で、多くの方々が家庭における介護を実践してこられました。現在でも、家族による介護を望む高齢者は多く、献身的に家庭で介護をしている方々が多数おられます。こうした家族のきずな、価値は、今後とも大切にしていかなければなりません。
　しかしながら、長期間、このように自分自身の時間を削りながら、まさに我が身を削って介護をされておられる方々が、身体的にも精神的にも負担を感じ、いわゆる介護疲れの状態となり、また、十分な睡眠がとれない、家を全く留守にできないといった叫びがあるのも現実であります。介護保険制度は、このような実際に家庭で介護をされている方々の負担を可能な限り軽減し、家族でなければできない、優しいいたわりの言葉といった家族本来の情愛に満ちた関係を取り戻すことにあります。
　介護を要する高齢者自身の生活の質の向上を図ることはもとより、それを支える家族をともに支援していくものでなければならないと考えます。また、従来からの自助の意識が損なわれることなく、適切に評価されていくことが必要であると考えます。この点、提案されている制度案はどのような理念でつくられているのか、厚生大臣にお伺いをいたします。
　次に、新たな社会保険制度である介護保険制度の運営についてであります。
　介護を要するようになっても、可能な限り家庭で自立した生活を送るという考え方からすれば、在宅における介護サービスの量的な充実と多様なサービスの効率的な提供が重要であります。このようなきめ細やかな在宅サービスの提供は、住民に最も身近な自治体である市町村が責任を持つことが重要であります。介護保険制度案においても、保険者を市町村としております。しかし、市町村が安定的に保険者運営を行っていけるためには、財源面、事務執行面の両面の保障がしっかりとなされることが必要であります。そこで、介護保険制度案においてはこの点についてどのような対策が講じられているのか、厚生大臣にお尋ねいたします。
　保険制度の仕組みをとる介護保険制度では、その主たる財源は保険料で賄うこととなります。将来にわたって、保険料負担について国民の理解を得ることが重要であります。また、介護保険制度を円滑に導入するためには、地域間格差のない、公平なサービス基盤の整備を図ることが必要となります。そこで、新ゴールドプランの水準で果たして十分な基盤整備が可能かどうか、あわせて、国民にとって不安材料の一つでもあります保険料負担の見通しをどのように考えておられるのか、厚生大臣にお伺いをいたします。
　介護保険制度導入に向けた基盤整備のためには、今まで。述べてきたように、引き続き公費の導入が不可欠であります。しかし、長期的な公費投入を国民の理解なくして行うことはできません。その意味において、彩福祉グループ事件、岡光前次官の逮捕はまことに残念であり、強く怒りを覚えるものであります。
　厚生行政に対して失われつつある国民の信頼を取り戻すためには、社会福祉法人に関する情報公開や補助金手続の明確化など、制度としての再発防止策を作成することが必要であると考えますが、厚生大臣の御見解をお伺いいたします。
　この事件に関してつけ加えさせていただきたいことは、介護保険制度作成に彩グループの小山氏とかかわりを持った厚生省職員がそれぞれの役職においてかかわったことをもってして、介護保険制度あるいは法案そのものが問題であると断じるのは間違いであるということであります。事件については徹底的な捜査とそれに伴う処分、処罰を行い、また、再発防止策を作成するのは当然でありますが、社会的ニーズから生まれた介護保険法案については冷静に審議すべきであると考えます。
　次に、介護保険関連法案として同時に提出した医療法の一部を改正する法律案についてお尋ねいたします。
　介護保険の基盤整備を図る観点から、療養環境の整った医療施設である療養型病床群の整備を、既存の病院からの転換等を促進することにより速やかに実施することが必要と考えますが、今回の医療法の一部を改正する法律案での対応を含め、どのような具体的な対策を講じることとしているのか、厚生大臣にお伺いをいたします。
　最後に、若年を含めた身体障害者全体の介護をどうするかといった残された問題もありますが、今現在、介護で苦労されている家族の皆様の負担を軽減し、高齢者の生活の質の向上を目指すために、一日も早く介護保険制度が創設され、その解決が図られていくことを期待し、質問を終わります。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣橋本龍太郎君登壇〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0001/13912130001006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/139/0001/13912130001006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　時間もございませんので、早速中身に入らせていただきたいと思います。
　まず、商標法条約に関連して、知的所有権の保護についての質問をさせていただきたい、このように思います。
　現在、国際的に知的所有権の保護に関しての関心が大変高まってきているわけであります。我が国におきましても、今後は科学技術立国あるいは知的資源立国の道を歩んでいく、あるいは歩んでいくべきである、私はこのように考えているわけでございますが、そういう見地から、この知的所有権の保護には我が国も積極的に関与をしていくべきである、こんなように考えているわけでございます。この観点からいえば、この商標法条約、ただいま趣旨の御説明がございましたように、工業所有権の分野においての国際協力を推進し、また、商標等の出願人などの便宜に資するという意味でも大変私は評価すべきものである、このように考えているわけであります。
　しかし一方、知的所有権の保護ということにつきましては、かつてＷＴＯにおきましても知的所有権に関して新しい規則あるいは規律を作成をするという方向が打ち出されているわけであります。そして、ＷＴＯ協定に附属する知的所有権の貿易関連の側面に関する協定、ＴＲＩＰＳ協定が締結をされているわけでございます。しかしながら、まだ残された問題もたくさんあるわけでございます。
　本来、こうした知的所有権の保護につきましては、多国間でこの問題を扱い、そして、その多用間の中において、マルチの場において一定のルールを決め、そして解決を図っていくべきである、こんなように思っておるわけでございますし、そういう意味では、この商標法条約も当然大変大キな意義があるわけでございますし、ＴＲＩＰＳ協定もそういう方向で進んでいるわけでございます。しかしながら、先ほど申し上げましたように、まだ解決すべき問題もたくさんあるわけでございます。その中で、ただいま申し上げましたこのＴＲＩＰＳ協定につきましてちょっと質問させていただきたいと思うわけでありますが、これは商標法条約とは直接関係が、直接そのものではございませんが、その前提として知的所有権全般を保護していくという観点から質問させていただきたいと思います。
　このＴＲＩＰＳ協定の第四条に、他国民相互間の取り扱いに差別を設けないとする最恵国待遇が規定がされているわけであります。他方、一九八六年七月に成立をいたしました医薬化学物質の特許による保護についての米韓の通商協定というものがございました。この通商協定の中におきましては、米国にのみ特別優遇措置を認めるという特別条項が附帯をされているわけであります。韓国におきまして、この知的所有権の分野において載が国と米国との間に差があるというのは大きな問題である、このように私は考えているわけでございますが、外務省はこの点どのように考えておられるか、質問させていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　続きまして、造船協定について御質問させていただきたいと思います。
　本協定につきましては、我が国はかつてから造船業につきましては大変強い競争力を誇ってきたわけでございますが、昨今は人件費等の高騰によりまして、コスト・パフォーマンスの面におきましては競争力を失いつつあるわけでございます。しかしながら、他方、技術の進歩あるいは企業の努力によりまして、またさらにその競争力も高まりつつあるわけであります。そういう中にありまして、本協定は助成措置を廃止し、事実上ダンピングを防いでいくという意味においては、我が国にとっては大変大きな利益になる、私はこのように評価をしているわけでございます。
　昨今、大変長い間造船不況も続いてきたわけでございまして、私の地元は山口県なわけでございますが、山口県におきまして、大きな新造船をつくっている会社はかつて十一社あったわけでございますが、現在は事実上は一社のみ、大きな造船ということに関しましては一社のみになってしまっております。しかしながら、必死の努力によりましてそれなりの効果も上げておりまして、昨
今は競争力も回復をしてきているわけでございまして、我が国の造船業界も大変この協定は歓迎をしているのではないか、このように思うわけでございます。
　しかしながら、このできた船を買うという立場もあるわけでございまして、もしこの協定締結によって、もちろんフェアな競争が担保されるわけでございますが、他方、そのことによって船価が上昇をするのではないかという懸念をする向きも確かにあるわけでございます。船価が上昇することによって当然フレートの運賃が値上がりをしていく、それに反映をされていく可能性もあるわけでございますし、そうなると当然物価にも転嫁をされていくということになりますので、その見地から、この協定締結が船価にどのような影響を与えるかということについてお伺いをさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　また、こうした協定については、影響力のある国各国がこれを批准して初めてその効果が達成をされる、このように考えているわけでございますが、まず、米国も主たる造船国であるわけでございますが、米国の批准状況について御説明をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　造船につきましては、当然安全保障上の観点からも見ていく必要があると思うわけでございますが、米国の批准というのは欠くことのできない条件である、私はこのように思いますので、外務省の御努力もお願いをしたい、このように考える次第でございます。
　これは造船協定そのものとは関係がないわけでございますが、昨今日本船籍の船舶が大変減少してきているわけでございまして、それに伴いまして、最近我が国の沿岸において座礁する船舶が外国船籍の船舶であるということが今大変大きな問題になりつつあるわけでございます。
　その一例といたしまして、山形県の温海町において、漁船のノボアルハンゲルスク号が昨年の十一月九日に座礁をいたしたわけであります。これはロシアから中国に売却をされまして、上海に向けて曳航中にロープが切れて座礁したということでございますが、この船に対してロシアも中国も自分のものではないと言い張っておりまして、この座礁した船の処置に一億八千万円お金がかかったわけでございますが、この負担をどこがやるかということについてお互いがなすり合っている状況でございます。この問題、今どのようになっているかということをまず御説明をいただきたいと思います。
　そしてもう一点、この放置船の処理に関しましては現在国際条約が存在をしていないわけでありまして、今後こうした問題がまた再発をしていくという可能性も十分にあるわけでございまして、国際間の取り決めが必要ではないかと私は思うわけでございますが、政府の御見解を承りたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　この船はロシアから中国に売抑をされたということでございますが、中国は造船につきましてはまだ途上段階にあるのではないがと思うわけでございますが、最近は毎年着実にそのシェアを伸ばしつつあるわけでございますし、技術の向上もあります。そういう観点から、中国がこの協定にぜひとも参加をしていただきたい、私はこのように思うわけでございますが、中国のこの協定に対する態度について教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　中国につきましては、最近数年間本当に高い経済成長率を示しておりまして、こうした協定にはやはり欠くことのできない国ではないか、私はこのようにも思っております。また、アジア経済全般につきましても、中国の存在というのは極めて大きな存在であるのも事実でございまして、我が国の経済にとりましても大変大きな影響があるわけでございます。そうした意味から、中国の経済の情勢または政治情勢について全般的に注意深く見守っていきながらまた冷静な分析を行っていく必要がある、私はこのように思うわけでございます。
　その観点から、先般の中台間の紛争というのは大変大きなエポックではなかったか、私はこのように思うわけでございますが、その後李登輝総統が総統に就任をいたしまして、就任演説を行ったわけでございます。この演説の中身を見てまいりますと、従来の大陸側の主張と対比をいたしてみますと、大陸側の主張というのは台湾独立を宣言してはいけないと言っているわけでございますが、李登輝の演説におきましては、台湾独立の採択は必要も可能性もないというように明らかに否
定をしているわけであります。その心の中までは私はわからないと思うわけでございますが、演説におきましては明らかな否定を行っているわけであります。また、両岸最高指導者会談につきましては、国際の場での会見は不可である、また中華民国総統の身分は不可である、このように言っているわけでありますが、李登輝演説の中におきましては、将来国家の必要と人民の支持があれば中国大陸を訪問し、中共指導当局と会見し意見を交換したいということでございます。これは中国に行ってもいい、国際の場ではなくて中国に行ってもいいと言っているわけでありますし、深読みをいたしますと、中共指導当局という話をしているわけでございまして、中華民国の総統という立場ではなくて国民党の総統として中国共産党の指導者と会見をするというサインかとも思われるわけでございますので、大変接近をしているのではないか、私はこのように思っているわけであります。
　また、これは香港の英字新聞のサウスチャイナ・モーニング・ポストが五月二十二日に、中国の関係当局当局が、台湾の李登輝総統の就任演説を受けて李総統訪中の実現に向けての協議を始めたと一面トップで報じたわけであります。そしてさらに、中国の台湾政策を担当する部門に近い専門家グループが、祖国統一のためには西側世界に見られる連邦制の導入が必要だと提言し、同部門がその実現性を探っている、このようにも伝えているわけであります。
　外務大臣にお伺いをしたいわけでございますが、先般の李登輝総統の就任演説につきましての御評価、特に李登輝総統の訪中の可能性等も含めての御意見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今回の中台紛争におきまして、アメリカの態度が大変明確になったのではないかと私は思います。それまではアメリカはいわゆるアンビギュィティー、あいまいな政策をずっととってきたわけでございますが、今回は、中国の軍事演習に対しては、空母二隻を派遣をするという断固とした態度をとったわけでありますし、また、先般クリントンが包括的なアジア政策について演説をした際に、台湾にＴＭＤ能力を提供することで合意した。これは、直接的には九三年に合意済みのミサイル迎撃用の改良型パトリオットミサイルの供与を指したものではありますが、さらに本格的なＴＭＤシステムの台湾配備を示唆したものではないか、このように思うわけでございまして、ある意味では、断固として武力的な進攻は許さないという態度に転化したのではないか、このように私は思います。
　なぜこのような大きな転化があったかと言えば、それは、総統選挙の前に行われた立法院の選挙以来、まさに民主的な国家に台湾が生まれ変わった、それまでの台湾とは全く違った新しい台湾が誕生したということによって、政策の転換を余儀なくされたのではないか、私はこのように思います。
　他方、中国側でございますが、やはりこの米国の二隻の派遣というのは大変驚きであったようでもあります。その中にあって、全く軍事演習が効果を上げずに、また逆効果にもなったわけでございますし、またアメリカの態度も非常にはっきりをしてきたという中にあって、中国がこのことからどのような教訓を受け取ったかということが、今後中国がどのような国になっていくかということについて大変大きな意味があるのではないかと私は思います。
　一つの可能性としては、空母二隻を派遣されたことによって、これは全く中国はなすすべがなかった。特に空軍戦力においては圧倒的な彼我の差があるという現実に直面をせざるを得なかったということから、これはやはり軍備を強化しよう、確実にＧＮＰも伸びていることでありますから、さらに輪をかけて、特に空軍力、スホーイ２７等の充実に向かっていくという考え方もございます。他方、そうした形での武力的な進攻あるいは威圧についてはある種の限界を感じたという説もあるわけでございます。その中には、当然米国の断固たる決意あるいは日米の安保条約の存在もある中から、これに対抗して軍備を強化をしていくというのはロシアがたどった道をたどる危険性があるということから、これは大きく政策を転換をしていく可能性もあるという見方があるわけでございます。その観点から、果たしてどのような方向に進んでいくかということについて、外務省が御見解を持っておられるか、お伺いをしたいと思います。
　また、このことは、江沢民がどれぐらい軍部を掌握しているかということにもかかわってくるかと思うわけでございます。最近、江沢民が直接上将を指名をしているわけでございます。そういうところから、軍部に対して大きな力を最近持ち始めたという人もいるわけでございますが、その観点も含めてお答えをいただきたいと思います。これが私の最後の質問とさせていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>10号</issue>
                    <date>1996-05-30</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　以上で私の質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605300110010.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　それでは、国連海洋法条約について質問をさせていただきたいと思います。
　来世紀に入りますと世界の人口は急激に増加をするわけでありまして、当然それに伴って食糧の不足ということが考えられるわけでありますが、そういう中にありまして、海洋の環境を守り、かつまた漁業を重要なたんぱく資源確保のための重要な産業であるという位置づけをするということが私は海洋法条約の大きな意義の一つである、こんなように考えているわけであります。当然、そういう意味において、二百海里の全面設定、全面適用をして管理をしていくということが大きな前提になっていくべきである、私はこんなように思うわけであります。
　しかしながら我が国におきましては、日中、日韓において別途漁業協定があるという状況であります。そういう中にあって、日韓と日中の漁業協定を早急に締結をして適用していくということが緊急の課題である、私はこんなように考えているわけであります。そういう中にありまして、日中漁業交渉あるいは日韓漁業交渉が既に非公式にスタートしているということでございますが、その状況についてお伺いをさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　この漁業協定が新たに締結をされなければ、西日本にとっては事実上海洋法条約がなきに等しい状況にあるわけであります。そういう意味においては、この漁業協定を一日も早く締結をさせなければ海洋法条約が真の意味で発効したとは言えない、このように私は思っているわけであります。
　当然漁業者の方からも、一日も早い締結をという大きな要求もあるわけでありますが、その中で一年以内という、これは上限を区切って交渉をするべきであると。そうしないと、現在の協定は旗国主義になっているわけでありまして、現在の操業の実態を見てみますと、当然韓国や中国にとっては現状の協定の方が有利なわけでありますから、これをなるべく先延ばしをしたいというのが私は中国、韓国側の意図ではないかと、これはある意味では勘ぐっているわけでありますが、また恐らくそうであろうということを漁民は大変心配をしているわけであります。
　ですから、最悪の状態というのはだらだら先に延びていくということでありますから、これはやはり強い意思を持って一年間に区切ると、そして一年間区切ったところでもし締結しないのであれば、これは一年前に破棄を通告をしなければいけないわけでありますから、そこで破棄を通告をすると。そして、二年後からこれを全面適用していくということをあらかじめ決めて臨むべきことではないかと私は思っておるわけでありますが、どのように外務省は考えておられるでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　当然外交当局としては、今の私の質問に対してそのとおりということで答えるわけにもいかないと思います。しかしながら、交渉をするに当たって、与党の中にはそういう議論がある、むしろそれが大体大きな主流をなす考え方であるということは先方には十分に、これは外交当局としてではなくて、私は与党にそういう考えがあるということは伝えていただきたいと思うわけでありますし、一年経過してだらだらいくということはなかなか政治状況的には難しい状況にあるということもこれはちゃんと説明をしていただきたい、こんなように要望するわけであります。
　現在、我が国近海における中国あるいは韓国船の操業の実態がどうなっているかということを若干紹介をさせていただきたいと思うわけであります。
　二十年来、長崎、福岡、山口、島根県等の周辺の漁場でいろいろな自主規制違反が行われているわけであります。操業禁止ラインの侵犯というのはもうしょっちゅうあるわけでありますが、操業禁止ラインの侵犯どころではなくて、夜間になりますと領海そのものを侵犯をしているということもこれはあるわけであります。また、その際には、これは中国船、韓国船もそういうことに対してだんだんなれてきたわけでありまして、漁船の番号とかあるいは船名をグリースで塗りつぶしてわからなくするという隠ぺい工作を行って、十二海里を侵犯して我が国の領海内に入ってくる。そこで違反操業を行った後、自分の方の国に帰っていってグリースを落とすということによって、旗国主義によっての取り締まりをすり抜けているというのが現状でございます。
　また、山口県の萩市には見島という島がございまして、ここの漁港にはあらし等のそういう状況になったとき、しけのときには避難をしていいということになっているわけでありますが、全くそういう状況でないときにもかかわらず、二十隻、三十隻の船が勝手に入港をして網の修繕や何かを行っておる。夜間になりますと、その乗組員が上陸をして、島の上に上がって酒を飲んで暴れるということも何回もあったわけでありますし、現在も行われているということであります。こういうことが行われているというのは本当に我が国の国権に対しての重大な侵害ではないか、私はこんなようにも思っているわけであります。
　それのみならず、日本のイカ釣り船が集魚したものを韓国、中国のまき網あるいは底びき網船が横どりをしていくということ、それぐらい無謀なことを、かつ、これは非常に危険なことなんですが、そんなことも行われているわけであります。
　現象としては、韓国船のそうした違反操業はだんだん減ってきていると同時に、中国船の方がそういう操業がふえてきているというようなことが漁民の方から報告をされているわけでありますが、それも当然のことでありまして、昨今中国の漁獲量もふえてきているわけであります。これは当然、人口増加あるいは穀物資源がだんだんと減少していることにも比例をしているのではないかと思うわけでありますが、我が国の全盛時の漁獲量は千二百万トンであったわけでありまして、現在は八百万トンでありますが、中国は現在二千五百三十五万トンということであります。ただ、内水面が一千万トンでございますから、海からとるのは千五百万トンということでありますが、それだけでも大変な数量ではないか、私はこんなように思っているところでございます。
　そういう中にあって、やはりこのＴＡＣをこれから実行していく、海の資源を世界で管理をしていくという大きな理念もこの条約にはあるわけでありますが、我が国が一方的にこれを守っても、隣国にこれをしっかりと守っていただかなくては日本海の漁場を管理することができないわけであります。そういう意味においては、これはＴＡＣと日中、日韓の両交渉の進展あるいは妥結というのは私はぜひともリンクさせるべきである、こんなように考えているわけであります。日中、日韓が妥結をしない限りＴＡＣを我が国国内においては実施することはできない、こう思っているわけでありますが、このことについて、これは水産庁の答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　当然その取り締まりの方もしっかりとやっていただきたいと思うわけでありますが、現在の状況でもこんな状況なわけでありまして、二百海里をちゃんと管理をしなければいけないというのは、それなりの管理体制をとって、取り締まり体制をとっていかなければいけないと思うわけでありますが、予算措置等々も含めて、海上保安庁の海洋法締結に向けての体制はどうなっているのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　当然我々与党も財政当局等については予算措置においてしっかりとした対応をとっていくよう求めていきたい、このように思っておりますが、特に航空機等の体制を整えてもらいたいというのが大きな要望てありますから、十分に留意をしていただきたい、こんなように思います。
　この海洋法によりましてほとんどの漁業者はある意味では恩恵をこうむるわけでありますが、その中において唯一損害をこうむるのがいわゆる遠洋のまき網業者でございます。東海、黄海を大体一年じゅう漁場としているこの業界は、漁場において五五％、金額においては五〇％の損害をこうむるわけであります。
　ですから、当然私は、かつてＵＲに際して農業者に対して行った補償と同じような補償を、国際約束の中で彼らはこういう損害をこうむるわけでありますから、しかし、損害をこうむるといっても、自分たちのエゴを通すわけではなくて、漁業者全体の利益のためにあえて自分たちの意見を抑えて協力をして、オールジャパンということで日本の声を統一をさせているということにも留意をしながら、しっかりとした補償をしていくべきではないか、私はこんなように思うわけであります。
　当然、ＴＡＣも行っていかなければいけないわけでありますが、その中において、これは業界のリストラ、縮小も考えてもいかなければいけないという中において、当然これは減船をしていかなければいけないということでありますが、減船を行う中において、これは国際減船と同等の助成措置を私はとるべきではないかと思うわけでありますし、また、大きな投資をするのがこの業界でございます。そういう意味において、負債が固定化してにつちもさっちもいかなくならないように、そういう負債については長期の低利の融資等々で助けていくということも考えていただきたいと思うわけでありますが、どのように考えているか、教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　また、ＴＡＣ設定に当たって、ＴＡＣの中身についてもこの業界に対してのいろいろな配慮をしていただきたいと思うわけであります。
　例えば今までの、東海、黄海においてもこれは操業を行っていたわけでありますが、今までのそうしたトータルの漁獲量等も勘案をしていただきたいと思うわけでありますし、またその業態によっていろいろな魚が混在をしてしまうということも十分に勘案して弾力的な対応を行っていただきたいと思いますし、またＴＡＣ対象魚種間の交換比率の設定等も十分に考えていただきたい。このような意味では弾力的な運用ということが私は強く望まれていると思うわけでありますし、そしてまた自主的な管理を行わさせてもらいたいという強い要望もあるわけでありますが、その点に関して、これは事前には通告していなかったのですが、もし答えられれば答えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1996-05-17</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　まず、この海洋法というのは冒頭にも述べましたように、漁業を人類にとって重要なたんぱく資源を獲得する手段であるというふうに位置づけているわけであります。その中にあって、この国際取り決めの中で損害をこうむる人たちに対しては、ウルグアイ・ラウンドと同様の国を挙げての十分な対応をしていただきたいということを強く要望いたしまして、私の質問を終わらせていただきたいと思います。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0110/13605170110008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　私は、港湾労働法について質問させていただきたい、このように思います。
　我が国の現在の状況というのは、既に社会としてもまた経済状況としても大変成熟期に入ってきたのではないか、私はこのように思うわけであります。かつてのような高度成長が望めない、それはまさに夢のまた夢であって、何とか数％、二、三％の成長を確保しながらこの豊かな社会、そして豊かな家庭を守っていかなければいけない、そういう段階に我が国も至ってきている、私はこのように思うわけであります。
　そうしてきますと、当然賃金の大幅な上昇というのは考えられないわけでありますから、豊かな家庭を守っていくためには、豊かな社会を守っていくためには、何とか物価を上げないように、むしろ下げていくという方向にすることによって豊かになっていくということが実感できる、そういう方向を我々も政策として目指していかなければいけないと思います。
　そういう中にあって、今、規制緩和が大変重要性を帯びてきているわけであります。また他方、高齢化社会にもう既に我が国は突入をしているわけでありますが、その中で当然、国民の負担、国民負担率も上がっていかざるを得ない。その上昇
率をできるだけ下げていくためにも、これは行政のスリム化を図っていかなければいけないわけであります。国民に対しての新たな負担を強いる上では、まず政府が、行政が範を示していく、大きな政府ではなくて、できるだけスリムな、小さな政府を目指さなければいけない、私はこのように思っております。
　そうした観点からこの港湾労働法を見てまいりますと、私は、幾つか大きな問題点がある、このように思っております。
　現在の港湾労働法は平成元年の一月一日に施行された法律でありまして、港湾労働者雇用安定センターをつくって、それまでの日雇い港湾労働者をセンター常用労働者としてプールする、そういう法律であります。これは、この仕事の波動性、またあるいはかって暴力団などがピンはねを行っていた、そういう悲惨な港湾労働者の現状を改善するためにこの法律ができたわけでありますが、しかし、現在、このいろいろな目的は既に達成された、あるいは歴史的な役割を終えつつあり、しかも、かつてのこの目的あるいは志とは大きく乖離した現状にあるのではないか、私はこんなように思っております。
　それで質問なんですが、まず、センター労働者の現在の全国の数と、センターは全国で支所が全部合わせて八カ所、本部と八カ所あるわけでございますが、その事務職員の数、そしてもう一点、その事務職員に果たして何人ぐらい労働省のＯＢが行っているかということ、この三つの数字を教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>73</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　二百七十五名のこの法律の対象のセンター労働者のために、何と事務職員が三十五名ですね、三十五名いる。これは十人当たりに一人の事務職員が見ているということであります。現在、三十五人学級にしようということを小学校、中学校は目指しているわけであります。子供たちに対しては一人の先生で今四十名当たりを見ているわけでありますが、ちゃんとした大人の労働者に対して十名当たりに約一名が見ているということになっている、そういうことなのですね。そしてまた、かっこの職員の半数は労働省から行っているということも我々は事実として認識をして見なければいけない、こういうふうに思います。
　そして、この二百七十五名のセンター労働者のためにこれだけの人員が行っているわけでありますから、私は当然お金がかかるわけであると思います。このセンターの維持運営のために一体どれぐらいの我々の税金が入っているか、国庫補助がどれぐらい行っているかが一点。そしてもう一点が、これは港湾コストに直接かかわってくると思いますが、港湾労働法の付加金ですね、一体これはどれぐらいの額に上っているかということを教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>75</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　ということは、この二百七十五名のために国費として一年間約三億円、そしてこれは港湾のコストアップに直接つながる費用として、付加金が五億八千万円行ったわけですね。何と八億八千万円がここに使われているということであります。このセンターは行政改革から見て真っ先に注目をしなければいけない一つではないか、私はこのように思っております。
　かつ、それでもなお、何と今、この対象であります六大港のほとんどすべてと言っていいと思いますが、これだけの国費と、そして付加金をつぎ込みながらも赤字になってしまっているという現状があります。
　六大港の中で最近の収支の状況を見てまいりますと、東京支部が三千三百万円の赤字、横浜支部が五千七百万円の赤字、川崎支所が二百三十万円の赤字、そして名古屋支部だけが一千万円の黒字、大阪支部は二百万円の黒字であります。そして、神戸支部が五千百万円、関門支部が三千百万円、下関支所がその中で千八百万円の赤字になっているわけでありまして、名古屋支部が黒字と言えて、大阪支部はその後の四半期は赤字になっていますから、大体とんとんということであります。
　これは何を意味しているかというと、もうこれは成り立っていかないシステムになりつつある、こんなような状況ではないかなと思います。これだけの財政支出をしていて、また業者にも負担をさせていると、当然この中で働いているセンター労働者の方にもある意味では甘えも出てきます。しかも、赤字になるということは、必要ないからそうなってしまっているということも意味しているわけでありまして、果たしてこの二百七十五名の皆さんがどういうような就労状況にあるか、一カ月何日間働いているかということを全国平均で教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　なぜ赤字かという原因が私はここにあると思うのですが、このセンター労働者は月三十万円が保障されているわけですね、月三十万円。月三十万円が保障されている中において何日間働いているかというと、九日間しか平均では働いていないわけですね。あとは、うちで寝ていたりアルバイトしたりしても三十万円は保障されるわけでありますから、こんないい労働条件はないわけでありますね。この話をうちの人にしたら、安倍事務所をすぐやめてセンター労働者になりたいと言っていたぐらいであります。ですから、ここにやはり私は大きな問題点があると言わざるを得ない、こういうふうに思っております。
　この状況の中で、この六大港は当然、名古屋を除いて、大阪はとんとんと言えますが、あと四カ所は赤字になっております。特に山口県の下関市は五千万円ぐらいの累積的な赤字、これを払えていないのですが、格段に力の劣る特に関門の中の下関港は零細業者がほとんどの事業者ですから、こんな負担ではもうとてもやっていくことができないわけですね。
　この六大港の業者の皆さん、日港協の意見ということになると思うのですが、この意見は、今後に対してどういうような要望をしているかということをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>79</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　ただ、日港協の方は一応そういう意見であるわけでありますが、実態は、これは別に下関の事業者が言っているということではありません、全国の事業者の話であります。日港協の会長はもちろん立派な方ではありますが、名古屋の黒字のところの方であります。ですから、切実さはむしろわからないわけですね。しかも、今度は独立採算制になりましたから、そういうくびきからはむしろ逃れた方が会長をやっておられるわけであります。
　その中にあって、やはりこれはもうこの状況を何とかしてもらわないと、さすがに組合の全港湾との関係もあって、この法律をもう廃止しろということは彼らは全く言っていないわけでありますが、恐らくその腹の中では、これはどうかと思いますね。私が全く第三者的に常識的に見ても、明らかに現状というのは大変大きく間違った方向に行きつつあるわけでありますから、そこはやはり行政がそこを、口に出して言っていないところを意を酌んでやっていかなければいけない、このように思います。
　私の個人的な考えとしては、この法律は歴史的な使命を終えて、廃案にするべきであると私は個人的には思います。ただ、もちろん日港協の方はそこまで踏み込んだことは言っていないわけでありますし、何とかこの中でやっていきたいということだ、こういうふうに思います。
　この下関の場合も、制度としては残していただいてももちろん結構でありますが、しかし下関港は、センター労働者が現在十九人おりますが、これをゼロにしてもらいたいという要望を出しております。もう要らないわけなのですね。
　波動性ということをおっしゃったわけでありますが、ところが、波動性と言いながら、実際は一番忙しいときにこの人たちは休んでしまうのですよ。そういうこともよくあるのですね。これは、八時間労働するとして、その中身いかんにかかわらずとにかく給料は保障されておりますから、それ以上超えた場合にはさらに賃金が払われるわけでありますが、そういう状況の中にあって、忙しいとき一生懸命やろうという気にはならないそもそもの制度なのですね。
　かつ、これは六大港を対象にしていて、一つだけがちゃんと黒字であとは全部赤字になっているというのは、これは制度としてそもそもが間違っている制度なのですね。間違っている制度、成り立たない制度なのですよ。一時的に成り立っていたというのは、平成元年、まさにバブル全盛時代ですね。バブル全盛時代のピークに合わせてできたあれですから。あれは特別な状況ですから、むしろ今の状況でもある程度やっていける状況でなければこれは成り立っていかない、こういうふうに思っております。
　そこで、これは事前に通告をしていた質問ではないのですが、もし答えられれば答えていただきたいと思いますが、この当初の目的、これはピンはね等をやめさせるという大きな目的があったと思うのですが、港湾労働者といわゆる組織暴力団とのかかわりというのは現在ではもう一切絶たれている、そういう御認識を持っておられるかどうかということをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>81</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　この問題については、本来はこれは労働省の仕事というよりも警察の仕事である、私はこういうふうに思っています。それを防がんために国費をこれだけ入れて、かつ事業者にも負担をかけるということは、事業者は生き延びていくためにはそれをコストに反映をさせていく、そうすると、これは消費者に当然負担が強いられてくるということに私はなってくると思います。
　そういう中において日本の港は競争力を失っていくのですよ。日本の港で荷さばきをするというのはコストがかかるということになりますと、競争力を失っていくということにもつながっていくわけでありますから、ここはやはりもっと深刻に、真剣にとらえていかなければいけないと思うわけでありますし、私は、何もこれは事業者のためだけに言っているわけではなくて、三億円も国費をここに入れているわけですから、三億円も。
　例えば、この制度をなくした場合、この二百七十五人の人たちの行く末を考えなければいけないわけでありますが、もしこの人たちがもともとの日雇いに戻った、建設労働者と同じような立場に戻ったらどうなるかといえば、これは三億円の国庫補助も要らなくなりますし、五億八千万円の付加金も要らなくなります。そして、事業者が負わなければいけない膨大な赤字も要らなくなるということになる、こういうふうに私は思うわけであります。
　もちろん、これは一気にそこまでやれということを私は申し上げているのではなくて、この状況の中ではやっていけなくなるというのがもう明々白々でありますから、果たしてどう対応していこうかということ、これをぜひともはっきりとした答弁をしていただかないと、この法律がある限り、しかもこんな赤字を背負っていかなければいけないのであれば、港湾事業をやめようと言っている人は本当に何人もいるのですよ。そのことをやはり深刻に受けとめていただいた上で御答弁をいただきたい。だったらこの法律の対象とするところは名古屋、大阪だけにするとかということも含めて、御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　今の局長のお話を伺っていても、合理的な水準とか言われても、具体的な話がなかなかこれは納得できないような話なんですね。
　これは、ある程度労使の話し合いを基本としながらやっていくというのには非常に無理があると私は思うのですよね。というのは、このセンター労働者も全港湾に加盟をしているわけでありまして、二百七十五名なのに何で強いかというと、バックには一万数千人の全港湾という、連合にも加盟していない極めて強力な組合がいるわけなんですね。そこで、なかなかそれぞれの港も、大きく声を上げて業務に大きな支障を来しては大変だというプレッシャーがあるのですね。そういう状況を見て、国費を三億円入れているわけですから、この是非というのも大きな問題だと私は思うのですね、そちらの観点から、これはやはり行政がやるべき問題ではないかと私は思うのですね。
　これを彼らに話し合いの中でやらせるというのは、もうこれはちょっとやそっとじゃ解決ができない状況に実は現在あるわけですから。例えば下関は十九名いるのですけれども、ゼロでいいと言っているわけですから、ゼロで。要らないと言っているわけですから。ですから、その差というのは物すごくあるわけですよ。一人、二人減らしていくとか、センターの事務職員を減らしていくという程度の問題ではないのではないかな、私はこういうふうに思うわけであります。
　そういう今までの議論を踏まえて、今後、行政のスリム化あるいは規制緩和をやっていかなければいけないという中にあって、この港湾労働法をどうするかということも踏まえて、大臣に政治家としての御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1996-03-01</date>
                    <speechOrder>85</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　ただいま大臣から、大変力強い御答弁をいただきました。ぜひとも役所としてもそういう方向で取り組んでいただきたい、こういうふうに思いますし、そして、それと同時に、やはりこういう声が例えば各港から上がってくるのに対して、かえって上げたがために非常に労使間がぎくしゃくしないように、これは極めて微妙な問題なんですが、そういう御指導もいただきたい、このように思うわけであります。この問題はやはり行政改革という観点から、ぜひとも今後我々も取り組んでいかなければいけない、このように思います。
　これで私の質問を終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0390/13603010390002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1996-02-29</date>
                    <speechOrder>106</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　私は、船舶検定・検査制度、特に二十トン以上の漁船について何点か質問をさせていただきたい、こういうふうに思います。
　私は、この制度につきましては、平成六年、七年と二回にわたって質問させていただいておりまして、今回が三回目になるわけであります。
　御承知のように、我が国の漁業を取り巻く情勢というのは大変厳しいものがあります。年々魚価の低迷に漁民は本当に深刻な問題を抱えております。さらに最近は輸入が急増をいたしておりまして、魚価の低迷にさらに拍車をかけるというような状況にもなっております。
　さらには、私の地元は山口県の下関でございまして、特に日本海側の沿岸があるわけでございますが、本年いよいよ国連の海洋法によりまして二百海里の排他的経済水域が設定をされようとしているわけでございます。御承知のように、日本海沿岸につきましては、中国また韓国と個別に漁業協定を結ばなくてはならないという中にあって、現在も中国や韓国の違法操業にも向き合わざるを得ないというのが現状でございます。
　そういう中にありまして、昭和八年に制定をされました船舶安全法によります検査制度には大変なコストがかかるわけでございまして、ただでさえ厳しい状況の中でこうしたコストも強いられる。昨今は大変技術が進歩をしているわけでありますから、できるだけその検査についても十分に見直しを行いながら、簡素化を図りつつ、そういう足かせを軽くしていっていただきたいという趣旨で、一昨年と昨年、私も質問をさせていただきました。
　一昨年質問をさせていただきましたときには、かつて私の山口県には船団として十一カ統に上る船団があったわけでありますが、既に一昨年の段階では会社としては三社になってしまったというお話をさせていただきました。そして、昨年質問させていただきましたときには二社になってしまったわけでございまして、現在の時点ではとうとう一社だけであります。一社しか遠洋漁業がないわけでありまして、それほど今は厳しい状況がございます。
　ですから、この検査制度を速やかに見直していただくというのは本当に焦眉の急でありまして、それをやっていただかないと、とうとうゼロになって、我が国から西側の方の遠洋漁業をやる人がいなくなってしまうというのが現状であるということもどうか御認識をいただきたいと思いますし、大臣にもその点を十分に御留意をいただきたい、こんなふうに思うわけであります。
　まず、定期検査と中間検査があるわけでありまして、二十トンを境に六年、三年と四年、二年というふうに、二十トン以上の場合定期検査が四年で、中間検査が二年ということになっております。特に、この中間検査においてほとんど定期検査と同じような検査をやっていたというのが当時の状況でございまして、ぜひともそれを直してもらいたいという観点から質問をさせていただきました。
　特に、エンジンの解放検査、これがもう大変な負担になっているということであります。このエンジンの解放検査につきまして、一昨年も昨年も質問をさせていただきました。一昨年の小川政府委員のお答えの中には、「中間検査時のエンジンの解放検査を省略するような制度を取り入れるように、今検討しているところでございます。」という御答弁をいただきました。そして、昨年、このことと同じことを質問させていただきましたときに、同じく小川さんのお答えは、「型式のエンジン、これを搭載しております船舶を対象に、船主がエンジンについて的確に点検整備を行っている場合には解放検査を省略する方向で検討を進めております。」ということでございまして、二年連続検討を進めているということだったのですが、現在はどうなっているかということを教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1996-02-29</date>
                    <speechOrder>108</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　今の御答弁で通達を出されたということでございまして、一つの大きな成果が上がったということで私も大変安心をいたしておるところでございますが、前段の部分、船主が的確にちゃんとエンジンの整備をやっているという前段があるわけでございますが、これを余り厳しく運用すると、実際に解放検査を省略されるところが非常に少なくなってくるということにもなりますので、これはぜひとも、ある意味では柔軟性を持って本当に常識の範囲内でやっていただきたい、こんなように思う次第でございます。
　次に、やはりこれも二年連続して質問をさせていただきました認定事業場制度を活用していただきたいという点でございます。
　我が国の造船所におきましては、小型船舶造船業法によりまして、主任技術者を置いて、そのことを運輸省に届け出なくてはいけないという義務があるわけでございまして、この主任技術者というのは大変高い水準を持っております。現在、検査官というのは二百数十名しかいないということでございますから、この検定・検査をやるに当たって、日数も限られるわけでありますし、その検査官の皆さんも、夏休みも冬休みもとられたり、土日も休まれるという中にあって、漁期を逃がさないような形で検査を受けたいというのが漁業者の希望であります。
　そういう中にあって、この検査官の人数をふやすというわけにはこの行革の中でいかないわけでありますから、すぐれた技術を持っているそういう造船所を、これを車検の認定検査場のような形で運用できないかということで質問させていただいたわけでございますが、そのときも、そういう活用も考えていると、検討しているということを二年連続話をいただいたわけでございますが、現在はどうなっているかということでございます。
　そのことについて御質問させていただきたいと思うのですが、その前に、二回とも、これはもう
漁船というのは、同じ型で全く同じ装備の漁船というものはあり得ない、だから、それは一般の普通の車の検査とは違う点だということをおっしゃったわけでございます。しかし、検査官が検査するに際しては、それは同じことなわけですよね。検査官と主任技術者というのはレベルとしては大体一緒だというのが船主の人とか造船所の皆さんのお話であります。ですから、対応する人間が非常にすぐれているのであれば、当然違っても、これは私は問題ないというように思いますので、その点も踏まえてお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1996-02-29</date>
                    <speechOrder>110</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　来年からというお話がございましたので、これはぜひともできるだけ早い時点で実施をしていただきたい、こんなように思います。前回におきましても、規制緩和の観点において整備認定事業場の運用を、できるだけ早く活用する方向で検討しているというお話を、これも同じような答弁を二回連続いただいておりますので、ぜひとも早くお願いをしたい、こんなように思う次第でございます。
　続きまして、これもやはり同じように前回質問させていただいた点で、その成果をお伺いしたい、こういうふうに思うわけでございますが、救命無線設備の検査において運輸省と郵政省が同じような項目を同じように、別の観点からということでございますが、項目としては、相手は機械ですから、同じ項目を同じ検査をやっている、二重検査になっているのでこれを早く改めてもらいたいという質問をさせていただいたところ、これは早急に処理をしますというお答えをいただいたわけでございますが、現在どうなっているかということをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1996-02-29</date>
                    <speechOrder>112</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　それは大変大きな前進だ、私はこういうふうに思っております。そういう形でどんどん進めていただきたい、こんなように思うわけでございます。
　一つは、救命設備について質問させていただきたいと思うわけでございますが、法定上設備しなければいけない救命いかだだとか、そういうものを備えなくてはいけないという規定になっているわけでございますが、それに対して、これは検査があるのは私は当然だと思っております。
　しかしながら、さらに、船主がさらなる安全を求めてそれにプラスアルファの救命具を設備する場合にも同じ検査がなされるということでございまして、ここはやはり、プラスアルファについては、これはもう船主及びそれに乗り組む乗組員の責任において行うわけだと思うのです。それを、何もまた国がさらに子供の面倒を見るようにそれも検査をするということによって、ではそれはもう載せるのをやめておこうかということになってもいるわけです。
　ですからその点を、自己責任という観点から、何とかこのことについては省略をしていただきたい、こんなように思うわけでございますが、お答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1996-02-29</date>
                    <speechOrder>114</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　うまく作動しないというのは、それは国の責任においてやるのではなくて、メーカー、製造者と、しかもそれを管理する人たちが責任を負うべき事項であると私は思うのですね。ちゃんとこれは保証期間を設けて、保証期間に万一そういうことがあった場合、もちろんあってはいけないのですが、もうＰＬ法もできたことですから、それは製造者が責任をとらなければいけないということになるわけですから、これは当然メーカーが大きな責任を持ってやるでしょうし、また、乗り組む人たちも、人命事故があったら大変なことになるわけですから、船主も当然気をつけるでしょうし、乗り組む人たちはまさに自分の命がかかっているわけですから、ちゃんと保証期間が過ぎたら取りかえるというのは常識です、子供ではないわけですから。立派な大人が命がけで漁をやっている、しかも自分たちの命をかげながら生活の糧を得ているという観点に立ってぜひとも御検討をいただきたい、こういうふうに思います。これについては、一応要望を申し上げておくだけにしたい、こんなふうに思います。
　続きまして、定期検査の期間の問題なのですが、二十トンを境に、六年、三年と二年、四年、こういうことになっております。特に、二十トン以上について、これはもう、もうちょっと延ばした方がいいんじゃないかという意見も大分出ているのですね。これは昔から変わっていないわけですから、だんだん技術の進歩等も考えながら、これについても検討していただきたいと思います。
　他方、まだ我が国は批准をしておりませんが、トレモリノス条約がありまして、これにおいて、期間も条約に書かれているわけであります。これも我が国はまだ批准をしていないわけでございますが、この批准のスケジュールと、他方、そういう要望があるわけですから、批准してしまったらこれが固定化してしまうということもありますから、そのことについてどういうお考えを持っているかということをお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>136</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第七分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>1996-02-29</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）分科員　一般商船等との整合性というのは当然だと私も思っておりますが、一般商船の方も延長の方向にあるわけでございますから、特に漁船については特段のそうした配慮もいただきたいと思うわけでございますし、トレモリノス条約の批准がいよいよスケジュールにのるという段階においては、その点も十分に留意しながら検討していかなければいけないのではないかな、このように思うわけでございます。
　もう一点、これは成果について、どういう成果が上がったかということをお伺いしたいと思うわけでございます。
　遠洋漁業においては、海外に出かけていって魚をとるということが大変多いわけでございますが、この検定・検査のために帰ってこなければいけないということになりますと、漁期を逸するということもありますので、いろいろな、五カ月等々の猶予なんかもいただいているわけでございますが、一番いいのは、なるべく海外において検査ができればいいということでございます。
　その点、昨年質問させていただいた時点では、まだまだ海外においての体制が、海外駐在検査官の体制が不十分だったわけでございます。これについては充実をお願いしたいということでお願いもさせていただいたわけでございますが、現在どうなったかということについてお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/136/0395/13602290395001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
