<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>14</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>14</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍晋三君　私は、自由民主党の安倍晋三であります。
　私は、自由民主党を代表し、このたびの防衛庁不祥事に関連して質問をいたします。
　本年九月三日及び四日、防衛装備品調達の業務に従事した防衛庁の元調達実施本部長及び元副本部長が背任容疑で逮捕されるとともに、同月三日及び十四日には、防衛庁に対し検察当局による強制捜査が実施される事態が発生し、さらには、かかる事態に関する組織的な証拠隠滅の疑いまで伝えられており、もしこれが事実であるとすれば、極めて残念な事態であると言わざるを得ません。
　しかも、三日前の八月三十一日には、我が国の安全保障上ゆゆしき事態である北朝鮮のミサイル発射事件が発生したばかりであります。
　本来ならば、防衛庁を挙げて、さきのミサイル発射事案に対し、情報収集体制の強化や弾道ミサイルへの対処等、国民の生命と財産を守るため必要な措置を講ずるという極めて重要な任務を遂行することに集中しなければならないにもかかわらず、ほぼ同時に発生した調達実施本部の背任事件への対応に追われているということは、まことに情けないという思いがいたしますし、第一線で国防を命をかけて担っている自衛隊の諸君も無念の思いでいっぱいであろうと思います。
　政府として、調達実施本部にかかわる一連の疑惑を徹底的かつ早急に解決し、防衛庁が国民の信頼を回復し、本来の業務である国民の生命と財産を守る任務に専念できるようにしなければならないと考えますが、この点についての総理の御認識をお伺いしたいと思います。
　次に、先ほど述べた、防衛庁元幹部の背任容疑及び証拠隠滅疑惑についてでありますが、国の平和と安全を守ることを任務とする防衛庁にとっては、真相を究明することと同時に、国民の信頼を回復することが重要であると考えております。そのためには、今後の調査結果を踏まえて、厳正な措置をとると同時に、九月十六日に総理大臣から指摘のあったように、防衛庁職員のさらなる綱紀の粛正と規律の保持について、血のにじむような努力が必要であろうと思います。
　本件については、現在検察当局による捜査が続けられているところでありますが、このような事件が発生した防衛庁においては、自浄能力を発揮し、全力を挙げて事に当たることが、防衛行政に対する国民の信頼を回復するために必要不可欠なことではないかと考えております。つきましては、まず、防衛庁として、今回の背任容疑のような事案の再発防止のため、みずからどのような措置をとってきたのか、お伺いをしたいと思います。
　また、頻繁に報道されております組織的な証拠隠滅疑惑については、仮にこれが事実であったとすれば、重大な事態に立ち至ると言わざるを得ません。最前線で事実関係の究明に当たっておられる防衛庁長官として、現在把握し得ている事実関係についてお伺いをしたいと思います。
　さらに、報道によりますと、今回の背任容疑で逮捕された防衛庁の元幹部は、会社側に対し、査定等で手を加える見返りに、防衛庁ＯＢの再就職を受け入れるよう働きかけていたとされております。この防衛庁ＯＢは、いずれもシビリアンであるということでありますが、他方、自衛官の再就職の状況を見ますと、これは非常に厳しい一面があると言えます。
　なぜならば、大部分の自衛官については、我が国の平和と独立を守る自衛隊の精強性を確保する観点から、民間や一般の公務員より若い五十歳代で定年を迎える若年定年制を採用しているためであります。国防上の観点からは、当然、この若年定年制を引き続き維持していくべきと考えますが、その上で、若年で定年を余儀なくされる自衛官が、退職後の生活に不安を抱くことなく専念できるようにするために、防衛庁のみならず、国全体で考えていく必要があると考えます。
　この点について、総理の御認識をお伺いしたいと思います。
　いずれにせよ、防衛庁においては、失われた名誉と国民の信頼を回復するため、額賀長官の強力なリーダーシップのもと、調達実施本部にかかわる一連の疑惑について早急に真相を究明するとともに、国民だれもが納得する厳正な措置を迅速に講じて、うみを出し切ることにより、平和と安全を守るという崇高な任務に一日も早く専念できるようになることを期待し、私の質問を終わります。
　ありがとうございました。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣小渕恵三君登壇〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0001/14309180001012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0001/14309180001012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　自由民主党の安倍晋三であります。
　私は、このたびの防衛庁の装備品調達にかかわる不祥事について質問をしたいと思います。
　防衛庁の任務は、もう皆さん御承知のように、国民の生命と財産を守るという極めて崇高な業務であります。そして、時には武力をもって国民の生命と財産を守らなければいけないということでございますから、当然国民との信頼関係があってこそ初めて成り立つ業務であろう、こういうふうに思います。
　このたびの不祥事は、まさにそうした国民との信頼関係を危うくする大変重大な問題であろう、こういうふうに思います。特に、八月三十一日には北朝鮮のミサイル発射事件があったばかりであります。まさに、本来であれば、この安全保障問題にかかわる重大な事案に集中をして当たってもらわなければならないときに、このような不祥事があったということはまことに残念でならないわけであります。
　しかも、今度は背任容疑だけではなく証拠隠滅の疑いまで出てきたわけであります。ある意味におきましては、背任容疑そのものよりも、この証拠隠滅というのはまさに取り返しのつかないことをもしかしたらしてしまったということになるのではないか、こういうふうに思います。もし事実であればということでありますが。
　この証拠隠滅の重大性というのは当然長官も認識をしておられると思いますが、この証拠隠滅について、長官の御認識をお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今、長官から、隠し立てはしないうそはつかない、徹底的にやるというお言葉をいただいたわけでありますが、その信念で自浄能力を発揮するかどうかが、まさに失われつつある信頼関係を回復することができるかどうかではないか、私はそのように思っているわけであります。
　そしてまた、今度のこの証拠隠滅について、一個人また課ではなくて、役所ぐるみではないかという指摘もあるわけであります。役所ぐるみとすれば、まさに防衛庁全体の意思として証拠隠滅を行ったということでありますから、これが本当であれば、まさに立ち直れない事態に立ち至るのではないかと私は本当に心配をしているわけであります。
　もし役所ぐるみで組織的に行われていたとすれば、当然官房長はそれを知り得る立場にあったのであろう、こういうふうに思うわけでありますが、この役所ぐるみという指摘に対して官房長はどういう認識を持っているか、また、もし知っていることがあれば、この場で公表していただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今そういうお答えをいただいたわけでございますが、当然、官房長としては全くこの証拠隠滅についてはもちろんかかわっていなかったということなのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　この組織的ということでありますが、この背任についてもそういう指摘がなされているわけでありますが、その中で、防衛庁が法務省に出したと言われる上申書の問題があります。
　これにつきましては、防衛庁側からこの上申書がどういう性格であったかということについてはお話を伺ったわけでありますが、今この上申書は証拠物件として東京地検に押収をされた、こう伝えられているわけであります。
　先ほど理事会におきまして刑事局長の方から、この上申書が提出できるかどうかということについて説明があったわけでありますが、この委員会の場においても説明をしていただきたい、こういうふうに思います。
　法務省にお伺いをしたいと思うわけでありますが、この上申書というのはどういう性格のものであったのかということをまずお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　残念ながら私の質問には答えていただけなかったわけでありますが、この上申書と同時に、関連当該企業との間で防衛庁が交わしたと言われている覚書についても、この委員会の中で提出の要求が出ているわけでありますが、この上申書と覚書を果たして提出することができるかどうかということについて、法務省の見解を伺いたいと思うわけであります。
　刑事訴訟法の四十七条には「公にしてはならない。」ということが書いてあるわけでございます。それと同時に「公益上の必要その他の事由があって、相当と認められる場合は、この限りでない。」といっただし書きがあるわけであります。国会の要求というのは当然公益上の必要ということになるかもしれない、私はこういうふうに思うわけでありますが、それを踏まえた上で、国会法もありますが、御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　次に、先ほど長官が、内部調査を徹底的に行いたい、また事実行っているというお話でありました。まさにこの自浄能力をいかに示すことができるかどうかが、先ほど申し上げましたように信頼を回復する手だてであろう、こういうふうに思うわけでありますが、現在行っている内部調査の進捗状況を、今わかっている状況を御報告をいただきたいと思います。
　その中で特に証拠隠滅等についてお話をいただきたいと思いますが、その中でも、石附副本部長が自宅に書類を持って帰っていた、そして、この石附副本部長が組織ぐるみ的に司令塔的役割を担って証拠隠滅を行っていたという一部の報道もあるわけでありますが、その点についても御答弁をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ぜひともリーダーシップを発揮をしていただいて、失われつつある名誉と信頼の回復のために全力を挙げていただきたい、こういうふうに思います。
　続きまして、先月の北朝鮮のミサイル発射問題について幾つか質問をしたいと思います。
　今月の十四日に、国務省のルービン報道官から、このミサイル発射は極めて小さな人工衛星を軌道に乗せようとして失敗したという政府見解が出されたわけであります。そしてさらに、北朝鮮はこの発射により、より長い射程の弾頭の運搬能力を示した、我々はこのミサイルが近隣国やこの地域の米国の同盟国、米軍の脅威と見ているという発表があったわけであります。
　防衛庁は、今のところ、まだ衛星であったという見解について発表していないわけでありますが、現在の防衛庁の、このミサイル発射は果たして何であったのかという見解をここで述べていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　まさに我が国の上空を通過した、世界の中で我が国が一番脅威を感じなければいけない本事態に際して、我が国独自の判断をできないというのはまことに残念でならないわけでありまして、一日も早く我が国独自でそうした判断のできるような防衛力を装備をしなければならない、このように思うわけであります。
　こうした弾道ミサイルの脅威に対してどう対応するかでありますが、現在、ＢＭＤの研究をするかどうかについて議論をしているわけでありますが、そうした、もしミサイルが発射される、また発射されそうな状況において、対抗する手段というのは二つあると思うのです。
　一つは、発射された後、上空において撃ち落とす、ＢＭＤ等において迎撃をするということであります。しかし、これは、ピストルで撃ち合っているときに、相手が撃った弾をこっちもピストルの弾で撃ち落とすという極めて難しい離れわざをやらなければいけないということであります。
　通常は、もしピストルを撃ちそうになれば、こちらがピストルを持っていれば、撃ったら撃つぞと相手に向けて抑止をするわけですね。通常、ピストルを撃たれたら、そのピストルの弾を撃ち落とそうとする人は余りいないわけでありまして、撃ったら相手を撃ち返すというわけであります。
　ですから、その意味においては、当然我が国も、もしミサイルを発射された、またあるいは航空戦力によって攻撃をされたというときには、報復をするということにおいて抑止を果たすことができるのであろう、こういうふうに私は思います。
　この報復をすることについては、我が国においては、三十一年の答弁において合憲であるという政府の答弁を行っているわけでありますし、先般、本会議におきまして、民主党の前原議員からの質問に対しても、小渕総理は三十一年のときの答弁を引用しまして、合憲である、誘導弾等における攻撃を防御するのに、他に手段がないと認められる限り、誘導弾の基地をたたくことは、法理論的には自衛の範囲に含まれて、可能であると考えているという答弁をしたわけであります。しかし、その後続けまして、日米協力のための新たな
指針が示すとおりということで、弾道ミサイル攻撃への対応に際し、米軍は、必要に応じ、打撃力を有する部隊の使用を考慮することになりますということであります。
　ですから、この答弁を見ますと、合憲という判断を一応示しているわけでありますが、その中で、他に手段がないと認められるということによって、他の手段が、安保条約による米軍の報復という手段があれば、我が国は反撃するということについては当然ちゅうちょせざるを得ないというふうにも受け取られるわけでありますが、この安保条約いかんにかかわらず、我が国にとって報復することが合憲であるかどうかということについて、御見解をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　安保条約の本文において、日本が攻撃される事態というのは、第五条の状況であろうと思います。しかし、この第五条は、具体的に日本が攻撃されたときにアメリカが報復をするという、もちろん義務規定ではないわけであります。そして、この指針の中でも、総理が述べているように、弾道ミサイル攻撃への対応に際し、米軍は、必要に応じ、打撃力を有する部隊の使用を考慮するというふうに書かれているわけでありまして、必要に応じ、そして使用を考慮するということでありますから、必ず報復するということではないというふうに当然理解されるわけであります。ですから、その場合においては、我が国が報復をする能力を持っていなければ、そこに報復をするということによる抑止力の穴があいてくるのではないか、このように私は思うわけであります。
　そういう意味においては、やはり三十一年のこの答弁というのは、当時も安保条約というのは、旧安保条約はもちろんあったわけでありまして、旧安保条約の中においてはもちろんもっと義務規定が薄かったということではありますが、当然あったわけでありまして、その後改正をされたわけでありまして、さらに指針によって役割が分担をされたとはいえ、そういう穴がある限り、防衛というのは穴があっては多くの努力が全く水泡に帰してしまうということになるわけでありますから、当然その穴を埋めていく努力をしなければいけないわけであります。
　ですから、私の考えでは、米軍は報復するかどうかという、もちろんこの日米安保条約というのは信頼関係の上に成り立っているわけでありますが、ただ、報復をするかどうかという判断がはっきりとしない範囲というのは私はあると思うのですね。その範囲については日本が報復をするかもしれないということによって抑止力が完成するのではないか、私はこのように思うわけでありますが、今の状況において、もし万が一攻撃をされた場合、北朝鮮からミサイル攻撃があった場合あるいは航空戦力による攻撃があった場合、その基地をたたく能力は自衛隊にあるかどうか。例えばＦ15あるいはＦ２によって、ＡＳＭを発射してたたく能力があるかどうかということについて、現在の段階でお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　私があえて名前を挙げましたのは、当然、航空戦力でたたく場合は航続距離になってくるのだろうと思います。ですから、当然名前を挙げざるを得ないわけですね。ですから、あえて挙げさせていただいたわけでありますが、私が名前を挙げた国は、我が国の国民を拉致をしたり、あるいは、たとえ衛星であろうと、何の通告もなしに、いきなりミサイルなりロケットなりを発射をした国であるわけであります。その国に対して備えていくというのは、それを想定して備えるというのは当然だろうと思いますし、備えることによって抑止力が働いてくるのであろう、私はこういうふうに思うわけであります。
　今は長官の御答弁の中で若干わかりにくかったわけでありますが、最後に、具体的に一点お伺いをしたいわけであります。
　三十一年の答弁においては、座して死を待つよりも、攻撃をすることができる、報復をすることができるということでありますが、今のこの状況は昔と違って、我が国の領土に直接軍隊が上陸をしてくるというよりも、ロケット攻撃なり航空戦力による攻撃がなされるということになります。そうなりますと、我が国は、これは専ら米軍にすべてを頼らざるを得ないという状況になってくるのだろうと私は思います、その基地なりをたたくのはすべて米軍がやらなければいけないということになるわけでありますから、今の状況は戦力がないわけでありますから。ですから、この状況は少しおかしいのではないか。すべて米軍の若者の血と生命によらなければ我が国の生命と財産が守れないかもしれないということになります。もちろん、上陸をしてくれば、米軍と自衛隊が肩を並べて共同対処をするということになるわけでありますが、ロケット攻撃とか航空戦力による攻撃に対する報復ということが主になってくれば、それは専ら米軍に頼らざるを得ないということになってくるわけであります。
　最後にお伺いしたいわけでありますが、具体的にお伺いをします。
　例えばＦ15なりＦ２なりが、今ないわけでありますが、空中給油機を使ってその足を延ばして、ミサイルが発射された場合あるいは航空戦力によって攻撃された場合、第二次攻撃を防ぐためにその基地を攻撃することは果たして合憲であるかどうかということをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>143</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>1998-09-18</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　いや、私が質問いたしましたのは、能力があるかどうかではなくて、空中給油機を使ってもしその能力を有した場合、合憲であるかどうかということをお伺いしたわけでありますが、もう時間が参りましたので、これで質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/143/0250/14309180250004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting>
                    <issue>26号</issue>
                    <date>1998-04-07</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍晋三君　自由民主党の安倍晋三であります。
　私は、自由民主党を代表いたしまして、アジア欧州会合報告について、橋本総理と小渕外務大臣に質問をいたします。
　九六年に開かれた第一回のＡＳＥＭ首脳会合は、アジアと欧州の首脳が一堂に会することそれ自体が成果であると言えたと思います。また、当時、アジアは年平均八％の成長を続けており、東アジアの奇跡と称されるほど、アジア経済の活力に対する欧州側の期待が高かったと記憶をいたしております。
　翻って、今回の第二回首脳会合は、昨年夏のタイでの通貨危機に端を発するアジアの経済危機の中で開かれたわけであります。まさにＡＳＥＭの存在意義が問われる会合であったと思います。
　このような中で、我が国は、ＡＳＥＭのアジア側の調整国として極めて重要な役割を果たし得たと思います。そしてまた、総理のリーダーシップにより、アジア経済の今後の方向性につき前向きなメッセージを出すことができたということは私は大変大きな成果であったと思いますが、今次会合の具体的成果について総理にお伺いをしたいと思います。
　現在、我が国自体が経済的困難を抱えているとはいえ、アジア諸国が、現下のアジア経済危機において我が国に大きな期待を寄せていることも事実であります。こうした期待にこたえ、アジア経済復活のために、我が国は種々のアジア諸国に対する支援策を決定いたしましたが、各国の反応は果たしてどうであったか、総理にお伺いをいたします。
　また、橋本総理は、我が国の総合経済対策を初めとする一連の経済、景気対策について説明をされ、また、各国から強い関心と期待が示されたと伺っております。これを踏まえ、総理は、今後の五月のＧ８サミットに至る一連の重要な国際会議において、今後どのように我が国の経済対策について説明をしていかれるのか、お伺いをしたいと思います。
　また、ＡＳＥＭ首脳会合の場で総理がアジア経済回復の道筋を議論されておられるまさにそのときに、世界のトップ企業の会長が日本経済は崩壊寸前と発言され、大変大きな反響を呼んだのでありますが、私は、この発言に驚きを禁じ得ません。そもそも日本経済が崩壊寸前という状況では全くないと考えておりますが、景気はこのような発言にしばしば影響されてしまうという側面があります。この発言に対する総理の御見解をお伺いをしたいと思います。
　今回のＡＳＥＭについては、アジア経済情勢の中でも、特にインドネシア情勢が大変重要なポイントであったと思います。先月の総理のインドネシア訪問や、それに続いてのハビビ副大統領の訪日、さらには、ロンドンにおける総理とスハルト大統領との電話会談を踏まえ、総理は各国首脳とインドネシア情勢について意見を交換されたことと思いますが、総理のインドネシア経済情勢に対する御認識をお伺いをいたしたいと思います。
　また、ロンドンにおいては、二国間会談もあわせて行われました。特に、中国の朱鎔基首相、トウカセン外相との初めての日中首脳、外相会談、金大中大統領との同じく初めての日韓首脳会談が重要であったと思います。
　韓国につきましては、私は、最近の日韓関係は、漁業交渉の問題だけではなく全般的に停滞ぎみであったと思います。新たに発足した金大中政権との間では、未来志向の前向きな関係をぜひとも築いていかなければなりません。
　金大中大統領にとっては、今回のＡＳＥＭ出席は初めての外遊であり国際会議への出席ということで、期するものもあったと思いますが、日韓首脳会談ではどのようなことが話し合われたのでしょうか、お伺いをいたしたいと思います。
　小渕外務大臣は、中国の知日派の代表格であるトウカセン外相との間で日中外相会談を行い、さらにボスニアに飛ばれるという精力的な外交を展開されました。日中外相会談、そしてボスニア訪問の成果について小渕外務大臣にお伺いをいたしまして、私の質問を終わります。ありがとうございました。（拍手）
　　　　〔内閣総理大臣橋本龍太郎君登壇〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0001/14204070001026a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0001/14204070001026.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>142</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>1998-03-20</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）主査代理　これにて木島日出夫君の質疑は終了いたしました。
　次に、辻一彦君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0394/14203200394002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/142/0394/14203200394002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
