<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>54</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　先月の十七日にこの年金改正関連三法が本委員会で審議をスタートしたわけでありますが、本日まで計四回質疑を行いました。また、地方公聴会、中央公聴会、さらには参考人の質疑も行いまして、二十四時間半にわたっての十二分な質疑がなされたわけでありまして、きょうは、それを受けての締めくくりの総括的な質疑ということでございますが、私は、今後の課題でございます、将来の年金制度でありますいわゆる三階部分の確定拠出型年金、そしてまた年金の積立金の運用について質問を行いたい、こういうふうに思うわけであります。
　いわゆる一階部分の基礎年金、そして二階部分の厚生年金、公的な年金でございますが、さらには三階部分の企業年金も我が国には制度としてあるわけであります。その企業年金は確定給付型の年金でございますが、しかし、この確定給付型年金の場合には、中小企業の皆さんはもちろんのこと、自営業者の方々にとりましては大変普及が進んでいないわけであります。さらには、労働力の流動化が今どんどん進んでいるわけでありまして、産業構造も、そしてまた労働市場の形態も変わっていく中にあって、ポータビリティーが確保されていない確定給付型年金だけでは、国民にとって将来豊かな暮らしを保障するという年金の三階部分の役割が十二分に果たし得ないというふうに私は思うわけであります。
　そういう中にありまして、新しい選択肢、アメリカにおきましては四〇一Ｋという形で極めて大きな成功をおさめているわけでありますが、我が国におきましても、できるだけ早くこの確定拠出型年金制度を導入することが求められているんだろうと私は思います。
　我が党におきましても、与党におきましても、今検討を進めているところでございますが、この制度を成功させるためにも、今確定給付型に行われているような税制上の措置を当然考えていかなければいけない、私はこのように思うわけでありますが、この確定拠出型年金の導入について大臣の御決意を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　続きまして、年金の積立金の自主運用について質問をしたいと思うわけであります。
　この運用につきましては野党側からもいろいろな意見が出されているわけでありますが、この運用については専門的な、技術的なテーマを多く含んでいるわけであります。その中にありまして、何となく本質とは若干ずれた議論もなされてきたような気がするわけでございますので、ここでひとつ大臣から、極めて明確に、かつわかりやすく御答弁をいただきまして、国民の皆さんの自主運用に対する不安を払拭していただきたい、こういうふうに思うわけでございます。
　二つ質問をしたいわけでありますが、一つは、この自主運用の問題については財投の改革と一緒に議論をするべきだという意見が出されているわけであります。財投改革を契機にしてこの自主運用の問題が出てきたのは事実でございますが、しかしながら、この自主運用というのは、皆様からお預かりをした年金を運用して運用益を上げて、将来の皆さんの年金に対する負担を軽減していくという、まさに年金制度にとりましては極めて基本的な問題でございますから、当委員会で質疑をして当然だったんだろうと私は思います。それについて、まず大臣のお考え方を聞きたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　また、自主運用について、今までの年福の運用におきまして一兆二千億円の累積の赤字が出ているわけでありまして、これは何となく役所が、厚生省がやるとうまくいかないんじゃないかというのが国民一般の認識でございます。私もそう思っていたわけであります。局長の皆さんの顔を見ていると、何となく大丈夫かなという印象を持った人もいるわけであります。
　しかしながら、ポイントは、果たして市場のプレーヤーとして本当にどうだったのかというと、これは、直近の十年、また直近の五年間を比べてみましても、信託銀行の平均の利回りよりも上回っているわけであります。実は、意外とプレーヤーとしては必ずしも能力がないことはなかった、むしろ平均点以上はとっていたんだろうと私は思います。
　また、累積で一兆二千億あるわけでありますが、最近、株価も上がっておりまして、今年度は八千億円黒字になっているわけであります。場合によっては、もし株価が二万円になってくるとゼロになるということすら出てきた、黒字になるということすら考えられるわけであります。
　今後の運用でございますが、この百四十兆円をまるですべて一気に株式市場に投入するかのような印象を与える質疑がなされてきたわけでありますが、実際はそういうことではなくて、八割ぐらいは恐らく国債とか財投債に回されて、〇・五％ぐらいはキャッシュで持つわけでありますから、実際に我が国の株式市場に投入されるのは大体一割だろうと言われているわけであります。
　そうした投入をしていく中の割合について、大臣から、これは詳細に大体どういう組み合わせでいくかということも含めてお示しをいただきまして、むしろ将来への不安を払拭していただきたい、こういうふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ありがとうございました。
　これで質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>82</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　中川智子さん。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>116</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　衆議院議員の安倍晋三でございます。
　まず、意見陳述人の皆様方におかれましては、大変短期間のお願いにもかかわらず、大変お忙しい中御出席をいただきましたこと、厚く御礼を申し上げる次第でございます。
　それでは、時間もございませんので、早速質問をさせていただきたいと思います。
　まず最初に、向山さんがおっしゃったように、今回の年金改革につきまして、大きな誤解というのは、まるで年金が将来減っていくのではないかという誤解なんだろうと思います。私も、地元に帰りましていろいろな集会で意見を言われるわけでありますが、私の年金は減るんですか、特にもう既にお年寄りの皆さんからもそういう意見がございます。そしてまた、若い人たちからは、将来私たちは果たして本当に年金がもらえるんだろうか、そういう不安でございます。
　そうした不安はどこから来るかというと、一つは、もちろん報道ぶりもあるんですが、少子・高齢社会が進んでいる中にあって、若い人たちにとっては自分の年金が将来もらえるかどうかというのは、そのときに負担する人たちがたえ得る負担の額になっているかどうかということに尽きるんだろうと私は思います。
　年金というのは給付と負担のバランスですから、負担する方が負担できる限り給付が確保されるわけでありますが、負担が過大になっていけば、もらう方も、そのときに負担してもらえないのではないか、であるならば私の給付も難しいということで、年金制度は崩壊していくのではないかという漠然たる不安なんだろう、こういうふうに私は思うわけであります。
　そうした不安を払拭するためには、二〇二五年、かなり高齢化が進んで事実上ピークになるときに、負担はこうですよ、ですから、給付はこれぐらいであるということをはっきりと明示する必要があるんだろうと私は思います。その意味では、私ども、この国会でぜひともこの年金改革法案を仕上げて、国民の前にそういう姿を明示していくことが必要なんだろうというふうに私は思っているわけであります。
　その中で、先ほど井口先生から、二〇二五年の段階で年収ベースで大体二〇％を少し切るということでございますから、労使折半でございますから個人では大体一割程度ということになっているわけであります。そのほかにも、もちろん医療制度の改革を今行っておりますし、また介護保険制度も始まるわけでありまして、社会保障全体で果たしてどれぐらいが限界であるか、あるいはどの程度が適当であるかということでございますが、その辺についてまず井口先生にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　最初に申し上げましたように、今度の年金改革におきましては経過措置がございますので、年金の絶対額は減らないということになっておりまして、むしろこれはふえていくわけでありまして、そのふえ方の適正化ということになっているわけであります。また、物価スライドはしていくわけでありますから、安心できる額は確保していくことができるということであります。
　ただしかし、経済成長していく中で、賃金が上がっていく中で社会全体が豊かになっていく、そういう果実については年金受給者の皆様には遠慮していただく形になっているわけでありますが、しかし、その乖離があればまたそれをスタートするということになっているんだと思います。
　そして、もう一つのポイントは緩やかな制度改革、極めて長い時間をかけて、六十五歳への支給開始年齢の引き上げにつきましても二〇二五年の段階で完成をするということであります。例えば、私は今現在四十五歳なんですが、私の場合では六十一歳からもらえることになっているわけなんだろうと思います。そういう意味では、極めて緩やかな改正案だと私は思っております。
　他方、連合の案を見ますと、そうではなくて、手取りで書いてあるということもありますが――二〇二五年の段階で、私どもの案では、そのときにもらい始める人は四十一万八千円もらえるということになっておりまして、現行制度でありますと四十二万八千円のところが四十一万八千円に下がるということになっているわけでありますが、連合の出したモデルによりますと、これは男性のモデル年金を男女平均の年金と対照しているということもあるんだと思いますし、また、賃金が名目でも二十五年間一切上昇しないという極めて極端な前提のもとにこれを推計している結果が平均手取りで十四・五、こういうふうになっているわけでありまして、これは国民にとっては極めてショッキングな数字だったんだろうというふうに思うわけでございます。
　ここで連合の伊東さんにお伺いをしたいわけでございます。
　支給開始年齢の六十五歳への引き上げは行うべきではないというお考えでございますが、そうしますと、もちろんそれによっての負担はふえなければいけないわけでありますが、将来にわたっても、私どもの案でも二〇二五年で完成するわけでありますが、六十歳支給開始ということはずっと維持するべきであるというお考えかどうか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-12-07</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ありがとうございました。
　もう時間がなくなりましたが、もう一つの論点として、今、年福が運用しているわけでありますが、改正案では今後百四十兆円を全額自主運用するということについていろいろな不安の声が出ているわけであります。まるでこの百四十兆円すべて株式市場に入っていくかのごとき議論がなされているわけでありますが、実際は、この中の八割は大体国債、財投債を初めとした債券に振り向けられるわけでありまして、国内の株式市場には大体一割ぐらい、十四兆円ぐらいであろうと言われているわけであります。それも、十四兆円のうち既に七兆円は年福が運用しておりまして、その残りの七兆円を徐々に十五年かけて、大体毎年五千億円ずつぐらい新しい株式を買っていくということでございまして、一年間に五千億というスケールであれば、私は、ほとんど大きな影響はないのだろうというように思っておる次第でございます。
　今までの議論の中で誇張されたそうした疑問は早く払拭をしながら、一日も早く国民の前に、こういう制度で大丈夫ですよということを私どもは示していきたいというように思います。
　以上でございます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14612070008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>1999-11-26</date>
                    <speechOrder>3</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　……（発言する者、離席する者多く、聴取不能）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611260008008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611260008008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>1999-11-24</date>
                    <speechOrder>256</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　中川智子さん。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611240008007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611240008007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>1999-11-19</date>
                    <speechOrder>86</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　中桐伸五君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611190008006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611190008006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1999-11-17</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　御質問をさせていただきます前に、大変お忙しい時間を割いて当委員会にお越しをいただきました参考人の皆さんに心から感謝の意を表したいと思う次第でございます。
　まず初めに、今回の与党三党の、円滑に介護保険制度をスタートさせるための特別対策についてお伺いをしたいわけであります。
　今、市長会、町村会、また光武市長からも、それぞれ市町村長としての御意見をいただいたわけであります。もう既に固まった内容に対しての変更ということについて、今まで一生懸命この制度がスタートするために大変な御努力をしてきた中にあって、ある意味では混乱を起こし、また、今まで努力をしてきたことに対して私ども与党が十分に敬意を表していなかったということに対しての憤り、私どもも今お伺いをいたしまして、十分にそのお気持ちというのは理解させていただいたつもりでございます。
　ただ、我が党――三党といたしましても、これは大事業でございますので、いかにこの制度が円滑に運用できるかどうか、スタートさせることができるかどうかということで真摯に議論を重ねた結果、ああいう形になったわけであります。
　ちなみに、一昨日の朝のニュースで報道されたわけでありますが、先週ＮＨＫが行った世論調査によりますと、まず介護保険の見直しについて、来年四月から半年間は保険料を徴収しないなどの見直しを行うことについてどう考えますかという設問に対して、今のうちに見直した方がよいというのが三六・八％であります。制度の実施状況を見た上で必要なら見直すのがよいというのが四六・一％であって、制度を見直す必要はないというのが一一・二％であったということでございます。スタート前またスタート後に実施状況を見ながらということも含めてであれば、八〇％近い方々が見直しを考えた方がいいということであります。
　保険料の負担軽減についてでありますが、今度の与党三党の負担軽減案について、必要と答えた方が五二％、必要ないと答えた方が三五・五％であったということであります。また、いわゆる在宅介護の支援、家族介護に対する慰労金等々の施策でありますが、必要であると答えた方が五七・四％、必要ないと答えた方が二八％であったということであります。
　これをもって我々はこの特別対策を正当化しようという気持ちではなくて、ただ単に世論調査の事実を述べたわけであります。
　しかし、先ほど来、光武市長、喜多市長、また山本町長からもお話がございましたが、特に一号保険については、地方分権ということにおいて市町村がそのサービス、負担を決めていくという精神があるわけでありますから、それは当然尊重すべきだという御意見がございました。
　我が党におきましても、そういう議論を重ねてまいったわけであります。その中で、半年間徴収しない、そしてまた、その後の一年間は半減ということを決定しているわけであります。そして、その後は保険料を全額ということになっているわけでありますが、その総額でありますが、七千八百五十億円の使い道につきましては、一定の条件のもとで、市町村の実情に応じて、準備にかかる経費あるいは基盤整備等々に市町村の独自の判断によって使えるようにしていくべきであろうということを、私ども自民党の社会部会では決定をしたわけであります。まだ厚生省とは交渉している最中でありますが、党としても、大体そういう方針で行こうということを決めたわけであります。
　先ほど御指摘がございましたように、あくまでも自治事務であって、市町村が条例をつくれば徴収することができるわけであります。徴収権はあくまでも市町村にあるわけであります。ただ、先ほど喜多市長さんからも御指摘があったように、そのことによっての混乱も考えてもらいたいという御意見もございます。ということでございますから、私どもも、市長会あるいは町村会の皆様といろいろな議論を重ねながら、また御意見をいただきながら、そうした方向も検討していきたい、このように考えているわけであります。
　そのことについてお考えをそれぞれお伺いしたい、こういうふうに思うわけでありまして、喜多市長さん、山本町長さん、そしてまた光武市長さんに、我が党のこの方針について御意見をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1999-11-17</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　この臨時特例交付金の仕組みとしては、市町村に基金をつくって、そこにこの交付金を入れるという形になるわけであります。冒頭申し上げましたように、なるべく市町村の実情に応じた形で使っていただくということも模索をしていきたい、このように思っておる次第でございます。
　また、このたびの特別措置につきましては、あくまでも法律は変えずに、また、保険制度であるという根幹は変えないわけであります。半年間徴収しない、また一年間は半減ではありますが、その後は当初の予定どおりやっていくわけでありますし、また、サービス面においては根幹は全く変わっていない。
　また、家族介護につきましても、十万円の慰労金ということが殊さら取り上げられているわけでありますが、これはパッケージの中の一つでございまして、家族で一生懸命介護をしている人たちに対して、介護教室を開いたり、あるいは、なるべくヘルパーさんの資格を持ってもらえるようなサポートをしていく、家族で介護をしている人たちの悩みをお互いに相談し合う場を提供する、デイサービス等も利用していただく、リフレッシュ休暇等を使っていただくということもしながら、家族の介護がなるべくうまくいくように、そういう全体的な応援であります。しかも、それによって、みんなで支えていくという共助が損なわれてはいけないということにも十分注意を傾注してきたつもりでございます。
　時間が参りましたので、以上で私の質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1999-11-17</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　池田参考人は所用のため退室をされます。
　本日は御多忙中のところ、まことにありがとうございました。
　山本参考人。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1999-11-17</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　中川智子さん。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>1999-11-17</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　児玉健次君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611170008005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>240</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　中川智子さん。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>260</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　その件については後ほど理事会で検討したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>262</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　その件につきましても理事会で決めたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>270</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　笹木竜三君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>146</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>1999-11-10</date>
                    <speechOrder>277</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員長代理　次回は、公報をもってお知らせすることとし、本日は、これにて散会いたします。
　　　　午後六時十九分散会

</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/146/0008/14611100008003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　自由民主党の安倍晋三であります。
　厚生委員会に付託をされた法案は大体すべて処理が終わったわけでありますが、きょうは一般質疑ということで、大臣、大変御苦労さまでございます。
　時間もございませんので、早速質問に移らせていただきたいと思うわけでありますが、我が党内におきましても、介護保険制度、来年の四月からの実施に向けましていろいろな議論がなされているわけでありまして、中には延長論もあるわけであります。しかしながら、この介護保険法が成立するに当たりまして、当委員会におきましても百二十時間にも及ぶ大変な審議がなされた結果、来年の四月からいよいよ施行ということになっているわけであります。
　今まで我が国の介護は家族に頼っていたという側面があったわけでありまして、おじいちゃん、おばあちゃん、お父さん、お母さんの介護はお嫁さんやお嬢さん、また、たまには息子や孫、男の子ということもあったわけでありますが、しかし、そのほとんどを大体女性の力に頼っていたというのが現実であったわけであります。また、その家族介護自体がやはりこれは家族のあり方として正しいんだという日本の伝統的な考え方もあったのも事実であるわけでありますし、私自身もその姿は麗しい姿であろう、こんなようにも思うわけであります。
　しかしながら、介護の長期化あるいは核家族化が進展する中で、同じ地域にすら息子夫婦やなんかと一緒に住んでいないというのが現状であるわけでありますし、今までのように家族に頼っていくことができなくなってきた。
　そういう中で、これからは家族が介護ということではなくて、もちろん家族が介護をしていくという精神は大切でありますが、これからは家族の介護ではなくて介護の社会化ということ、今まで頑張ってこられたお年寄りの介護は御家族だけに頼っているのではなくて世代間であるいは社会が、国家が支えていく仕組みをつくっていくという、大きな転換を決意したということが介護保険制度であろう、私はこんなように思うわけであります。
　そのためには、私は、やはり何としても来年の四月からしっかりと実施をしていくということなんだろうと思います。もちろん、これは我が国初めての制度でございますし、また先行している国も世界でもドイツしかないというわけでありますから、不安は当然あるんだと思います。しかし、その不安を払拭していくために何をなすべきかということを議論すべきであって、延長する、あるいは負担を一時先送りするというような考え方は、特に我々自由民主党はとるべきじゃない、このように考えているわけでありますが、来年の四月からの施行に向けての大臣の御決意をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　ただ、こうした議論が出てくる背景には、やはり不安があるんだろう、こういうふうに思うわけであります。それは、大体分けて二つあるんだろうと思うわけであります。
　一つは供給体制。市町村がこの介護保険施行に当たって十分に対応できる体制を整えることができているかどうか。あるいはサービス供給体制が、二百八十万人と言われる要介護者または要支援者のための施設あるいはサービスが十分に確保されているのだろうかという不安も当然あるのだろう、こういうふうに思うわけであります。
　それと同時に、負担につきまして、一体幾ら負担をしなければいけないのだろうか、そういう不安であります。
　特に、最近の朝日新聞の報道でございますが、六十五歳以上のお年寄りの定額の負担が高いところで七千円ぐらいになってしまう、二千円弱のところから比べて三倍強になる、これは不公平ではないか、高過ぎるのではないか、そういう不安がだんだん拡大されてきて、そして今日の延長論につながっているのだろう、こういうふうに思うわけであります。
　ただ、この朝日の報道の積算根拠につきましては、六十五歳以上の要介護・支援者、そういう状況になる方の発生率が若干高過ぎるような気もいたすわけでありますし、また、そうなった方が一〇〇％申請をされてサービスを受けられるという前提のもとに積算されているわけでありますから、そんなふうにはならないのだろう、私はこんなふうに思っているわけであります。
　しかし、私は、こうした不安を払拭するためにも、一日も早く大体幾らになるんだという額を厚生省も明示をしていただきたい、このように思うわけでありまして、できれば、きょうこの場で大体幾らぐらいであるという線を明示していただきたい、こういうふうに思うわけであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　できるだけ早く負担が大体どれぐらいになるんだという目安を発表していただいて、事実でないようなそうした不安は一日も早く払拭をしていただきたい、こんなように思う次第であります。
　先ほど、七千円等々になるという記事につきまして批判的に話をさせていただいたわけであります。しかしながら、私がこの介護保険法案を委員会で一番最初に質問させていただいたときに指摘もさせていただいたわけでありますが、介護保険料を試算するときに、要介護・支援者合わせて二百八十万人ということであります。この中で、既に施設に入っている方、また、これから施設ができてそこに入られる方も含めてすべて施設に入られる方ということで七十万人か八十万人、残りの在宅の方については受けるサービスの量が大体四〇％ぐらいであろう、そういう答弁であったわけであります。
　この四〇％というのは、今の措置制度の段階では、措置制度を受ける受けないというのはいろいろな事情もあるのだろう、私はこういうふうに思うわけでありますが、しかし、保険料を当然毎月毎月払うわけでありますから、まさに権利として確立した中で、その権利を行使する人が本当に四〇％なんだろうかというように感じるわけでありますが、今でもこの数字は変わらないのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今、当然伸びていくというお話でございましたが、私の感じでは、出だしの四〇％が実はもうちょっと高くなるのではないかな、そういう危惧もあるわけでございますので、指摘をさせていただきたいと思います。
　今、局長のお話でも、その比率も四〇％から八〇％にだんだんふえていくわけであります。それと同時に、介護の必要なお年寄りの数も、どんどん、十年間で百万人ふえていくわけでありまして、しかも利用率もふえていくということになりますと、当然体制をもっともっと強化していかなければいけないわけであります。新ゴールドプランは平成十二年に終了するわけでありますが、やはりポストゴールドプランというのが必要なんだろう、こんなように私は思うわけであります。
　もちろん、十年度の第三次補正におきまして、特養で一万人分、またショートステイで三千人分を積み上げているわけでありますが、ポストゴールドプランをしっかり当初予算から入れていく必要がある、こういうふうに私は思うわけでありますが、大臣の御所見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　先ほどのお話ですと、七月までには大体推計が終わるということでございますから、それであれば概算要求には間に合うわけでありますから、私は、来年度の予算からしっかりとポストゴールドプランを位置づけしていただきたい、こんなようにも思うわけであります。
　財源的にも、今まで措置制度でやっている部分が、今度は保険を導入するわけでありますから数千億浮くというわけでありまして、社会的入院等々の費用を引けば三千七百億とか八百億とか浮くのではないかと世上言われているわけでありますから、そうした費用は当然この分野に投入をしていくべきなんだろう、こんなように私は思うわけであります。
　また、今、この介護保険に対しての不安をあおり立てる報道というのが一部にあるわけでありまして、その中には、今まで措置制度の中で受けているサービスが人によっては低下をしてしまう人がいるという報道も私は何回か目にしたわけであります。実際そういうことが起こってくるのかどうかということについてお答えをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　現在横出しでやっている部分を含めると、場合によっては新しい制度において低下をするということもあり得る。ただ、その部分については今後市町村が独自に判断をして、横出しの部分は横出しの部分としてやっていくということになるんだろう、こういうふうに思うわけであります。ただ、当然それはその地域の保険料に反映をしていくわけでありますから、そこはまさに地方分権で地方が独自に考えていくことなんだろう、こんなように思うわけであります。
　また、先ほど一部の地域については高額になるということをお話しさせていただいたわけであります。これは、各市町村が、ただいま申し上げましたように自己責任において、地方分権の趣旨にのっとって、自分たちはどういう介護の体制を整えていく、施設はこれぐらいにしますよ、だからこれぐらいの介護保険料になりますよということを住民全体で考えていくということについては、大変いい制度なんだろう、こういうふうに私は思うわけでありますが、しかし、この制度をスムーズにスタートさせるためには、やはり余り高い保険料については考えなければいけないんだろう、こういうふうに思うわけであります。
　一部の地域については、例えば六十五歳以上の高齢化率が高いところ、あるいは七十五歳以上の後期高齢化率が高いところ、あるいはまた療養型病床群が極めて多い地域というのがあるんだろうと思うんですね。しかし、療養型病床群が多い地域というのは、行政としてはそういう行政をやってきたんだろうと思うわけでありますが、それをずっとやってくる過程において、来年から介護保険制度がスタートするということは念頭に置かずに、住民の皆さんもそういう意識がないままに来てしまって、いきなり例えば高い保険料を取られるというのはやはり少し問題があるんだろうと私は思います。
　ただ、そうはいっても、いっぱい施設があっても、施設がなくて在宅中心でやっているところと同じ保険料ということであれば、それはそれで当然ある意味での不公平が生じてくるわけでありますが、しかし、この制度をスムーズにスタートさせるためには、余計な不安を払拭するためには、ある程度モラトリアムを、五年とかそういう期間を設定して、その期間は頭打ちをしますよ、これぐらいの額以上は頭打ちをしますよ、その頭を超えるところは調整交付金以外の方法をもってしても国が負担をしますと。ただ、例えば五年間なら五年間の間に、もしそれがなければ高額になるんですよということでちゃんと努力をさせる、あるいは住民との間にコンセンサスを形成させることも私は必要なんだろうと思うわけであります。
　その財源につきましては、先ほどの、措置から保険に移行するに当たって浮いた分は何とか使うことができないかどうかということをお伺いさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　大臣の今の御答弁、大変説得力があるわけでありますが、私が申し上げたポイントは、五年とかそれぐらいの期限を切るわけであります、その間に自治体が努力をしなさい、ただ激変緩和ですよということで。ぜひとも御考慮をお願いしたいということを申し上げておきたいと思う次第であります。
　今、この介護保険制度の中で、家族介護に対してどうしようかということも議論がなされているわけであります。
　過疎地におきましては、やはりどうしても、家族の方がヘルパー等々の資格を取れば、そういう方にやってもらわなければならないような人的な状況があることも事実でありますし、また、その方がうまくいくところもあるわけであります。しかし、最初の前提として申し上げましたが、そうなるのであれば、介護の社会化ができないではないかという議論もあるわけであります。
　しかし、私は、それは実情と若干かけ離れた理想論ではないかなと思うわけでありまして、家族介護に対する給付というのも考えてもらいたい、こんなように思うわけでありますが、大臣の御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　今の大臣のお話でございますと、ノンズロにどんどこ家族介護ということではなくて、ちゃんとヘルパーの資格も取って、またケアマネジャーのケアプランの中でやっていくということでございますから、それはそれで、この理念を守りつつ現状に即した対応なんだろう、こんなように思うわけであります。
　もう時間がだんだんなくなってまいりましたので、とにかくこの介護保険制度というのはしっかり責任を持って堂々とやっていくんだということを力強く示していくことによって、国民の皆さんの不安も解消できるのではないか、私はこのように思いますので、大臣に今後とも頑張っていただきたいと思う次第であります。
　最後に、この介護保険につきましても、また年金につきましても、特に年金の基礎年金の部分については税であるべきかどうかということが今自由党との間で議論がなされているわけでありまして、私は、この議論は大変意味のある議論だろう、こういうふうに思っております。この問題についても議論をしたかったわけでありますが、時間がなくなりましたので、ちょっと細かいことなんですが、もし税方式ということであればこれは問題がなくなる話でありますが、我が党としては、年金についてはそうではない、半分までという方針なわけであります。
　今度、年金の改正を行う中で、大学生の皆さんが年金を払っている、今、人によっては両親の所得によってある程度猶予してもらっているわけでありますが、今度の改正によっては大分猶予を長くしようということでありますが、海外で勉強している人あるいは専門学校に行っている人、一部の人については、現在でも所得が低くてもこの猶予が適用されないわけであります。私は、今度の改正を機に、そういう人たちにもやはり枠を広げていくべきなんだろう、こういうふうに思うわけでありますが、御所見を伺って、私の質問を終わりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>145</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>1999-06-08</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍（晋）委員　これで質問を終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0008/14506080008012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
