<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>62</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>議院運営委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>16号</issue>
                    <date>2001-12-03</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　検査官金子晃君は十二月四日任期満了となりますが、同君を再任いたしたいので、会計検査院法第四条第一項の規定により、両議院の同意を求めるため本件を提出いたしました。
　何とぞ、御審議の上、速やかに同意されますようお願いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0017/15312030017016a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0017/15312030017016.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2001-11-29</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　大変私が尊敬しております田名部先生から御激励をいただきまして、大変恐縮をいたしておる次第でございます。
　今、先生が御指摘になられました国鉄改革時におきましても、当時、田名部先生は大変な御苦労をされたわけでございます。また、宮澤内閣当時の農林水産大臣として、ウルグアイ・ラウンドを控え、農林水産業の改革に取り組まれた、そうした御経験からの貴重な御指摘だと、このように思うわけでございますが、いわゆる先行七法人につきましては、先日公表いたしました先行七法人の改革の方向性におきまして実質的な結論を得たところでございますが、日本道路公団等の道路四公団につきましては、四公団にかわる新たな組織、またその採算性の確保につきまして内閣に置きます第三者機関において一体として検討するという方針を明確にいたした次第でございます。
　この人選に当たりましては、やはり公平な方々を集める、そしてそこで英知を結集するということが極めて重要でございます。ただいま先生の御指摘を重く受けとめまして、公平公正な審議ができるよう、人選に当たっては十分に留意をしていかなければいけない、このように考えているところでございます。その中で、できる限り速やかに設置できるよう、今後人選を進めてまいるということでございます。
　どうぞまた御指導をよろしくお願いを申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0064/15311290064006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0064/15311290064006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-11-29</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　ただいま石破委員が御指摘いただきましたように、小泉内閣のもとにおきまして、総理の御指示に基づきまして、法案作成を視野に入れまして検討を鋭意進めているところでございまして、各省から人を出していただきまして、今、大森官房副長官補のところで、当然条文作成も含まれているわけでございますが、その作業を進めているところでございます。
　ただ、御承知のように、九月十一日のテロ事件発生以来、テロ特措法の作成作業に人員が割かれてしまったものでございますから、しばらくそちらの方に集中をしていたわけでございますが、当然この有事法制というのは極めて重要な課題でございますから、そういう中で作業を進めているということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0015/15311290015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0015/15311290015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-11-29</date>
                    <speechOrder>142</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　ただいま石破先生が御指摘をいただきましたように、第一分類、第二分類と第三分類、あるいはジュネーブ諸条約にかかわる、また日米安保条約にかかわるそういう分類について、多少作業にでこぼこがあるのも事実でございますが、私どもといたしましては、包括的にまとめていきたい、こう考えておるわけでございまして、この検討の中には、当然、今先生がおっしゃられたように、条文の作成というのは入っているわけでございます。
　ですから、その条文の作成を、有事というのはある日突然やってくるわけでございますから、そのときに備えて、鋭意、一日も早く成案を得るべくやっていかなければいけない、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0015/15311290015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0015/15311290015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2001-11-01</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　いきなりの御指名でございますが、御指摘のような事案については、外務省内部の手続に従いまして、大臣が事務当局ともよく相談しつつ冷静に対応すべきものでございまして、公に議論する性質ではないのではないか、このように考えております。
　いずれにいたしましても、外務省が外交に専念できる体制を一日も早く構築していただきまして、山積する外交課題に取り組んでいただきたい、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0104/15311010104009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/153/0104/15311010104009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>153</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2001-10-18</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　内閣官房副長官の安倍晋三でございます。
　佐藤委員長を初め、諸先生方の御指導、御鞭撻を賜りながら、上野副長官とともに福田官房長官を補佐してまいりたいと存じますので、どうぞよろしくお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0058/15310180058002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/153/0058/15310180058002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>152</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2001-09-18</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　今回のテロは、ただいま外務大臣が答弁をされましたように、多数の人命、邦人を含むわけでありますが、一瞬にして奪うという許しがたい卑劣な暴挙でございました。
　既に小泉総理が述べておられましたように、我が国は、国際テロリズムと戦う米国を同盟国として強く支持し、必要な支援と協力を惜しまない、そういう決意であるわけでございます。
　今後の対応でございますが、米国政府がいかなる行動をとるか明らかでない現段階におきまして具体的なことを申し上げますのは困難でございますが、政府といたしましては、憲法の範囲内でできる限りのことを行っていきたい、こう考えているところでございます。
　米国を初めとする関係国との協力につきましては、米軍等に対する後方支援活動等につきまして、与党とも協議も十分に行いながら検討をしていきたい、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>152</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2001-09-18</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　ただいま外務大臣からお答えをいたしましたように、現段階では、米軍がいかなる手段をとるかということがはっきりしていないわけでございまして、推測で申し上げることは差し控えさせていただきたい、こう思うわけでございます。
　しかし、このたびの事態は、確かに米田委員御指摘のとおり、まさに民主主義と自由に対する挑戦でございまして、私ども自体が当事者意識を持つということは極めて重要であろう、こう考えております。そして、我が国は米国との関係におきまして同盟国であるわけでございますから、同盟国としての責任というのはそれなりに考えていかなければいけない、このように思うわけでございますが、今後、推移を見ながら、いかなる協力が可能かということは既に検討を始めております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>152</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2001-09-18</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　ただいま米田委員御指摘がございました。米田委員は私自身の個人的な従来からの主張はよく御存じだと思いますが、きょうは政府の一員として答えさせていただきたい、こういうふうに思います。
　我が国が固有の権利として集団的自衛権を持っているということは当然でございまして、国際法的にもこれは認められているわけでございます。国連憲章の五十一条においても、また先ほど御指摘がございましたように、日米安全保障条約の前文には、両国が集団的自衛権を保持しているということを確認しているわけでございます。
　しかしながら、憲法第九条のもとにおいて許容されている自衛権の行使は、我が国を防衛するため、必要最小限の範囲にとどまるべきものであると解しておりまして、集団的自衛権を行使することはその範囲を超えるものであって、憲法上許されないと考えてきてまいりました。憲法は我が国の法秩序の根幹でございまして、五十年余にわたる国会での議論の積み重ねもございまして、その解釈の変更には十分に慎重でなければならないと考えております。
　しかしながら、他方、憲法に関する問題について、世の中の変化もございます、世界情勢の大きな変化もあるわけでございまして、小泉総理も就任の際、問題意識につきまして記者会見で述べられたわけでございますが、この集団的自衛権の問題について、さまざまな角度から研究をしてもいいのではないか、このように考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>152</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2001-09-18</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　領域警備全般ということについて、まだ私ども検討の途中でございますが、今運用局長から申し上げました最後の点でございますが、米軍の施設を初め重要施設の警備強化を自衛隊が行うことができる、それが可能になる法整備等も考えていきたい、こう考えているところでございます。
　ただいま米田委員がおっしゃった問題意識でございますが、いわゆる治安出動の下令は、まさに警察力で対応ができない、つまり、もう既に相当の損害がある、またはそうなってしまった段階で出ていくのではなくて、それを未然に防ぐ、また防がなければいけないというのが問題意識でございまして、そのための法整備を検討していきたい、このように考えておりますし、先ほど与党三党から三幹事長案が示されたわけでございますので、それも踏まえて政府内におきましても至急検討していきたい、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/152/0005/15209180005002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-06-25</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　ただいま田中大臣が述べられたように、二十二日の夕刻に福田官房長官が官邸に田中外務大臣をお呼びいたしまして事実関係についてお伺いをいたしましたところ、田中大臣は外務委員会において建設的な議論を行っていきたいという意図のもとにああした行動をとられたという御説明をされたわけでございますが、しかし結果として、委員長を初め委員の皆様に議員に対して質問の制限を働きかけているというふうに受け取られたという点については、まことに遺憾であり、今後こういう疑いを持たれる行動は二度ととらないようにという厳重な注意を官房長官の方から行ったわけでございますが、ただいままた大臣が答弁で述べられておられましたが、今後こうしたことのないように厳重に注意をしていきたいということでございました。
　田沢前大臣との比較でございますが、先ほど私からも申し上げましたように田中大臣の意図は別のところにあったということでございますので、その件とは別ではないかというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0015/15106250015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0015/15106250015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-06-25</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　これが森内閣であったとしても、要は中身の問題でございますので、ただいま申し上げましたように田中大臣の意図が鈴木議員の質問を制限をしようということではなくて、なるべく委員会においては建設的な意見を述べ合う場にしたいという意図のもとにそうしたお願いをしたということでございますから、それは森内閣であったとしてもそういう結果には至ってはいないというふうに私は認識をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0015/15106250015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0015/15106250015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2001-06-25</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　ただいま委員が御指摘されたように、立法府と行政府は三権分立の分を踏まえながら、お互いに緊張関係を持っていかなければいけない。もちろん越えてはいけない一線があるわけでございまして、私ども行政府にある者はそうしたことをしっかりと踏まえながら自制して行動をとっていかなければいけないと、このように考えております。
　その観点から、官房長官から外務大臣には既に注意を促しまして、外務大臣も先ほど御答弁されたように、十分に反省し、そのことを踏まえながら今後仕事をしていかれるということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0015/15106250015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0015/15106250015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2001-06-14</date>
                    <speechOrder>217</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　ただいま御指摘のように、小泉内閣といたしましては、所信表明で総理がお述べになったように、今後改革を断行していく中にあって国民との対話を大切にしていきたいということで、半年以内に四十七の都道府県でタウンミーティングも開催するわけでございますが、それと同時にこのメールマガジンを発行して国民の皆様に直接内閣としての考え方を伝えていきたいということで、一カ月間準備をいたしまして本日からスタートいたしたということでございます。
　そしてそれと、この国民との対話ということと同時に、森政権当時からｅ―Ｊａｐａｎ戦略というのを立てまして、五年間で日本を世界最高水準のＩＴ国家にしていきたいという目標の中で、やはりたくさんの皆様にインターネットに興味を持っていただく、インターネットがこんなに便利なものだなということを実感していただく意味でも大きく寄与するんではないかということで、この試みをスタートしたわけでございます。おかげさまで創刊号は約七十八万部発行いたしまして、その後さらに登録はふえておりまして、現在の、三時の段階で九十三万人の方に登録をしていただいておりますので、目標でございました百万人は超えるんではないか、こう思っております。
　今までも、政府といたしましては「フォト」とか「時の動き」といった刊行物を発行しておりましたが、余り国民の皆様にはなじみがなかったのではないか、このように思うわけでございますが、こうした形でいろんなメディアで取り上げていただいたおかげで政府が出すものがたくさんの皆様に知っていただいたというのは大きな意味があったんだろう、こう思うわけでございますが、このメールマガジンの特徴の一つは双方向性があるということでございまして、読者の皆様には声を寄せていただくという欄がございます。読者の声のボックスがございまして、本日は既にメールマガジンに三千六百、そして官邸のホームページに約四百、合わせて四千ぐらいの声が寄せられておりまして、その中で大体四割ぐらいが、メールマガジン読みましたよ、頑張ってねという激励と、激励というかお祝いのメールでございまして、あと一割ぐらいが総理に対する激励で、また一割ぐらいが政策等に対する提言でございました。
　私ども、すべてのメールに返事を出すということはできないわけでございますが、それぞれの御意見の中で既に政府として取り組んでいるもの等については大くくりをいたしまして、返事が出せるものは返事を出していきたい、こう考えておりますし、またいただいた御意見は今後、政策を遂行していく、また政策を立案していく上で参考にさせていただきたい、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2001-06-14</date>
                    <speechOrder>219</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　残念ながら、予算の関係もございまして特別な人員の確保はいたしていないわけでございますが、内閣広報官を中心に広報室がこれに当たっております。実際、外に依頼をしているものもございますし、また百万ぐらいのオーダーになりますと十分に体制を整えておかないとパンクをしてしまうという問題等々もございますので、そういう意味で準備に時間を要したわけでございますが、今後は、スタッフ等については場合によっては検討しなければいけない、こう思っております。
　先ほど私が述べました国政への意見、要望は一割と申し上げましたが、四割でございました。訂正させていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2001-06-14</date>
                    <speechOrder>221</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　先ほども申し上げましたように、既に政府としては「フォト」とか「時の動き」というものを出しておりまして、それは極めて政策中心な形で、総理のパーソナリティーについては余り、むしろそれは薄めていくという形にしておりました。その結果、余りたくさんの皆様に読んでいただいていないという実態がございました。
　このメールマガジンを発行するに当たりまして三つの編集方針を立てまして、一つは、なるべくアップ・ツー・デートにする、週一回出していく、スピード感を大切にしていくということでございまして、もう一点は、短くしたい、大体読んで二ページぐらいの長さにしたいと。もう一点は、やはり親しみを持っていただくということでございまして、二段構えでございまして、ホームページそのものに詳細な、正確な政策を載せております。それはアクセスをしていただければ見ていただくことができるわけでございますが。
　このメールマガジンは二ページでございますから、むしろ小泉総理の人となり等について興味を持っていただいて、その上でホームページに、さらにどういう政策をやっているんだろうかという興味を持っていただいてアクセスをしていただく、飛んでいただくという形にしていきたい、こう思っております。
　ですから、また他方、当然政府が出すものでございますから、いわゆる個人の宣伝等に、または政党の宣伝等にならないように心がけていきたい、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>総務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2001-06-14</date>
                    <speechOrder>223</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　長州の大先輩の松岡先生のお言葉でございますから、重く受けとめていきたいと思います。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0002/15106140002015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-06-07</date>
                    <speechOrder>97</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　北朝鮮関係者の入国につきましては、御承知のように、北朝鮮との間には国交がないという状況でございますから、本邦関係者から事前に相談があり、手続をするということになっております。
　その際、一般論でございますが、その入国をしたいと言っている方が我が国の利益または公安上問題がないかどうか、またその方が民間人かどうか、あるいはそうではないのか、警察がいわば懸念を持っているかどうか、そしてまた入国の目的が政治的な目的あるいは政治運動かどうか、そういうことも見きわめた上、ケース・バイ・ケースで判断をするということになっているわけでございます。
　本件につきましては関係省庁で協議をしたわけでございますが、その上で官邸とも相談をということでございましたので、私どもと相談をさせていただいた結果、総合的な観点からそうした結論を出したということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0059/15106070059014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0059/15106070059014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-06-07</date>
                    <speechOrder>99</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　李登輝前総統の入国に際しましては、現在既に民間人である、そしてその入国目的が政治目的ではないということの上で入国という結果になったわけでございますが、本件について言えば、政治目的である、また民間人ではないということでございます。さらには、警察が極めて大きな危惧を持っていたということでございます。そういうことでございますから、私は、当然の判断であったということでございます。
　御承知のように、北朝鮮は既に警察が認定しているだけで七件、十人の拉致、これは疑惑ではございません、警察が既に認定をしているわけでございます。そして、さらには麻薬等の問題もございます。そういう等々の観点から、既に警察等々の関係者からも意見を聞いた上で判断をしたということでございます。我が国のそういう治安上の観点からも当然の判断であったと思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0059/15106070059014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0059/15106070059014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2001-06-07</date>
                    <speechOrder>101</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣官房副長官（安倍晋三君）　今の御指摘の米の我が国の援助の話とはもう全く話が私は違うんではないかと、こう考えているわけでございまして、米の援助につきましては、御承知のようにＷＦＰからの要請があって判断をしたということでございます。
　この件につきましては、何回も何回も申し上げておりますように総合的な判断を下したということでございまして、これは私は今でも当然の判断であったと、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0059/15106070059014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/151/0059/15106070059014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2001-06-06</date>
                    <speechOrder>118</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　委員御指摘の記者会見は六月四日の午前の官房長官の記者会見であったと思いますが、そのときに官房長官が述べられたことは、田中外務大臣とダウナー外相の間においてミサイル防衛構想についての話があったということについての事実を橋本元総理からの報告で知ったということでございます。
　官房長官は個々の会談の内容についてすべて把握をしているわけでもございませんし、またそれについてコメントを述べる立場ではございませんから、トーンダウンという御指摘は当たらないのではないかと私は思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106060005012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106060005012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2001-06-06</date>
                    <speechOrder>120</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　官房長官の記者会見は一日二回やっておりまして、その中で長官から発表されたものにつきましてはインターネットのホームページ等で紹介をいたしております。
　そしてまた、官房長官の記者会見自体は報道機関によって場合によってはライブで放映をされているわけでございまして、個々のやりとりにつきましてはホームページで今一々紹介をしておりませんが、これはスタッフ等の関係もございますので、今後課題としては考えていきたい、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106060005012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106060005012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2001-06-06</date>
                    <speechOrder>122</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　会談があったという事実そのものについては、当然それはもう知っているわけでございますが、中身について逐一述べることは、これは外交上も問題でございますし、相手があることでございますから、それについてはコメントできないということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106060005012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106060005012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2001-06-01</date>
                    <speechOrder>202</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　ただいま委員御指摘の点は、もう一カ月ぐらい前になると思いますが、私の発言をめぐる報道について取り上げられたのではないか、こう思うわけでございます。
　固有名詞を挙げたこと自体については、先輩各位から少し勇み足ではないかという御叱責をいただいたようなところでございますが、私も確かにそういう点があったというふうには思います。しかしながら、総理が既に決断をしたことについて、役所のレベルにおいて必ずしもその意向の方向に政策を遂行しないというのは問題ではないかということで、問題提起をさせていただいたということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106010005011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106010005011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2001-06-01</date>
                    <speechOrder>204</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　李登輝氏を受け入れるかどうかというのは大変大きな政治的決断でございましたから、それぞれの意見の違いというのは当然ございました。その中でお互いに情報を交換するということがあったわけでございますが、確かにその中で、今委員が御指摘をされたような情報等の報告もあったというふうに私は仄聞をいたしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106010005011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15106010005011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2001-05-23</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　私は前の内閣におきましても官房副長官でございましたので、答弁をさせていただきたいと思うわけでございます。
　四月の十日に、李登輝氏側からいえばビザの申請がなされたわけでございますが、二十日に発給するまでの間、やはり、ビザを発給するかどうかというのは我が国にとりましても大変大きな問題であったわけでございますから、そのときのいろいろな諸情勢、要因を勘案しながら、また、李登輝氏が治療のためにぜひとも我が国を訪れたい、そして、我が国において治療することが必要であるということも、私ども、情報を収集した結果、それに間違いがないという結論に至り、一民間人であり、そして、かつ治療を目的とした人道的な措置であるということを勘案した結果、そういう判断をしたわけであります。
　しかし、どんな政策を決めるに当たっても、いろいろな意見があるのは当然でございますから、我が国の国益を考えながら真剣に議論をした結果、そういう判断をしたということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2001-05-23</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　この問題について外交当局から私がつまびらかな説明を受けたのは後になってからでございますが、外交当局側の御説明は、李登輝氏の書類に不備が、必要な手続を経ていなかったために預かりおいたということだということでございます。その後、李登輝氏が申請をしたではないかという記者会見を行われたのは御承知のとおりでございますが、外務省の立場としては、それは李登輝氏の事実誤認ではなかったかということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2001-05-23</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　国益ということは、もう委員御承知のように、一般論としては国家国民の利益であるわけでありまして、我が国の、日本の平和と安定を確保し、そして繁栄を守るために私どもが行動する、それが国益にかなうことである、こう考えるわけでありますが、その中に立って、我が国に対する信頼関係をしっかりと確立する、あるいは我が国の国家としての尊厳を守る、そういうことも国益につながる、私はこう考えているわけでございます。そうしたことを勘案したということでございまして、この李登輝氏のビザ発給に際しての国益というのは、総合的な判断をしたということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2001-05-23</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　そのときの国益ということを、今安住委員が言われたように、これがプラスでこれがマイナスというか、それはつまびらかにすることが果たしていいかどうかということもございますが。あくまでも一般論に近いわけでございますが、そういう情勢において我が国が適切な判断ができるということを世界に示すことも、私は、それは国益にかなうことだと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>151</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>外務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2001-05-23</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍内閣官房副長官　この問題につきましては、田中外務大臣も、その時々のさまざまな要因を勘案しながら情報を収集して判断をしたいということをおっしゃっておられます。小泉総理も全く同じ見解を示しておられますので、既に政府の見解というのは統一されているわけでございますので、改めて統一見解を出すのは必要がない、私はこう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/151/0005/15105230005009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
