<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>83</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　イラク人道復興支援特措法に基づく対応措置に関する基本計画の変更について御報告申し上げます。
　イラクの民主化、イラク人自身による新しい国づくりは、今重要な局面を迎えています。十二月十五日には、新憲法に基づく国民議会選挙が滞りなく実施されました。今後、新政府の樹立が進めば、イラクの真の民主化に向けた大きな前進となります。
　国際社会においても、二十八カ国が多国籍軍の中で活動するというイラク支援の協調体制が続いており、先般、イラク政府からの要請に基づき、国連安全保障理事会は、イラクに駐留する多国籍軍の権限を来年末まで一年延長するという決議千六百三十七を全会一致で採択しました。
　我が国は、イラクに民主的で安定した政権ができるよう、政府開発援助、ＯＤＡの戦略的な活用も含め可能な限りの支援を行うことにより、国際社会の一員としての責任を果たすべきと考えます。
　自衛隊が行ってきた人道復興支援活動に対しては、ＯＤＡによる協力とあわせて、イラクのジャファリ首相、ジバリ外相、ハッサーニ・ムサンナ県知事等のイラク政府関係者や現地サマワの一般市民からも、感謝の意とともに、その活動の継続を望む期待の声が寄せられているところです。
　こうしたイラク復興の状況、現地の要望及び国際社会の動向等を総合的に検討した結果、今月八日の臨時閣議において基本計画の変更を行ったところです。
　派遣期間につきましては、平成十八年十二月十四日までの一年間の延長とし、この期間内においても、部隊の活動については、国民議会選挙の実施及び新政府の樹立などイラクにおける政治プロセスの進展の状況、イラク治安部隊への治安権限の移譲など現地の治安に係る状況、ムサンナ県で任務についている英国軍及びオーストラリア軍を初めとする多国籍軍の活動状況及び構成の変化など諸事情を政府としてよく見きわめつつ、現地の復興の進展状況等を勘案して、適切に対応してまいります。
　サマワの治安情勢は、引き続き予断を許さないものがありますが、イラクのほかの地域と比べれば比較的安定していると認識しております。自衛隊の活動に当たっては、引き続き、現地の治安情勢等の情報収集、周辺の警戒や警備、宿営地内の施設の防護等の措置を通じて、安全確保に万全を期していきます。
　イラクをテロの温床とせず、平和で民主的な国として復興させることは、国際社会の安定に極めて大きな意味があり、我が国の国益にもかなうものであります。引き続き、政府としては、基本計画に定められた対応措置を、安全の確保に十分配慮しつつ、円滑かつ適切に実施していくため、全力で取り組む所存であります。
　このような今回の閣議決定につきまして、委員各位の御理解、御協力をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ただいま委員が述べられたとおり、ブッシュ米大統領は十四日の演説におきまして、サダム・フセイン元大統領が大量破壊兵器を保有していたとの情報の多くは誤りであることが判明したが、大統領としてイラクへの進攻を決定した責任は私にある、このように述べました。一方、大統領は、サダム・フセインの経歴や九・一一テロの教訓を踏まえれば、私のサダム・フセインを放逐するとの決断は正しかった、サダム・フセイン元大統領は脅威であり、米国と世界は、彼が権力を握っていないことによって、よりよい世界に住んでいるのであるとも述べた、このように承知をしております。
　大統領は、当時の情報機関がつかんできた情報に対する評価と本人の判断について述べたわけでありますが、一方、結果として、現在、イラクにおいて復興が進み、そして民主的なイラクの建設が進んでいるということに対する認識も述べている、このように思います。
　また、つけ加えますと、我が国がアメリカ等による対イラク武力行使を支持したのは、イラクが十二年間、一九九〇年から二〇〇二年にかけてでありますが、十二年間にわたって累次の安保理決議に違反し続けてきたという認識でございます。そして、イラクが、国際社会が与えた平和的解決の機会を生かそうとせず、最後まで国際社会の真摯な努力にこたえようとしなかった認識に基づく武力行使であった、このように思うわけであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　まず、当時の国際社会の認識としては、イラクが累次にわたる安保理決議を無視し続けてきた、そしてまた、イラク自体は、かつてイラン・イラク戦争の際に生物化学兵器を使用して多くの人たちを殺した、そして、自国民であるクルド人に対しても生物化学兵器を使って多くのクルド人、自国民を殺したという実績がある、国際社会の中でも極めて希有な国であると言ってもいい、こう思います。
　そのイラクが、サダム・フセインの独裁体制のもとに、残念ながら、長い間国際社会が証明しろと言ってきた大量破壊兵器をもう既に持っていないという証明を行わなかった、証明をしようと思えばできたにもかかわらず彼らはその証明を行わなかったという事実があるわけであります。
　その中で、しかし、情報機関が収集した情報においては、ブッシュ大統領がそういう認識を示された、こういうことでございますが、日本政府がイラクに対する武力行使を支持いたしましたのは、累次にわたる国連安保理諸決議及び国連査察団の報告に基づきまして日本として主体的に判断をしたものであって、その判断は誤ってはいない、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　国際社会が、そして我が国が、フセイン大統領そしてイラクが大量破壊兵器を当時所有しているというふうに考えるに至る合理的な理由は存在をした、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ブッシュ大統領が認めたことは、イラクに対する武力行使が誤りであったということを認めたわけではないんです。イラクに対する武力行使自体は間違ってはいなかった、しかし情報収集には誤りがあったということを認めたのであって、我が国としては、先ほど申し上げましたように、累次にわたる国連決議を無視している、そして、調査団の報告書等々をかんがみ多国籍軍の武力行使を支持した、こういうことであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　当時の状況においては、先ほど申し上げましたように、イラクという国は、サダム・フセインの独裁下にあって、かつて大量破壊兵器を持っていて、そしてそれを行使した。そういう実績がある中において、疑惑を彼らは晴らそうとしなかった、国際社会が与えたチャンスを彼らは生かそうとしなかったわけであって、当然、我々が、彼らが大量破壊兵器を持っているということを、そう判断するのは極めて合理的であった、このように考えています。
　他方、武力行使を日本として支持したのは、累次の国連決議、そして調査団の報告等、それによって我々は武力行使を支持した、こういうことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　当時の状況の中において、多国籍軍が、イラクの危険性において、そしてまた累次の国連決議に反したということにおいて、国連決議のもとに武力行使を行ったわけでありまして、日本を初め多くの国々がそれを支持した、こういうことでございます。
　当時、我々がそう判断するに足る十分の理由があった、このように考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　先ほど来申し上げておりますように、日本が支持をしたのは安保理決議に反しているということをもって、安保理決議に反しているのは事実でありますから、その事実にのっとって日本が米国を初めとした多国籍軍の武力行使を支持した。
　私たちが支持をした根拠は、あくまでも、安保理決議にイラクが十二年間にわたって反してきた、この事実であります。この事実は現在も変わっておりません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　先ほど来申し上げておりますように、ブッシュ大統領初め米国側は情報収集を行ってきた。そしてその中で、ブッシュ大統領がその中の一部の情報には誤りがあったということは認めているわけでありますが、日本が支持をした判断の根拠は安保理決議に反しているということでございまして、その安保理決議に反しているという事実についてはこれは厳然たる事実であって、その事実があるということについては今も変わりがない、こういうことではないかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　サダム・フセイン政権自体は、先ほど来申し上げておりますように、かつて大量破壊兵器を持っていて、そしてそれを実際にイラン・イラク戦争において使って大量の人たちを殺したわけであります。自国民に対しても使った。そして、国内で圧制をしいて多くの人たちを殺してきたのも厳然たる事実であります。そういう事実はまずしっかりと踏まえておかなければいけないんだろう、このように思うわけであります。
　そしてその中で、先ほど来申し上げておりますように、日本が多国籍軍の武力行使を支持したのは、累次にわたる国連決議に違反した、この点において我々は多国籍軍の武力行使を支持した、こういうことでございます。この点は現在も変わっていない、先ほど来申し上げているとおりでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　当時、サダム・フセインは、避けようと思えば避けられたんですね。それは、国連決議にしっかりと従って、なかったことを証明すればよかったんです。しかし、彼はそれを証明しなかったわけであって、そして国連決議に反したということであります。国連決議に十二年間にわたって、しかし十二年間、国際社会はサダム・フセインがしっかりと対応するということを忍耐強く、ある意味では待ってきたというふうに言ってもいいんだろう、このように思うわけであります。
　その十二年間待った結果、しかし最終的に彼らは、一四四一だったと思いますが、これはサダム・フセインに対して最終的なチャンスを与える、このチャンスをつかまなければ重大な審判になるという決議をした後も、サダム・フセインは残念ながら、イラクは、この国際社会の、国連の要求にこたえようとしなかったという事実があるわけであります。
　その中で多国籍軍が武力行使を行ったということについて、これは安保理において決議された安保理決議にのっとった行動であるということからもかんがみまして、また、累次の安保理決議に反しているという事実からして日本が判断をしたということは当時の判断であった。このことが間違いであったというふうには考えておりません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　先ほど来申し上げておりますように、米国がこの武力行使を行ったという判断が誤っていたということはブッシュ大統領は言っていないわけでありまして、情報の一部に誤りがあったということをブッシュ大統領は述べているわけであります。
　我々は、米国が間違っていなかったというその判断、武力行使をするという多国籍軍の判断、その判断に対しては、これは累次の安保理決議に反しているという状況、そして国連査察団に対する対応等々から我々は多国籍軍の武力行使を支持した、こういうことでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　この情報については、随時これは日本側にも伝えられているわけでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　情報収集につきましては、与えられた条件の中で今までも努力をしてきたわけでありますし、また委員御指摘のとおり、情報というのは、国際社会の中において、安全保障上また外交上も極めて重要なツールであるというのは認識をしていたわけでありまして、情報収集の充実についてはこれからも努力をしていかなければいけない、こう考えています。
　しかし、情報収集またその分析の難しさにおいては、今回、ブッシュ大統領が情報に一部誤りがあったということをお認めになったわけでありますが、それについては、国際社会の中でも最もすぐれた情報収集能力を持っている米国においてすらそうであった、また英国についてもそうであったわけでありまして、他の多くの情報機関もそうであったという事実もあるということは踏まえておかなければならないんだろう、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>71</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ただいまの御質問の中には二点あったというふうに思っております。いわゆる一般法として国際協力に係る法律をつくるべきだというのが一点と、もう一点は、その中でＮＧＯの意味をしっかりと明記すべきだという御指摘だった、このように思います。
　現在、政府といたしましても、複雑で多様化する地域紛争の頻発や国際テロ等の新たな脅威の出現等、冷戦後の国際情勢の変化に伴い、国際社会における国際平和協力の形態も多様化をしております。こうした状況を踏まえまして、今後、我が国として、どのような考え方、理念に基づいてどのような形で取り組んでいくかなど、我が国の国際平和協力のあり方の検討範囲は広範にわたるものでありますが、現在、内閣官房を中心に、我が国の国際平和協力のあり方全般について幅広く検討を行っているところでございます。
　しかしながら、現時点では、政府としての考え方をいつどのような形でお示しできるか、具体的にお答えをできる段階ではないというわけでありまして、法案提出の可否及び時期やその内容等についても現段階では決定はしていないわけでありますが、しかし、我が国の国際平和協力のあり方については、今後、国民的な議論を踏まえ検討すべき課題であり、国会におけるきょうのこうした議論も十分に踏まえながら十分に考えていきたい、こう思っています。
　そして、我が国として行うことが適当な業務の範囲やこれに必要な各種権限のあり方等を含めて、幅広く検討を進めてまいります。当然、ＮＧＯの果たしてきた役割等も踏まえながら我々考えていきたい、こう思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>78</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ただいま委員の御質問は、自衛隊はどういう目標を達成したらいいのか、どういう目標を持っているのか、こういう御指摘であった、このように思っております。
　イラクでは、十二月十五日に国民議会選挙が行われまして、新政府樹立に向けての取り組みが行われるなど、今極めて重要な時期にあり、自衛隊の活動状況の終了時期について、また、何を達成したらと、具体的な、例えば道路がどこまでできたということを、そういう目標を掲げて、それができたら撤退するというような、そういう目標を掲げるということは適切ではない、こう考えているわけであります。
　政府としては、今後、自衛隊の活動については、国民議会選挙の実施及び新政権の樹立などイラクにおける政治プロセスの進展の状況、また、イラク治安部隊への治安権限の移譲など現地の治安に係る状況、そしてムサンナ県で任務についている英国軍及びオーストラリア軍を初めとする多国籍軍の活動状況の構成の変化など諸事情をよく見きわめつつ、現地の復興の進展状況等を勘案して、適切に判断をしていきたい、こう考えているわけであります。
　基本的には、どういう状況になればいいのかといえば、イラクの国民が自律的に自分たちでしっかりと治安を回復、維持をしながら、そして復興に向けて、その復興作業を自分たちの手でしっかりと前に進めていくことができる、そういう自律的な動きがはっきりとしたものになっていくということが一番私たちが目指すべき姿であって、自衛隊からイラクの国民にしっかりとバトンタッチができる状況が生まれることが一番ベストではないだろうか。
　そういう今申し上げましたような状況の中で、自衛隊の現地の作業を続けるかどうかということについての判断はしていかなければいけない、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>82</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　基本計画においては、イラク復興支援職員の派遣について、治安状況を十分に見きわめ、実施の態様等も含め安全の確保に十分配慮し、安全の確保を前提として、平成十五年十二月十五日から平成十八年十二月十四日までの間の必要な期間において、慎重かつ柔軟に実施することとしております。
　イラクの復興は途上でありまして、復興支援の需要は依然として存在するわけでありますが、現在のイラクの治安情勢にかんがみ、イラク復興支援職員がイラクに入国して支援なく活動ができる状況にはないのが実情であると認識をしております。
　この点を踏まえ、今後の同職員による活動の実施時期、具体的内容については、現地情勢、状況を十分に見きわめつつ、慎重に検討をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>84</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　その危険の度合いでございますが、もちろん戦闘地域ではないわけであります。ですから自衛隊が活動をしているわけでございますが、しかし、いわゆる自衛隊員ではない一般の職員が活動できる状況にあるかといえば、それは、今はまだそういう状況ではないのではないかというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>93</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ただいま外務大臣から答弁させていただいたとおりでありますが、日本も現在、例えばアフガニスタンにおいて地雷の除去についての支援を行っております。
　政府として、あるいはＮＧＯを通じて、また国連を通じてそうした支援をしていくということは当然あり得るわけでありますが、現在のところ、今自衛隊が日本を代表してイラクの復興に汗を流しているということでございまして、その後どういう状況が出てくるか、そういうニーズがあるかどうかはその時点でまた判断をしていきたい、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>115</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　自衛隊の活動の終了また撤退の時期でございますが、撤退の時期につきましては、今進んでいる政治プロセス、先般国民議会の選挙が行われました。これは、もうまさに国民みずからがつくった憲法、そして国民投票を行いました、そしてその上の、まさに正統性のある議員がこの選挙によって誕生した、こう言ってもいいと思うわけでありますが、これからさらにこのプロセスが進んでいきます。
　その進んでいくプロセスの状況、そしてイラクの人たちがしっかりと自立的に復興に向かって進んでいく、そういう状況。そしてまた、治安を維持していく、この治安を維持する機能をイラクの人たちに対して今移譲しているわけでありますが、その移譲が進んでいるかどうかという状況。そしてまた、サマワにおいてイギリスまた豪州軍が治安の確保に当たっておりますが、このイギリス、オーストラリア、そしてさらには多国籍軍の活動状況等を勘案して我々は判断をしたい、こう思っております。
　一番いい姿は、しっかりとイラクの方々が政治プロセスを進めて民主的な自由なイラクをつくる、そして治安がイラク人の手によって安定され、みずからの強い意思と能力によって復興に向かって大きく前進し始める中にあって、日本の自衛隊からイラクに対してバトンがタッチできればいい、このように思っております。
　また、当然、今自衛隊の活動と同時にＯＤＡも行っております。二本柱で行っているわけでありますが、このＯＤＡについては、今後とも我々続行していきたい、こう考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>125</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ただいま委員御指摘のとおり、ブッシュ大統領は十四日の演説で、サダム・フセイン元大統領が大量破壊兵器を保有していたとの情報の多くは誤りであることが判明したが、大統領としてイラクへの進攻を決定した責任は私にあると述べる一方、サダム・フセインの経歴や九・一一テロ攻撃の教訓を踏まえれば、私のサダム・フセインを放逐するとの決断は正しかった、サダム・フセイン元大統領は脅威であり、米国と世界は彼が権力を握っていないことによってよりよい世界に住んでいるのであるとも述べていたというふうに承知をしております。
　我が国がアメリカ等による対イラク武力行使を支持したのは、イラクが十二年間にわたって累次の安保理決議に違反をし続けてきたという事実があります。その事実に対する認識、そして、イラクが国際社会が与えた平和的解決の機会を生かそうとせず、最後まで国際社会の真摯な努力にこたえようとしなかったとの認識に基づくものであり、この点は、平成十五年三月二十日の内閣総理大臣談話にあるとおりでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>127</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　当時の国連の判断、そして国際社会の判断は、先ほど私が申し上げましたように、イラクの十二年間にわたる国連決議に対する違反の行為がありました。そしてまた、イラクはかつて大量破壊兵器を所有していた。生物化学兵器をイラン・イラク戦争の際に使用し、多くの人間の命を奪った、また自国民であるクルド人に対しても非情にもこの生物化学兵器を使用したという実績があるわけでございます。
　そして、事実、実績があることが示すように、彼らは大量破壊兵器を所有していたわけであって、大量破壊兵器を所有していた以上、その大量破壊兵器を廃棄したということを彼らは国際社会に向けて証明しなければならなかった。しかし、彼らはそれを証明しなかったわけであります。国際社会が、国連がイラクに対してチャンスを与えて、それを証明するチャンスを与えたにもかかわらず、イラクはそれを無視してきたという事実があります。
　我々がイラクが大量破壊兵器を持っているということを信じるに足る状況は、十分にあったというふうに考えています。また、先ほど申し上げましたブッシュ大統領の演説にありますように、ブッシュ大統領は、イラクに対する武力行使という判断そのものは間違っていなかった、こう言っているわけであります。
　日本としては、国連の決議また査察団の調査の結果等にかんがみ、多国籍軍の武力行使を支持したということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>129</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　大量破壊兵器を製造していて、そしてそれを保持していて、戦争においてそれを行使し、多くの人間を殺す、また自国民にまでそうしたことを行う。そしてまた、十二年間にわたって国連決議を無視するということはそう起こることではないわけでありまして、イラクのような国は希有な国であった、こう思うわけであります。
　そして、十二年間、国連は粘り強く、イラクに対して国連決議をし、勧告を行ってきたわけであります。そして、国連決議一四四一において、これはまさに最後の通告であるという意味を込めてこの決議を行ったわけでありますが、それに対してもイラクはこたえなかったということではないか、こう思うわけであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>131</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　フセイン大統領は、イラクにおいて独裁政権を維持し、先ほど申し上げましたように、大量破壊兵器をつくり、そしてそれを保持し、自国民のクルド人に対してもそれを行使した、女性や子供に対してもそれを行使したわけであります。そして、みずからの体制を維持するために、自国民を拷問し、多数を殺害してきたということも事実でございます。フセイン大統領は全く無実の人間ではないわけでありまして、いわゆるイノセントでは全くないわけであります。
　このフセイン大統領が、当時国際社会が投げかけた疑問にはこたえずに、国連決議を無視し、そして、先ほど申し上げましたように、一四四一に対しても彼はこたえようとしなかったわけであって、まさにやむを得ないという中での決断だったというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>143</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　ブッシュ大統領の演説における情報機関の情報の誤りについては、いわゆる自国の情報機関に対する評価を述べたわけでございます。恐らくブレア首相もそうだったのであろう、このように思います。我が国としては、各国の情報機関が有していた情報を評価できる立場にはありません。他方、ブッシュ大統領は、多国籍軍がイラクに武力行使をしたという自分の判断は誤っていなかったということを明確に述べています。
　我が国が多国籍軍のイラクに対する武力攻撃を支持したその理由は、累次にわたる国連決議に反していた、そしてまた、いわゆる大量破壊兵器について派遣された調査団の報告等々を総合的に判断した上、国連決議にのっとって我々は判断をした、この判断は間違っていなかったというふうに考えています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>145</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　今阿部委員がおっしゃっていたことで少し違うなと思うのは、私が先ほど申し上げましたのは、いわゆる調査団が行った、その調査に対する評価としてではなくて、ブッシュ大統領は、自国の情報機関の情報が、その多くが誤っていたということについて述べたわけでありまして、ブレア首相も、ブレア首相の自国の情報機関の情報とその分析について一部誤りがあったという評価を述べたわけであります。
　他方、我が国としては、他国の情報機関の情報について評価する立場にはありません。一方、多国籍軍が、米英軍ではなくて多国籍軍がイラクを攻撃した、武力行使をしたということについての我が国の支持は、安保理決議による支持であったということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2005-12-19</date>
                    <speechOrder>147</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○安倍国務大臣　先ほど委員は、国連決議の一四四一について引用されましたが、この一四四一の要旨の中には、こうあります。関連安保理決議上の義務に、これまでもまた現在もなお重大な違反をしている。イラクに対し、武装解除の義務を遵守する最後の機会を与える。強化された査察体制を構築し実施する。イラクにさらなる重大な違反があった場合には安保理会合を即時に開催する。その際、安保理は、イラクに対して継続した義務違反の結果として深刻な結果に直面することを繰り返し警告してきたことを想起する、こうあるわけであります。
　また、委員は、湾岸戦争の前はということで言及されました。まるでサダム・フセイン政権が極めて立派な政権であった国のように言っておられるわけでありますが、そもそも湾岸戦争は、イラクがクウェートに侵攻したことによって起こったことであります。
　そしてまた、一九八八年三月十六日、イラン・イラク戦争の末期、イラン北部にあるクルド人の町ハラブジャで、化学兵器を使って住民約三千二百人から五千人を虐殺いたしました。そしてまた、イラン・イラク戦争の最中、一九八三年から一九八八年の間にイラクは、一万九千五百発の化学爆弾、五万四千発以上の化学砲弾、二万七千発の短距離化学ロケット弾を使用しました。また同時に、イラクは、千八百トンのマスタードガス、百四十トンのタブンガス、六百トン以上のサリンを使用したわけであります。
　こういう国であることにかんがみ、また、十二年間ずっと国連決議を無視してきたという中にあって最終的な判断がなされたものである、こう認識をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0133/16312190133008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>2005-12-12</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○国務大臣（安倍晋三君）　イラク人道復興支援特措法に基づく対応措置に関する基本計画の変更について御報告申し上げます。
　イラクの民主化、イラク人自身による新しい国づくりは、今重要な局面を迎えています。十二月十五日に予定される新憲法に基づく国民議会選挙が滞りなく実施され、新政府の樹立が進めば、イラクの真の民主化に向けた大きな前進となります。国際社会においても、二十八か国が多国籍軍の中で活動するというイラク支援の協調体制が続いており、先般、イラク政府からの要請に基づき、国連安全保障理事会は、イラクに駐留する多国籍軍の権限を来年末まで一年延長するという決議千六百三十七を全会一致で採決しました。我が国は、イラクに民主的で安定した政権ができるよう、政府開発援助、ＯＤＡの戦略的な活用も含め可能な限りの支援を行うことにより、国際社会の一員としての責任を果たすべきと考えています。
　自衛隊が行ってきた人道復興支援活動に対しては、ＯＤＡによる協力と併せて、イラクのジャアファリー首相、ズィーバーリー外相、ハッサーニ・ムサンナー県知事等のイラク政府関係者や、現地サマーワの一般市民からも、感謝の意とともにその活動の継続を望む期待の声が寄せられているところです。
　こうしたイラク復興の状況、現地の要望及び国際社会の動向等を総合的に検討した結果、八日の臨時閣議において基本計画の変更を行ったところです。
　派遣期間につきましては、平成十八年十二月十四日までの一年間の延長とし、この期間内においても、部隊の活動については、国民議会選挙の実施及び新政府の樹立などイラク政府における政治プロセスの進展の状況、イラク治安部隊への治安権限の移譲など現地の治安に係る状況、ムサンナー県で任務に就いている英国軍及びオーストラリア軍を始めとする多国籍軍の活動状況及び構成の変化など諸事情を、政府としてよく見極めつつ、現地の復興の進展状況等を勘案して、適切に対応してまいります。
　サマーワの治安情勢は、引き続き予断を許さないものがありますが、イラクのほかの地域と比べれば比較的安定していると認識しております。自衛隊の活動に当たっては、引き続き、現地の治安情勢等の情報収集、周辺の警戒や警備、宿営地内の施設の防護等の措置を通じて、安全確保に万全を期していきます。
　イラクをテロの温床とせず、平和で民主的な国として復興させることは、国際社会の安定に極めて大きな意味があり、我が国の国益にかなうものです。引き続き、政府としては、基本計画に定められた対応措置を、安全の確保に十分配慮しつつ、円滑かつ適切に実施していくため、全力で取り組む所存であります。このような今回の閣議決定につきましては、委員各位の御理解、御協力をお願い申し上げます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/163/0079/16312120079001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/163/0079/16312120079001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>2005-12-12</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○国務大臣（安倍晋三君）　現在、国際社会は、イラクにおいて平和で民主的な国家を復興するべく、樹立すべく大変な努力をしているわけでございます。イラクをテロの温床にはしてはいけないと、そういう覚悟を持って今イラクの復興に当たり、そして平和で民主的な国の樹立のために頑張っている。
　その中にあって、十二月の十五日に、先ほど麻生大臣、額賀長官からお話があったように国民議会選挙が予定をされています。そしてその後に新政権が樹立をされるわけでありまして、正に最も重要な局面を迎えていると言ってもいいと思います。今年一年間ずっと政治プロセスを行ってきて、正に基本的に民主的なイラクの基盤をつくる最終プロセスに入っているわけでありますが、このときに、国連においては、極めて重要なときであるからこそイラク政府の要請に基づいて国連安保理事会は、安全保障理事会はイラクに駐留する多国籍軍の権限を来年まで一年間延長するという決議一六三七を全会一致で採択をしたわけでございまして、国際社会は今こそ引き続き更に支援をしていくという決意を世界に示したと言ってもいい、こう思います。
　日本もその中でしっかりとこの役割を示していくということを世界に発信をするという意味でこの一年間延長は極めて有意義であったと、このように思いますし、先般、来日をされましたズィバーリ外相からも、私、お目に掛かった際に、是非とも自衛隊の駐留を延長してもらいたいという要請がございました。テロリストに間違ったサインは送ってはならないという要請もございました。
　そういう意味において、イラク復興、そしてイラクの民主的な政府をつくっていくという意味においても、私はこの延長は意義あるものであると、このように考えています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/163/0079/16312120079001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/163/0079/16312120079001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>イラク人道復興支援活動等及び武力攻撃事態等への対処に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>閉1号</issue>
                    <date>2005-12-12</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○国務大臣（安倍晋三君）　国際平和協力活動については今までも行ってきており、現在も行っているわけでありますが、冷戦構造が崩壊した後、紛争の形は形を変えてより複雑に、また多様性を持っているわけでございまして、こうした中で、我が国が今後どのように国際協力を行っていくかということを考えていくと、大変この在り方については検討範囲は多岐多様、多岐広範にわたると、このように思っています。
　その中で、現在、内閣官房を中心に、我が国の国際平和協力の在り方全般について幅広く検討を行っているところでございますが、現時点では、政府の考え方をいつどのような形でお示しをできるか具体的にお答えができるという段階ではないわけであります。残念ながら、そういう段階でございまして、法案をいつ提出できるかどうかという段階には至っておりません。
　政府の中において今議論を行っており、そして更に今後与党とも議論を行い、そして成案を得るべく努力をしていきたい。現在の段階では、政府内部においてあらゆる論点について論点整理をしながら検討を行っているという状況でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/163/0079/16312120079001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/163/0079/16312120079001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
