<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>1706</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　命というのはもう掛け替えのないものであります。
　特に、今年の一年間を振り返ってみますと、雪害がございました。多くの方々がその雪害によって命を失ったわけでございます。日本もこれだけ発展し地域のインフラの整備も進んだわけでありますが、ただ、まだその中で大雪によって多くの方々の命が失われる、防災の必要性を改めて感じたような次第でございます。
　そしてまた、昨今は、いじめによる子供たちの自殺、子供たちが自らの命を絶つという大変悲しい出来事が続いたわけでございまして、正に命の尊さ、大切さ、改めて感じたような次第でございます。それとともに、今年初めの秋篠宮妃殿下の御懐妊そして御出産、新しい命の誕生がいかに私たちに明るい希望をもたらすか、そんなことも感じたような一年ではなかったかと、こんなように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　今御質問をお伺いをして、かつて東京オリンピックが開かれたときのことを思い出していたわけであります。私はまだ小学生であったわけでありますが、あのときの重量挙げの三宅選手、あるいはまたバレーボールの優勝に胸をときめかせ、日本もこの世界のこういう大きな人たちと金メダルを争えるようになったんだなあ、本当に勇気付けられ、夢を与えられたような気持ちになりました。そのとき、正に日本人の心が一つになり、それから高度経済成長へと進んでいったのではないかと、こんなように思います。そういう意味におきまして、今、東京都の都民の皆さんがこのオリンピックに向けて熱意を持って招致に向けて頑張っておられると、また日本としても是非その招致に向けて努力をしていきたいと、このように考えています。
　今、御下問の国のこの保証の問題でありますが、最近の傾向として、こうした国際的な大会を行うときに、国の保証ということが大きなこれは一つの誘致のための条件になっているということは承知をいたしております。また、今後とも検討していきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　私も、かつて官房副長官当時、小泉内閣メールマガジンの編集長で編集後記を書いていたときに、今、鴻池先生が引用された一文を引用したことがございます。
　この戦後の中で抜け目なくというのは、まあ損得に価値の基準を置いている、そういうイメージがあるわけであります。幾ら経済的に繁栄しても、物で栄えて心で滅んでいくのではないか。そういう国にしないためにも、我々はやはり教育を立て直していく必要があるわけでございます。
　この六十年間、自由民主党はこの教育の基本法の改正はずっと訴えてきたわけでございますが、しかし、先ほど伊吹大臣がお話しになられたように、世代がずっと交代をしていって、現象としていろんな問題が顕著になってこないと、なかなかこれは問題がみんなの認識、共有認識とはならなかったのかもしれないと、このように思います。
　現在、まだ、正にいろいろな問題が顕著になってまいりました。そこで、やはり私たちは、自らを律する精神、道徳やあるいはまた豊かな情操を子供たちに教えていくことの重要性、日本の今までの豊かなこの優れた伝統や、あるいは美しい文化を子供たちに教えていくことの大切さ、公共の精神、こうしたことをやはり教育の基本法に据えていく、書き込んでいくことが重要ではないかと。時間は掛かるかもしれませんが、この教育基本法を改正するまでの時間も長かったわけでありまして、正に小さな努力を重ねて今日に至った、目的岩をうがつ、そんな気持ちで取り組んでこられた皆さんの成果によって、今こうして御審議が行われ、この審議も相当、多少広く深い議論ができたのではないかと。将来、私たちの次の世代の子供たちが日本人として生まれたことに誇りを持ち、そして国際社会においても、さすが日本人はすばらしいと思えるような活動、活躍、貢献をしていくためにこの教育基本法の成立を是非お願いをしたいと、このように思っております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　この有識者会議以外にも幾つか小泉内閣時代のものがございますが、それは幾つかはそのまま、廃止ということ、また新しいメンバーということにしない限り、存続はしているということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　戦後六十年が経過をして、世の中が大きく変化をしてまいりました。かつては日本社会は大家族が中心であったわけでありますが、核家族化をしてきた。そして、御両親とも仕事を持っておられる家庭も増えている中にあって、また地域社会も大きく変わり、地域における教育力が低下をしてきていると、こんな指摘もあるわけでございます。
　また、その中で、いわゆる道徳心、規範意識、公共の精神に欠ける行動が多いではないかという指摘は、これはもう大変多くの方々がしているわけであって、その中で、やはりこの教育基本法を見直しをしていくべきではないかという意見は多々あるわけでございます。私も、自由民主党の幹事長時代あるいは幹事長代理時代に、多くの方々との会合においてそういう声を耳にしているわけであります。
　また、我が党は、例えば自由民主党は、教育基本法を改正をしていくということは、もう既に主張として述べてきているわけであって、その上において選挙で勝利を得ているわけであります。与党の公明党も、我々とともに教育基本法を改正をしていくという中において議論をしてきて、そして選挙を経ているということでございます。当然、その中で、私たちは国民の皆様に対して教育基本法を改正をしていくことの重要性を説く中で御支持をいただいたと、このように考えるのは当然ではないかと、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　私たちは、公約の二〇〇五を示しております。これをよく読んでいただきたい、そのように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　タウンミーティングでああしたことが行われていたことは、大変遺憾に思うわけであります。しかし、国民の声を聞く機会はほかにもあったわけでありまして、中教審においても議論がなされてきましたし、ここに関係団体の方々が来られていろいろな御意見を述べられたこともございます。
　また、何といっても国民の代表であるこの国会において、これは相当長い時間を掛けて議論を行いました。参考人の方々にもお越しをいただき、また公聴会も行ってきた、こういうことではないかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　規範意識というのは、決められているルールやマナーをしっかりと守っていくという意識であります。また、もちろん法律は守っていくということは当然でありますが、法律以前に守らなければいけないものもあるという意識を、認識を持つことも当然であろうと、このように思うわけであります。
　例えば、道路にごみを捨ててはいけない、これは法律にもし、たとえないとしてもそれはそういうことをしないというのが規範意識ではないだろうかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　このタウンミーティングの本来の目的が国民の皆様との双方向との大切な対話の場であり、この場において私たちが進めようとしている政策を説明し、国民の皆様の生の声を伺う、そういう大切な場にしていくということがこのタウンミーティングの目的であったわけでありまして、この目的に向けて仕事をしていなかったということについては、これはその意味においての規範意識に欠けていたということになるんだろうと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　昨日の答弁において、お約束をしたことをやっていなかったということは、これは私ども先ほどから認めて反省をしているわけでありますと、このように答弁をしているわけでありまして、その前の答弁においても、このように放置をしていたことについては反省をしていると、こう文部省としても申し上げているわけであって、この約束したことをやっていればよかったと、やっていくべきだったと、このように述べているわけでありまして、反省をしていないということでは決してないと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　これは、当時私は、総理の場にあって私が申し上げたことではありませんが、恐らく三十兆円の国債発行について総理がおっしゃったことであろうと、このように思います。
　そのときに、やはり説明が、総理のそのときの説明は十分ではなかったということは総理も御自身がおっしゃっているわけでありますが、総理がした公約というのは、三十兆円の枠をできる限りこれは超えないようにしていくと、そして初年度はそのとおりにしたと、しかしその後は経済状況によっては緊急的な対応もしなければならないということはもう既に総理自身も述べていたことであって、その範囲内でやっていたと、こういうことであって、言わば経済を、せっかく自律的な回復に向かう経済を腰折れさせないということの方が重要であろうということを非常に短い言葉にした結果、誤解を生んだのではないだろうかと、このように思います。
　その後、自律的な経済成長をして、正に税収も増えて、最終年は見事に三十兆円を切ったということではないかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　その後も、その後、小泉総理もこの言葉については撤回をしておられます。つまり、公約を、我々は正に公に約束をするわけでありますから、それを当然守っていくということは規範意識を守っていくということにもつながるわけでありまして、我々は守るために今後とも努力をしていかなければいけないと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　先ほどの小泉総理御自身の発言については、繰り返しになりますが、小泉総理自身がその発言については撤回をしておられますから、それはそれでいいんだということでは全くないわけであって、それについては撤回をされているということは重ねて申し上げておきたいと思います。
　そしてまた、郵政の問題において昨年の自由民主党の方針と異なった投票行動をされた方々の復党についてでありますが、私自身は総裁選を通じてこの皆さんと国づくりの方向が一致をすれば、私の方向と一致をすれば手伝ってもらいたいと考えていると、こう申し上げて総裁に就任をいたしているわけであります。そしてまた、この方々についても、今回、所信表明、私の所信表明に賛成をする、そして首班指名においても支持をされたわけでありまして、そういう中においては、国会において私どもとしても改革を進めていく、国づくりを進めていく上において一人でも支持の方々、支持をしていただく方々が多い方がいいわけであって、そういう意味において新たに仲間に加わっていただいたということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　それでは、規範意識を持たなくていいというのでしょうか。規範意識というのは極めて社会を構成をしていく上で重要なことであり、子供たちが将来成人して社会人として生活を送っていくためには本人にとっても大切なことであります。それをどこで身に付けるかといえば、それは子供の時代に学校で、あるいは地域で、そして家庭で身に付けていく以外にはないわけであります。みんなが規範意識を持っていない子供でいいと言うのであれば、それはおっしゃるとおりなんだろうと思いますが、そうではないと私は考えているわけであります。
　先ほど申し上げましたように、規範意識というのは一つの、これはイズムでも思想でもないわけでありまして、日本がこの長い伝統や歴史、文化の中で培ってきた常識であろうと思います。この日本の社会を保っていくために、より良い社会にしていくために、また国民が安心して生活をしていくために必要な社会をつくっていくために必要なもの、それはやはり私は規範ではないだろうかと、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　現行の教育基本法が果たしてきた役割、意義についても私は評価をしているわけであります。国民に教育の機会均等を提供し、高い水準の学力を実現したのも事実でございます。しかし、戦後六十年以上を経過した今日、様々な問題が顕在化をしているのも事実でございます。
　その中で、例えば先ほど申し上げましたが、大家族から核家族化していると。また、地域における教育力も低下をしてきています。そして、先ほど議論になったように、子供たちの規範意識、道徳やルールを守っていく公共の精神という、そうしたものがだんだん希薄になっているという、そういう指摘が私はそれは事実ではないだろうかと、このように思うわけであります。
　我々の教育基本法のこの改正案の中には、公共の精神、またあるいは自律の精神も書き込んでいるわけでございます。例えば、いじめの問題については、そういういじめたい、暴れたい、相手を例えば殴ってみよう、そういう気持ちをこれはやはり自律の精神で抑えていく。そして、やっぱりみんなで勉強するクラスにおいては迷惑を掛けてはいけないという公共の精神を、これを教えていくことも必要でしょうし、豊かな情操教育をしていくことも大切でしょう。そしてまた、道徳的な教育をしていくことも大切だろうと。そういうこともこれは書き込んでいるわけでありますし、また日本の国民として、日本の文化やこれは伝統を尊重していく、そういうものをはぐくんできた我が国や郷土に対して愛着を持つ、またそういう気持ちを持っていけば、海外に出たときに日本人として恥ずかしい行動は取るべきではないな、そういう真の私は国際人が育っていくのではないだろうか。また、国際社会の平和や発展のためにも貢献をしていこう、そういう志ある国民をこれは育てていくことにも私はつながっていく。
　そういう言わば基本的な理念や原則を書き込んでいるわけであって、二十一世紀、未来を切り開いていく国民を育成をしていく、教育をしていくに私はふさわしい教育基本法ではないだろうかと。
　ただ、これがすぐにいろんな変化にこれは対処するものではない、あくまでも基本的な理念と原則であるということは申し上げておかなければいけない。しかし、必要性があるからこそ御党もこの改正案を提出をされているのではないだろうかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>58</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　そのように単純化して言うべきではないんだろうと、このように思います。
　先ほどクリームパンを食べているという女性の話が出ましたが、国民みんながそれを食べているわけではないわけであって、そういう現象が出てきているということであって、だからこそ、時代が変わったらその時代に我々は対応していかなければいけないということではないかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>60</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　まず、この格差の是正についてでありますが、まずは日本の経済を成長させていくことが大切だろうと、私はこう考えております。イノベーションとオープンな姿勢によって日本の生産性を高め、そして経済成長をしっかりと力強くしていく、そうしたマクロ政策とともに、今委員が御指摘になりましたような格差に対する対応をしていかなければならない。
　例えば、再チャレンジ支援策によって、一回失敗した人も、あるいはもう一度学んでみようと思う人たちにもそういう機会やチャンスが与えられる社会にしていくことが必要でしょう。そしてまた、例えば正規、非正規の雇用の待遇の均等化に向けての施策を行っていくことも大切だろうと思います。
　また、今御指摘のあった教育の格差につきましては、例えば、私立に対する私学振興において、授業料に対するこれは補助を、授業料の低下をこれは推進をしていくことも必要でしょうし、また、奨学金の制度を充実をさせていくことによって恵まれない家庭の子供たちにも教育の機会がしっかりと提供されるようにしていかなければならないと。このマクロ政策を進めるとともに、当然こうしたきめ細かなそれぞれ個々の対応を行ってまいりたいと考えています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>62</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　労働分配率の問題につきましては、今後、経営者側も現在のこの経済の状況にだんだん自信を深めていくことによって労使間でのお話合いが進んでいくのではないかと、このように期待をしているわけでございます。
　そしてまた、先ほど申し上げましたように、教育のそれが現場に及ばないようにしていくためには、やはり先ほど申し上げましたように奨学金をしっかりとこれは充実をさせていく必要もあるでしょうし、私学の振興も必要なんだろうと、このように思います。
　また、いわゆるフリーターと言われている方々がなかなか正規の仕事に就けないという状況にあって、私どもの政府としては二十五万人の常用雇用化プランを進めてまいりたいと、こんなようにも考えておりますが、また、先ほど申し上げましたように、何度でもチャンスのある、機会のある社会をつくっていくことによって、またその中で職業訓練を受けたり、また学び直しをして、自らの意欲において新しい段階にステップアップしていくことができる社会をつくっていくことが私は重要ではないかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　今、櫻井委員は格差、格差と、このようにおっしゃっていますが、しかし、この五年半、我々は改革を行うことによって、いわゆる失われた十年から力強いこれは成長軌道に乗ることができたんです。やはり経済が成長していくことによってこれは税の自然増収も出てきたわけであって、今このグローバル化した世界の中で、日本は競争に勝ち抜いていかなければ成長もしないし、そしてその成長の果実をみんなで分けることもできないということであります。
　そういう政策の中にあって、しかし、いかに格差を感じないそういう社会をつくっていくかということが難しいわけでありますが、しかし大切なことは、何回も申し上げておりますが、だれにでも何回でもチャンスのある社会をつくっていって、しかしそれは決してお金持ちしかできないということではないわけであって、一回失敗した人も、あるいはまた、努力をしてもう一度勉強しようという人たちに対していろんな支援ができないだろうかということを今我々は総合的な再チャレンジ支援策として取りまとめをしているところであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　先ほど正規、非正規のお話がございました。確かに非正規の雇用者の数が増えていたのも事実でありますが、最近の数字を見ますと、やっと正規の労働者の方が増えてまいりまして、非正規の労働者が減少し始めた、これも事実であります。これは正に、改革を進め、経済が力強く成長している過程で出てきた私は明るい日差しではないかと、傾向ではないかと、このように思うわけであります。
　そしてまた、この経済成長をした果実についてのお話であります。私たちは今大きな借金を抱えています。この経済成長をしたことによって我々は今国債の発行を減額をしているわけでございまして、そういう意味におきましては、借金を返していく、これは国民みんなが子供たちに将来のツケを送らない、これは国民ひとしゅうそれは将来において負担が軽くなっていくということに私はつながっていくわけであります。（発言する者あり）
　そして、最後の御質問でありますが、構造改革は手段か目的か。これは手段であるのは当然であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　ただいま委員が指摘をされました対日要望書というのは、日米規制改革及び競争政策イニシアティブのことであろうと、このように思います。
　日本は正に資源のない中で貿易によって立国をしていると言ってもいいんだろうと、このように思います。日本が輸出をして、あるいは輸入する中において富を得て、日本を豊かにしているわけであります。自由な貿易によって日本は大きな利益を得ている。日米間における貿易の量が増えていくことは当然日本の利益にもなりますし、海外から大きな投資があることは、その投資によって当然雇用も生まれますし、日本の活力にもつながっていくんだろうと思います。
　そういう中で、スムーズにこの日米の経済関係が発展するようにするためにはどんな障害があるかということをお互いがお互いの国に対して意見をこれは述べるというのがこの日米規制改革及び競争政策イニシアティブであって、これは、米側も日本に対して要求を出しますが、日本側も米側に対して要求を出しているわけであります。また、例えば米国は、それはヨーロッパとの間で行っておりますし、日本はヨーロッパとの間でも行っている。それぞれの地域同士がそういうことを行いながら、ある意味では紛争の起こる前に事前に調整をしていると言ってもいいのではないだろうかと。
　そういう意見を我々がすべて聞くわけではありませんし、当然自主的に判断をしていくということは申し上げておきたいと、このように思います。
　また、先ほど海外からの投資がまるで間違っているかのようなお話がございましたが、それは決してそんなことはないわけでありまして、むしろ私は、海外からの投資をもっと増やしていきたいと、こう考えています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>82</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　私は、このタウンミーティングにおける問題が発生していた当時、官房長官でございました。所掌する者として、政治家としての政治的な最終的な責任があると、このように考えてまいりました。
　そこで、昨日、この報告を受けた際に、言わばけじめを付けるという意味において、私として責任を明らかにするということにおいて、総理大臣としての給与を三か月間返納する、国庫に返納するという判断をいたしました。既に私は、行革の精神にのっとって、隗より始めよということで私の給与は既に三割カットされておりますので、その残りになるわけでありますが、そういう形でけじめを付けた次第であります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>84</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　お金で済まそうという言い方は少し失礼ではないですか。
　　　〔理事保坂三蔵君退席、委員長着席〕
　公務員のけじめの付け方の形として減給処分等の処分が決まっているんです。それにのっとって、それにのっとってこういう形で自ら身を処したわけでございます。決してそれはお金で済まそうということではありません。私の責任としての取り方を示したものであります。
　そして、総理といたしましては、このタウンミーティング本来の趣旨であります国民との双方向との対話を実現し、そして私どもの政策を説明し、また国民の皆様の生の声をお伺いする場として、是非タウンミーティングをゼロからスタートさせていかなければならない。そしてまた、運営方法についてもいろいろと御議論がございました。その御議論の中において無駄遣いがあるではないかという指摘もありました。確かに私もそのとおりであろうと、こう考えておりますので、今後、華美にならないように、質素ではあっても中身のあるタウンミーティングを開催をしていくために運営を改善をしていきたいと考えております。（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>87</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　この教育基本法の改正につきましては、もう長い議論を重ねてまいりました。中教審における議論もありました。そこで、各団体の方々からのヒアリングも行いましたし、中教審においていろいろな方々からのヒアリングを行ったというふうに伺っております。
　そして、私どもも、政党としてもこの教育基本法の改正ということを国民に訴えて選挙を行ってきているところでございます。私はそれを何回も選挙において申し上げてきております。そしてまた、私は総裁選挙の際にも、この教育基本法の改正の重要性を訴えて自民党の総裁にも就任をしているわけでございます。
　そして、何よりも国民の代表であるこの国会において、衆議院において百時間を超える議論がなされている、そして公聴会も行われています。そして、参議院において十分な私は議論を行っておられる、広く深い議論が行われてきていると、私はこのように認識をしているわけであります。その上で、速やかなる成立をお願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>89</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　今委員が御指摘になった憲法改正をするために教育基本法を改正するなんということは、自民党は全く申し上げていないということをはっきりと申し上げておきたいと思います。
　自民党は、結党以来、憲法の改正、そしてまた教育基本法の改正を目指すと、こういうことではないだろうかと、このように思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>91</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　いや、私はよくその意味が分からないのでございます。
　つまり、これは二つの目標であって、それぞれ二つの目標を目指しているということではないでしょうか。これは大変分かりやすい話だと思いますよ。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>95</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　立憲主義ということにさかのぼりますと、近代憲法は、主権者たる国民がその意思に基づき国の権力の行使の在り方について定め、これにより国民の基本的人権を保障するという立憲主義に基づいており、日本国憲法も同様の考え方に立って制定されたものであると、こう認識をしておりますが、ただいま伊吹大臣が答弁をいたしましたように、この教育基本法の改正案は現憲法にのっとって改正案ができているわけであります。その上において草案とそごを来していないかどうかということについてチェックをしているわけであって、それは全く問題はないと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　まず、立憲主義でございますが、繰り返しになりますが、主権者たる国民が国の権力の行使の在り方について定めて、そしてもって国民の権利を保障していると、これは正に立憲主義でありますが、当然、自民党のこれは、憲法のこの改正草案においてもこの立憲主義にそもそも当然のっとってできているのは、これは当たり前のことでございます。
　そしてさらに、何回ももう繰り返しになりますが、この議論を聞いておりますと、まるで我々がこの教育基本法の改正案は現行の憲法に違背をしていて、自民党の憲法とこれを整合性を付けている、しかも自民党の憲法はこの立憲主義にも違背をしているという前提に立って質問をしておられますが、その前提は全く違うということをはっきりと申し上げておきたい。
　はっきりしているのは、この我々の改正案は、現行憲法にのっとってこの改正案を出している、これは当然のことでございます。そして、その中において自民党の改正案との整合性においても、これは基本的な精神をこれを引き継いでいる、現行憲法の精神を引き継いでいるわけでありますから、その中で整合性においても問題がなかったということではないかと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>125</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　今、国際化の中で、日本人も多く海外に出て行ったり、仕事をしたり、あるいはボランティアで活動をしています。その際に、やはり日本人として日本の歴史や文化や伝統をしっかりと身に付けていることも、これは国際人として評価されるのではないかと、このように思うわけでございます。そしてまた、日本人としての自覚、誇りを持つことによって、国際社会において日本人として恥ずかしくない行動を取ろう、そういう思いにもつながっていくのではないか、こんなように考えるところでございます。
　そういう中におきまして、この記述の中において、日本の文化や伝統を尊重し、それらをはぐくんできた我が国や郷土をという書き方をしております。
　つまり、それは正に統治機構としての国ではないということを明確にしているわけでありますし、また、そもそも民主主義国家において統治機構を愛せということは、これは何回も申し上げておりますが、あり得ないことでございまして、統治機構としてということになりますと、これは私の内閣を正に愛せよということを言っているようなことになるわけでありまして、それはあり得ないということは申し上げておかなければならないということでございます。
　そしてまた、その教育におきましても、内面に立ち入って評価をするということはないということははっきりと申し上げておかなければならないというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>教育基本法に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>12号</issue>
                    <date>2006-12-14</date>
                    <speechOrder>129</speechOrder>
                    <speaker>安倍晋三</speaker>
                    <speech>○内閣総理大臣（安倍晋三君）　まず、個人の尊厳につきましては、現行の教育基本法におきましてもこの改正案におきましても、改正案におきましては前文でそれは規定をされているところであります。個人は個人として尊厳されなければならないのは当然であります。
　他方、それと同時に、やはり公共の精神というのも、これは、社会を形成していく上においても人間が幸せに暮らしを営んでいく上においても極めて大切であろうと思います。ですから、この改正案においては前文と第二条にこの記述があるわけであります。この公共の精神をみんなが大切にすることによって、個人の尊厳も私は結果として守られていくことになるんだろうと、このように思うわけでありまして、自由気ままに、勝手に、欲望にのっとって自分のやりたいことをみんながやり始めたら社会は成り立たないわけでありますし、それぞれ個人も自らの尊厳を守りながら生活をしていくことも危うくなっていくんだろうと、このように思うわけであります。
　ですから、この個人の尊厳、そして公共の精神、私と公、これは両方とも子供たちに教えていく必要があるんだろうと、この両方があって初めて社会は成り立っていく、個人の尊厳も守られていくということを教えていかなければならないと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/165/0091/16512140091012.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
