<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>16</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>16</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党新人の上野賢一郎でございます。よろしくお願いをいたします。
　私は私立の小学校でボランティアをやっておりまして、授業のお手伝い、総合的学習の時間なんかのお手伝いをさせていただいておりまして、年に一回か二回行くんですけれども、先週もたまたま行ってまいりました。
　そこで、授業が終わった後に子供たちを集めてお話をいろいろさせてもらったんですけれども、やはり、今の日本をどう思うかというと、大変怖いというか、そういう印象を持つ子供さんたちが非常に多いんですね。特に、犯罪が多い、それから人殺しを早く捕まえてくれというようなことを言う子供たちもいて、私はそういう言葉を聞くこともちょっとどきっとするんですけれども、子供さんの中でも不安感というのが非常に広がっているんじゃないか。地元の市の教育委員会、教育長さんなんかにお話をしても、今、保護者の方から学校やあるいは児童クラブに対する問い合わせ、これが非常にふえていると。非常に不安感が広がっているというのが今の実態かと思っております。
　そういった中で、政府としては日々いろいろな御努力をいただいているわけでございますけれども、子供の安全を守るということに関しまして、きちんと明確な姿勢を示すということと、それから早急な対応を重点的にやっていく、これをぜひお願いしたいと思っています。
　きょうは時間が余りございませんので、具体的な対応策を中心に質問を行わせていただきたいと思います。簡潔な御答弁をお願いいたします。
　まず、情報という観点から申し上げまして、今、各自治体でいろいろな不審者なんかの情報提供をされている場合も多いと思います。ただ、この間の事件なんかでもありますとおり、隣の小学校には不審者情報は来ていても、その小学校には来ていないとか、そういった場合もあるかと思っております。
　そこで、お伺いをしたいんですが、学校それから保護者の皆さん、そうした皆さんへの情報提供が今具体的にどのように行われているのか。特に、最近ですとメールを使えば比較的短時間で広範囲に同じような情報を提供できると思いますので、そうしたことを積極的に進めていただきたいと思いますけれども、そのあたりも含めて、状況につきまして教えていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　そのやり方も、学校が中心になったりあるいは自治体が中心になったり、いろいろなやり方があると思うんですけれども、ぜひ文部科学省さんがリーダーシップを発揮してもらって、全国的にそういったことがきちんとできるようにぜひお願いをしたいと思います。
　あともう一点、今、防犯ブザーの配付なんかを私の地元の大津市でも積極的にやっているんですが、単独事業ということもあるんでしょうか、配付がなかなか進まない。実際、防犯ブザーを使ったところで、周りに人がいないとそれが効果を発揮しないということがありますので、最近は、民間のサービスでＧＰＳを使った位置検索システムがある、そうしたもので子供さんたちの方が進んでいるというような話も聞きますけれども、そうした新しい技術というか、そうしたものもしっかりと後押しをしていくべきだと思いますが、その点に関しましてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ぜひ研究を進めていただきたいんですが、そうした民間の活動を応援するということもぜひお願いをしたいと思います。
　それから三点目ですが、スクールバスなんですけれども、安全対策としてスクールバスを運行するということも一つ考えられると思うんですが、今の制度ですと、僻地なんかについてはいろいろな支援措置が文科省さんの方でもあると思います。しかしながら、安全確保の観点から、市街地で使ったり、あるいは非常に危ないところというか危険なところで使ったりということはなかなかできないと思うんですけれども、これからは、単に遠いからスクールバスだというだけではなくて、安全を守るためにスクールバスを運行するんだということも必要かなと思っておりまして、なかなか自治体の負担というのも重いと思いますけれども、その点も含めて、ぜひ支援策を考えていただきたいと思うんですが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　各自治体でいろいろ前向きに検討してもらうのは結構なんですけれども、ぜひ文科省さんとしても、今のバスの支援措置、僻地というふうに限られていると思いますが、その要件をそのままでいいのかどうか、あるいはもう少し違った切り口で支援するところはないのかという点につきましても、ぜひ来年度御検討をお願いしたいと考えています。
　それから四点目でございますけれども、防犯ボランティアの関係です。
　これは、先ほど来委員の皆様からもいろいろなお話が出ておりますけれども、私も、地元で幾つかの防犯ボランティア、結構熱心にやっていらっしゃるんですけれども、多くは今少年犯罪を対象にしているんですね。そうじゃない例もたくさんあると思うんですけれども、私の地元はたまたまかもしれませんが、夜、警戒をして、駅前なんかで徘回をしている、あるいは最近ですとコンビニの前を守ったり、ボランティアで回ってもらったりとかそういうのが多いように思うんですけれども、これはぜひ、これから子供の朝夕の通学路の安全を守るというような観点でこうした防犯ボランティアの皆さんの活動が活発になるように、それを後押しをぜひお願いしたいなと思っております。
　あと、高齢者の方も、ボランティアをやりたいけれどもどこが窓口かよくわからないという話もありますので、窓口をきっちり自治体ごとに一本化してもらってやっていただけるような対応をぜひお願いしたいと思います。いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ぜひお願いをいたします。
　五点目ですが、学童保育についてお伺いをしたいと思います。
　安全対策という観点からも、今学童保育、それぞれの地域で一生懸命やっていらっしゃいますけれども、まだまだ未整備地域があったり、あるいは時間が五時に終わってしまうので、その後が心配だとか、保護者の方が迎えに来られないとかあると思うんですが、そうした問題も含めて今後拡充をぜひお願いしたいと思っておりまして、そのあたりにつきましてお願いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>45</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ぜひ利用実態に合わせて、一律に基準単価でやるのではなくて、柔軟な対応ということもぜひお願いをしたいと思っています。
　最後になります。今いろいろな具体的なお話をさせていただきましたけれども、やはり何が必要かというと、私は政府全体としての強いメッセージというのが必要だと思うんですね。政府全体として、子供を守るんだ、子供に対する犯罪は絶対許さない、そういうメッセージをぜひ政府のリーダーシップで発揮をしていただきたいと思っています。
　きのうから、いろいろな各省の皆さんに来ていただいてお話をお伺いしているんですが、これはともすれば各省の縦割りの中に埋没してしまうんですね。すぽっと落ち込んでしまう可能性がある。今各省の皆さん非常に熱心に連携してやってもらっていると思うんですが、ただ、そういう危険性があるのは確かなので、これはぜひ内閣府、副大臣きょうはおいでいただきましてありがとうございます。内閣府の方でしっかりとリーダーシップを発揮してもらって、各省の縦割りを超えてやるんだ、そこをぜひメッセージとして出していただきたいと思いますし、重要な政策についてはぜひ期間を決めて、いつまでにこれをやるということを決めてやっていただきたいなというふうに思います。
　あと、さっき池坊委員の方からもお話がございましたが、やはり自治体の意識が高いところと低いところがあるという問題もありますので、自治体への強力な働きかけも含めて、ぜひ副大臣の御所見をお伺いしたいと思います。よろしくお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-12-16</date>
                    <speechOrder>47</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　力強いお話をいただきまして、ありがとうございました。ぜひそうした方向でお願いをいたします。
　これで終わらせていただきます。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0073/16312160073004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　私も、今回の選挙で初当選をさせていただきました新人議員でございます。何分ふなれな点も多いかと思いますが、よろしくお願いをいたします。
　本日は、社会保障制度、中でも医療制度の改革、今熱心に検討が進められていると伺っておりますが、その医療制度の改革とそれから少子高齢化、特に子育ての関係につきまして質問をさせていただきたいと考えております。
　申すまでもございませんが、日本はことしあるいは来年から人口減少社会に突入をするという状況になります。人口問題研究所の中位の推計でも、二〇五〇年になれば一億人ぐらいに日本の人口はなりますし、あるいは民間の調査機関のデータによれば、八千万人程度になるというようなデータもございます。
　そうした、言ってみれば世界で一番速い、世界最速の少子高齢化社会になるわけでございますが、私は、この環境変化、これを決してマイナスだととらえるべきではなくて、むしろプラスだというふうに考えて、いろいろな制度設計をやっていくべきだろうと考えています。言ってみれば、世界のモデルケース、トップランナーとなれるような、そうした国づくりを目指していくべきだと思いますし、そうした意味では、社会保障制度、これは非常に重要な課題になってくるだろうと思っております。やはり国民の皆さんの安心を確保しながら、そして持続可能な制度を構築していく。これまでの人口がふえる、それを前提にした制度ではなくて、人口減少社会の中でその制度をしっかりとつくっていくことがこれからの非常に大きな政治課題だと考えているところであります。
　そこで、まず総論的なお話で恐縮でございますが、最初にお伺いをいたします。少子高齢化が進む中で社会保障を持続可能なものにしていく、そのためには制度全般の見直し、これが急務だと思いますが、その点に関しまして、厚生労働大臣の基本的なお考え、御所見をお伺いしたいと存じます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　こうした大きな制度改革をする場合には、私は、やはり具体的な制度設計をする、これはもちろん大切ですが、それをどうやって国民の皆さんにわかりやすい形でメッセージとして伝えていくか、これが非常に重要だと考えております。その点、今後の議論の中でまたそうしたことにも御留意をいただきまして、議論を進めていただければと思います。
　今大臣からお話がございましたが、社会保障制度の中でも医療費の問題、これも大変大きな重要な問題となってまいります。一九六〇年代から国民皆保険制度が始まりまして、非常にアクセス性のすぐれた、だれでも重い負担なしにサービスを受けられるという非常に世界的にもすぐれた制度だと思いますが、これが一方、少子高齢化が進む中で、あるいは経済状況がそんなに飛躍的に伸びない中で、財政悪化というような問題もございます。この制度自体につきましても、その持続可能性が本当にこれからも守られていくのかどうか、そうしたところに対しての不安というものが非常にこれから強まっていくだろうと思います。
　そこで、まず最初にお伺いをいたしますが、現在の国民医療費の現状、それから将来に向けました伸び、その見通しはどうなっているでしょうか。また、国際的な水準から見てどうかということにつきましても、あわせて御説明をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>36</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今お話をいただきました数字を聞いても、医療費拡大をするインパクト、これが非常に強いということがわかります。社会保障制度全体の中でもそうだろうと思っています。
　今御説明がございましたが、今のところ、全体の医療費の額ではＯＥＣＤ諸国の中でもそう高くないという説明がありましたが、一人当たりを見ると非常に高いということでありまして、これが少子高齢化の中で、特に高齢化の中でこれからもだんだんと高い水準になっていくのではないかということが非常に懸念をされるわけであります。
　今、全体の医療費の総額規制ということがいろいろな観点から取り上げられております。もちろん、これは患者本位の良質な医療を提供していくんだということが大前提ではございますが、一方で、やはり、要らないもの、不必要なもの、あるいはむだな医療、そうしたものについては適切に対応していくということも、これは重要な課題であると考えております。
　骨太の方針の二〇〇五におきましてもこのことは明記をされておりますが、この中で、ＧＤＰベースではございますが、マクロベースでいわゆるキャップ制のようなものを導入していこうというような議論があります。これにつきまして、先般の新聞報道によれば、医療給付費について、国民所得の九％に抑える、そういう旨の指示を、大臣の方からあったというような報道がございましたが、この事実関係、あるいは、さらに、この骨太二〇〇五で指摘されております医療費の適正化方策、これにつきまして、その対応状況についてはどうなっているのか、できましたら今後のスケジュール観も含めまして御説明を願いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>38</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今大臣の方から、マクロとミクロの接点を見つけるのが大切だ、重要だというようなお話がございました。まさにそのとおりだろうと思います。
　私は、懸念をいたしますのは、マクロベースでの総額規制、これが殊さら強調されますと、本当に必要な医療、良質な医療の提供という観点が薄まってしまうのではないか、経済合理性のみでそうしたことが判断されてしまうということに対しましては、一定の懸念を持っております。しかしながら、一方で、ミクロベースでどれだけ政策を積み上げても、それは全体としてどれだけの医療費の抑制効果になるのかということがはっきりしないと、なかなか積み上げ方式といっても説得力を持たないのかなというのが正直な感想でもございます。その点、今後、十月中旬というお話が今ございましたので、そのたたき台を踏まえて、またしっかりとした政策議論をさせていただきたいなと考えているところでございます。
　ただ、年内の決着ということでありますと、非常に時間が限られています。非常に国民生活に密着した課題でございますので、慎重に対応しなければいけない部分もたくさん出ると思いますので、その点十分御留意をいただきまして、今後の議論を進めていただきたいと考えております。
　次に、今の医療費適正化のことに関連をいたしまして、その重要な柱の一つが生活習慣病対策だと思います。先ほどの答弁でもございましたが、今、国民医療費の約三割、これが生活習慣病に占められているというふうな統計がございます。これも年々増加傾向にあるものと伺っておりますが、長い目で見て、この生活習慣病対策、どのように講じていくか、医療費適正化という観点からしても非常にウエートの高い問題だと思っています。
　将来のリスクを減らすということが非常に大切だと思います。予防ということですが、やはりその中では、健診の問題とか保健事業の問題、そうした問題が非常に大切になってくると思いますが、この点に関しまして、今後、医療費適正化の観点から見てどういった対策を講じていくのか、その方針につきましてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>40</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今、普及啓発、抜本的にやっていくというお話でございますので、ぜひお願いをしたいなと思います。その際、やはり健診を行う、あるいは健診を受ける、そうした意味でインセンティブが働くような制度設計が必要だと思いますので、その点につきましてもぜひ御留意をお願いしたいと思います。
　次に、骨太の方針にも掲げられていますが、中長期的な医療費適正化につきましては、成果目標の設定、アウトカム目標の設定、それを検証していく、それを踏まえて必要な措置を講ずる、いわゆるＰＤＣＡサイクルというものが重要だというふうに言われておりますが、私どもはそのように考えています。
　その際、厚生労働省におきましては都道府県の役割を重視するんだというようなお話を伺っております。各都道府県におきます医療費適正化計画、そうしたものを策定していくというような検討も進められていると伺っておりますが、この検討状況につきましてはどのような状況でございますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今お話があった点でございますが、確かに現在の医療法でも、医療計画、それからそのほかに二つあるんでしょうか、三計画につきましては県が責任を持って作成をするということとなっておりますが、ただ、この医療費適正化の問題に関して言えば、あくまで第一義的にだれが責任を負うのかということに関して言えば、これは国をおいてほかにないと思うんですね。それは、診療報酬の問題ですとか、あるいは基本的な制度設計の枠組み、それを決定しているのはやはり国なわけですから、そこがしっかりとした責任を担っていかないと、都道府県の側からすれば、一方的にその計画を押しつけられるということになれば、これはやはり過重な負担というふうな感じがいたします。
　その点も含めて、今後、十月中旬にそれも含めて案が出てくると思いますが、各都道府県との協議というものにつきまして十分な対応をお願いしたいと思います。特に、先ほども申しましたが、時間が非常に限られていますので、お互いに納得できるような着地点とか接地点があるのかという問題がありますので、その点十分御留意をお願いして、今後の対応をぜひお願いしたいと思います。
　次に、もう一つの大きな柱といたしまして、高齢者医療制度、これはさきの大臣の所信の中でも、その創設に関しまして次の通常国会に法律を提案する、全力を尽くすというお話がございました。これにつきまして、この検討状況ですが、今どのような状況でしょうか。御説明をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>44</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。これからいろいろな議論が進められると思いますが、高齢者層を支える若年層の体力を奪わないということも大切ですし、あるいは、自己負担の増加によって皆保険制度自体が空洞化しないというようなことも大切だと思いますので、その点に御留意をお願いしたいと思います。
　次に、先般の参議院における審議におきまして、公的年金、それから医療、介護保険の一括納入義務化という話題が出ていたかと思いますが、これにつきましては、どうなんでしょう、厚生労働省のスタンスを確認させていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　確かに、年金の未納の場合に医療サービスを受けられないというのは極端に過ぎますが、ただ、一つの考え方として、年金の空洞化を防ぐためにも非常に重要だと思いますので、前向きな御検討をお願いしたいと思います。
　最後に、少子化対策について一つお伺いをいたします。
　いろいろな地域の皆さんと意見交換をしますと、特に私の同世代の皆さん、少子化問題、子育て問題に非常に関心が高い。その中で、特に将来への不安、それは社会保障制度全般の改革の問題ですが、将来への不安感もあります。あるいは、直近の不安として、医療費、教育費が、子育てに係る費用が非常に高い、そういうことに対して不安感あるいは不平不満、そうしたものを持たれる方が非常に多いというのが現状でもございます。
　一点だけですが、教育、子育てに係る費用、この軽減方策につきまして、厚生労働省としてどのようなお考えか、お伺いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2005-10-12</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。ぜひ前向きな御検討をお願いしたいと思います。
　財源の問題がネックになってまいりますが、これは私の個人的な見解で言えば、今の経済財政諮問会議で、別の観点から言えば政府全体の規模をどうするかという議論があります。そうした中で公務員の人件費の総額をどうするか。そうした中での、言ってみれば政府のリストラですね、政府のリストラをして、むだな部分をぜひ少子化対策なり子育ての費用に回していくんだ、そうしたことが私は必要ではないかなと考えております。
　最後に、時間の関係もございますので意見だけ申し上げさせていただきます。
　子育て、少子化対策ですが、やはり各省縦割りになっていますので、先ほども話を聞きましたが、非常に総花的なんですね。めり張りをつけたいんですけれども、なかなかつけられない。そういう問題がありますので、これはぜひ政府、できれば内閣官房なり内閣府に一元的な組織を設置して、そこである程度各省の政策をオーバーライドするような形で、一元的な組織の中で縦割りの弊害をなくして、それを国民の皆さんにわかりやすいメッセージとして伝えていく、政治的なメッセージとして伝えていくというようなことがどうしても必要だと思いますので、その点、今後の課題として御検討をお願いできればと考えております。
　質問を終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0097/16310120097002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
