<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>55</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-11-16</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党、上野賢一郎でございます。
　きょうは、各参考人の皆様に大変貴重なお話をちょうだいいたしまして、それぞれはっとすること、なるほどなと思うこと、たくさんありまして、本当に感謝をいたしているところであります。
　きょうは、青少年問題特別委員会におきまして、こうしたいじめの問題、先ほど内田参考人からお配りをいただきました新聞でも、自殺の連鎖というようなことが大きな見出しとして出ております。それだけ今日本で、私たちの国でこの自殺の問題、そしていじめの問題、これが毎日いろいろなマスコミで報道され、私たちがそのことを聞かない日はないというような、ある意味大変異常な事態が発生をしているような気がいたします。こうした事態の中で、私たち国会としてどういった活動をしていくべきなのか、本当にこうした大変貴重な機会をきょうは与えていただきましたことに感謝を申し上げたいと思います。
　今、いじめを原因と推察されるような自殺というのがとまらないというような状況がございます。八月に愛媛県、あるいは十月では北海道、福岡、今月に入りましても新潟や埼玉、そうしたところで自殺が発生をしております。さらに、文部科学省に対しましても、二十通近くでしょうか、自殺の予告の手紙が来るというような大変危機的な状況かなと考えております。若い、可能性のある、そして一回しかない人生を無にしてしまう、そうしたことに対する悲しみですとか、あるいはいじめに対する憤り、そうしたものを切に感じずにはいられません。
　子供たち、多くの人とのかかわりの中で生きているはずです。御両親を初め学校の関係者の皆さんや大勢の方とのかかわりの中で生きるということ、そうしたことに今直面をして本当に悩んでいる子供たちが多い。そのことに深い悲しみというか思いをいたすところであります。大勢の人のかかわりの中で自分が生かされている、生きているということを子供たちにもっと気づいていただきたいと思いますし、そして苦しいこと、困ったことに対してそのメッセージをぜひだれかに伝えていただきたい、そうしたことを今考えているところです。
　そこで、きょうはお話をお伺いしたいと思います。
　実は、私も小学校六年生のある時期にいじめられていた経験があります。当時、今考えますと、いじめといっても、単にプロレスわざをよくかけられるとか、あるいはどこかに閉じ込められるとか、そうしたたわいもない、遊びの延長線上のようなことでしたが、当時の私からすれば、今まで仲よく遊んでいた人たち、数人のグループですが、どうしてそんなことをするんだろうというようなことで、大変ストレスを感じて悩んで、そして学校に行きたくないと思ったようなことを今でも覚えています。
　そうした時期、私の場合はすぐになくなったわけでございますけれども、いじめというのはいつの時代にもある、どんな社会にもどんな学校にもあるんだというお話をよくお伺いいたします。しかし、今これだけ日本各地で問題になっている事柄、そしていじめの本質というか、それが我々が子供だったころと比べて少し質的に変わっている可能性があるのではないかということを漠然と私は感じております。
　そこで、各参考人の皆様にお伺いをしたいのは、このいじめの本質というか質が昔と比べて今はどう変わっているのか、それは何か特徴的なことがあるのかどうか、そうしたことにつきましてまず御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0073/16511160073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0073/16511160073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-11-16</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　どうもありがとうございました。
　それぞれのお立場、御経験の中からいろいろなお話をお伺いいたしました。やはり、社会環境の変化、特に対人能力のお話ですとか、異質なものを許容できない、それぞれお話がありましたけれども、社会環境の変化の中で、いじめの質も変わりつつあるのかな、そういう実感を受けました。そうしたものを踏まえて具体的な対策をこれから講じていかなければいけない、そのように感じております。
　持ち時間があと五分になってしまいまして、用意した質問、あとお二方だけちょっとお話をお伺いしたいと思います。
　最初に森参考人ですが、先ほど二つ言い足りないことがあるというお話をされましたので、それはぜひ最初にお話をいただけるように。やはり、具体的に学校の現場でどういった取り組みを各学校の先生方、一生懸命やっていらっしゃるのか、そのお話をぜひお伺いしたいと思います。
　それからもう一方、本田参考人でございます。
　先ほどのペーパーを見まして、私もなるほどなと思いました。もっと心の教育とか優しくしようとか強くなろうとか、そういう精神論、もちろんこれは必要だと思いますけれども、システムとしてどういった形でその原因を取り除いていくのかというようなことについてももう少し議論を深めていく必要があるだろうと思います。
　そうした中で、先ほどのペーパーの中でお話をいただきました中で、最後の５、教育内容の有意味性ということがお話にありました。これをもう少し、できれば具体的な形でお話をいただければというふうに思います。
　それと、本田参考人の御提言、五つのお話がありますけれども、これをそれぞれの学校現場で行っていただくためには、社会全体としてどういうシステムをつくってそうしたことを具体的にやっていく必要があるのか。それぞれの学校ごとにいろいろな工夫をされていると思うんですが、そうしたノウハウというか知識がひょっとして偏在化しているというか広がっていないような可能性もあると思うので、それを社会全体に具体的な方策として広げていくためにはどういったやり方が考えられるのか、もし御所見があればお話をいただきたいと思います。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0073/16511160073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0073/16511160073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2006-11-16</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0073/16511160073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0073/16511160073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　今国会より環境委員会に所属させていただくことになりまして、今回初めて質問をさせていただくことになりました。どうぞよろしくお願いをいたします。
　きょうは、大きく申し上げまして、二つの点につきまして質問をさせていただきたいと思います。一つは、地球温暖化の問題であります。もう一つは、私、滋賀県の出身でございますが、琵琶湖の問題につきまして質問をさせていただきたいと思います。
　最初に、地球温暖化の関係ですが、最近、私たちがふだん生活をしておりましても、日本の気候が今までと大分変わってきたというような認識を持つ方も多いのではないかと思います。突然スコールのような大雨が来たり、あるいは台風が増加をして被害が発生するなど、異常気象が見られるのではないか、こうしたことも温暖化の影響ではないか、そうしたことを危惧いたしております。
　そしてまた、世界的に見ましても、北極海で氷河が大きく後退をするなど、いろいろな形で温暖化の影響が出ているのではないかというようなことを推察させる現象が多数起きているところであります。
　近い将来、社会あるいは生態系につきまして、温暖化の影響によって壊滅的な影響が生じる、そうしたことも現実的な危機として私たちは対応していかなければいけないのではないか、そうした思いを持っております。
　そこで、お伺いをしたいと思いますが、ＥＵでは、工業化以前に比べましてプラス二度の気温の上昇幅に抑えるということをターゲットにいたしまして、より長期での削減努力につきましての議論が進んでいるというふうに聞いております。また、我が国におきましても、中央環境審議会におきましては、プラス二度を出発点にしてこれからの対応を考えていくというような考えが示されていると存じておりますが、このプラス二度ということにつきまして、これは我々の日常生活に具体的にどういったインパクトを与えるものなのかにつきまして御教示をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>9</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　この二度ということにつきましては、いろいろな説があるかと思います。一部の学者の中には、これはポイント・オブ・ノーリターンで、これを超えてしまうともう引き返すことができない、そういう限界だというような説をおっしゃる方もいらっしゃいます。そうしたことを踏まえながら、これからより長期の対策についても検討を進めるべきだと思います。
　先ほどお話をしましたＥＵにおきましては、温室効果ガスの排出量を、一九九〇年比ですが、二〇二〇年までに一五％から三〇％削減をする、そして二〇五〇年までには六〇％から八〇％削減をする、そうした道筋をつけることが必要だというようなことが、ＥＵの環境大臣会合での結論文書でも明らかにされております。
　我が国におきましても、その第一約束期間後のポスト京都議定書というべきものにつきましても、もちろん国内対策を充実させることは必要ですが、より長期な視点から国際的な議論をリードするための準備を進めるべきだと思いますけれども、それにつきまして御見解をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　そうしたことでぜひ頑張っていただきたいと思いますけれども、やはりはっきりとしたメッセージを世界に出していくということが非常に重要だと思います。先ほどプラス二度という話をしましたが、そうしたことも含めて、日本としてこれからどういうメッセージを世界各国に伝えられるか、そうしたことにつきましても十分な御検討をお願いしたいと考えています。
　そこで、今、アメリカその他の国のお話が少し出ました。この京都議定書をしっかりと実現していくためには、最大の排出国であるアメリカ、米国をしっかりと巻き込んでいくということが重要だと思いますが、これも残念ながら、ブッシュ政権におきましては、今のところ、これを批准しないというスタンスを変えておりません。しかし、一方、アメリカの各州の状況を見ますと、例えばカリフォルニア州では、シュワルツェネッガー知事が先導しまして、この温室効果ガスの削減に向けた独自の法規制を導入しているというお話もお伺いいたしました。
　そこで、お伺いをしたいのですが、こうした状況の中で、アメリカに対しましてどういった働きかけをこれから行っていくのか、それについてお伺いをしたいと思います。
　さらに、大臣の所信によりますと、アジア諸国との環境連携というのも十分考えていきたいということでありまして、二〇〇八年のＧ８サミットの機会を活用するというお話をお伺いいたしましたけれども、より具体的にはどういったことを考えていらっしゃるのかにつきましてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>13</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　政府以外のいろいろなチャンネルも活用してというお話でございますので、そうした中でぜひ頑張って交渉を進めていただきたいと思いますし、特にＧ８サミットにつきましては、日本開催、これは開催地がどこになるのかということもありまして、関西でもいろいろな市が手を挙げているところでありますが、そうしたことも視野に入れながら、私どもも一生懸命協力をしていきたいと思いますので、ぜひ御検討をお願いしたいと思います。
　それでは、関連をいたしまして、国内対策についてお伺いをしたいと思います。
　これもＥＵの例ですが、大規模な発生源一万二千カ所を対象にしました排出量取引制度、これがたしか二〇〇五年から導入をされているところだと思います。一定の成果を上げているというふうに伺っておりますが、我が国におきましても、昨年四月の目達計画の中で、この排出量取引制度につきまして検討を深める、検討をすべきだというふうにされているかと思います。
　既に環境省さんの方では、自主参加型の制度につきまして、これを導入されていらっしゃいます。私の選出県でも、滋賀県におきましても、幾つかのメーカーがこの取り組みに主体的に参加しているということを地元からも聞いているところでありますが、この国内排出量取引制度、この実績、一体どういうふうな形になっているんでしょうか。それから、今後、これを一般的な制度として導入していくのかどうか。そうしたことも含めまして、今後の見通しにつきましてお示しをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今お話をお伺いいたしまして、今後またさらに検討を深めていただきたいと思いますが、今の制度というのはその参加企業に対してどういったメリットがあるのでしょうか。具体的な話があれば、ぜひお聞かせをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　これは施設整備とセットで考えていらっしゃるというふうに思います。施設整備についての補助金については環境省の方から予算措置をされていると思いますが、今後、来年度以降、ますますその充実をぜひお願いしたいと思いますし、一方、設備投資につきましてはいろいろな税制上の措置も考えられると思いますので、これにつきましても今後御検討をお願いしたい。そうすることによって、より多くの企業の参加が容易になるのではないかなと思います。
　これを将来的に一般的な制度として義務づけるということになれば、恐らく経済界との相当な議論というのが生じてくるものだろうと思います。環境税につきましても、今いろいろな議論があるわけでございますが、そうした議論をしっかりと各界、特に経済界との議論というのを重ねていただく中で、よりよい方法につきまして見つけていただきたいと思います。今、九十カ所ということでございますが、ＥＵに比べてまだまだこれからというような段階ですので、ぜひ前広な御検討をお願いしたいと思います。
　それでは、次の質問に入りたいと思います。
　大臣所信の中にもありましたように、これから環境分野というものが我が国の成長力、これを牽引していくというようなお話がありました。これは大変重要な観点だと考えています。現在の日本の自動車エンジン、これは世界のトップを独走しているわけですが、ここまでになりましたのも、これは一九七〇年代にいろいろな排出ガスの規制があって、その規制の中で企業が必死の燃料効率化の努力を続けてきた、その成果の蓄積があって今こうした世界のトップを走るだけの技術水準になっているというようなお話もお伺いしたことがあります。
　そうしたことを考えますと、環境問題、これは単に規制をやる、規制を強めるという種類の問題ではないと思います。むしろ、その中で、どういった成長力の源泉を見つけ出していくのかというような観点もこれからますます重要になってくるものだろうと思っております。これから、日本が環境分野で世界をリードしていく。先ほど来お話もありました。それは、経済の分野でも同じようなことが言えるのではないかと思っております。
　そこで、お伺いをしたいと思いますが、成長力強化という観点からいって、平成十九年度の予算におきまして、環境省としては今現在のところどういった検討をされているのか、予算要求をされているのかにつきましてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今お話のありましたような幾つかの予算につきまして、非常に厳しい予算環境でありますけれども、ぜひ政府の方で前向きに対応していただけるように、私どもも力を尽くしていきたいと思いますので、引き続きよろしくお願いをいたします。
　それでは、次に琵琶湖の問題につきましてお伺いをしたいと思います。
　琵琶湖は、滋賀県だけではなくて、近畿一千四百万人の水がめとして非常に重要な位置づけにあります。さらに、琵琶湖自体も四百万年前に生成した古代湖でありまして、固有種につきましても五十種類以上ということで、生態系の上からも、国民全体にとりましても、非常に貴重な資源となっているところであります。
　滋賀県におきましては、環境につきまして、これまで県、市町村、非常に前向きに対応してまいりまして、この環境委員会にも滋賀県選出議員が三名いるというようなことでございまして、これからもまた力を合わせてやっていきたいなと思っております。
　そこで、琵琶湖につきましては、これまで、農業集落排水あるいは下水道整備、そうしたものを通じまして徹底した点源の負荷対策を講じてきたところであります。しかしながら、そうした負荷対策はしっかりやってきたわけですが、水質、これに顕著な改善がなかなか見られないというような状況が発生をしております。さらには、琵琶湖の深層部での水温の上昇、あるいは、湖面での水草の異常な繁茂、そうしたことも今現実の問題として生じてきているわけであります。
　こうしたさまざまな異変の原因というものが、一体、どういった原因でこれらが発生しているのか、市街地、農地等からの面源負荷によるものなのか、あるいは、琵琶湖内のいろいろな蓄積、生化学反応、堆積、そうしたもののメカニズムによるものなのか、その実態がわかっていないというのが現状であります。
　そこで、水環境の状況というものをこれから総合的に把握していく、汚濁負荷のメカニズムや生態系のメカニズム、こうしたものをしっかりと把握していって、これからの対応というものを考えていくべきだろうと思っております。
　そこでお伺いをしたいのですが、そうした総合的な調査、メカニズム分析の総合的な調査について、環境省としての取り組みについて、今どういった状況にあるのかを御教示いただきたいと思います。
　それから、この琵琶湖の問題ですが、一省庁だけで対応できるような問題ではありません。環境省の方でしっかりとリーダーシップを発揮していただいて、各省の間をうまくコーディネートしていただいて、ぜひ対応をお願いしたいと思いますが、その点につきましてもあわせてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　力強い御答弁をいただきまして、ありがとうございました。
　八千万円の予算要求をされているということでありますが、滋賀県においても独自の予算を来年度に向けて検討しているということでございますので、それとあわせて有効な活用ができますように御尽力をお願いしたいと思っています。
　この琵琶湖の問題ですが、滋賀県、近畿だけの問題ではなくて、むしろ、この琵琶湖というものをモデルケースにしていただいて、日本全国あるいは世界もそうですが、視野に入れながら、水質の保全、改善の問題のモデルケースとして活動していただきたいと思いますので、ぜひ、また今後とも引き続きお力をお願いしたいと思います。
　そこで、今お話がありました改正湖沼特別措置法の関係でございます。
　一点だけお伺いをしたいと思いますが、今、農地、市街地からの面源対策のお話もありました。これは各省との関係、いろいろなほかの法律の規制の問題が出てきますので、これもいろいろな形で調整をしていかなければいけないと思うんですが、地方自治体への取り組みの支援方策というものについて、今少し副大臣の方からもお話がありましたが、より具体的に、自治体を支援するということで、どういった方策があるのかにつきましてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　そうした技術的な支援、ぜひお願いをしたいと思います。
　今、枠組みの話をされまして、もちろんおっしゃったとおりなんですが、現場の視点から見れば、例えば農地について、その流出する水をどうするかとか、あるいは市街地の道路から出てくる水をどうするかという話は、それぞれほかの各省との関係ももちろん出てまいりますし、そこで生活している皆さんにとっては非常に重要な問題であります。これは規制ではなくて、いろいろな協力を求めていくということだろうと思うんです。そうした全体の枠組みで各省が協力しているという話もそうなんですが、現場で実際に計画をつくる際に、またいろいろな観点から御指導いただければ、よりスムーズな計画策定ができるのではないかと思いますので、その点も十分に御理解をお願いしたいと思います。
　最後になりますが、もう一点だけ、カワウの問題を少しお話しさせていただきたいと思います。
　琵琶湖では今、カワウによるアユの食害の問題が多発しております。それから、琵琶湖の北部の島におきましては、カワウが営巣いたしまして、それで森林が枯れるという事態も発生しているところであります。こうしたカワウの対策、これは滋賀県だけではなくて全国でも同様の被害が発生しているというふうにお伺いをしております。これは一体どういう状況になっているのか、それからどういう対策を講じていかれるつもりなのかにつきまして、お話をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>165</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2006-10-27</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　何分、鳥の話なので、琵琶湖で生まれた鳥が仙台で見つかったという話もありますので、非常に難しい対応になると思いますけれども、ぜひいろいろな知見を集積していただいて、お願いをしたいと思います。
　以上で終わります。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/165/0017/16510270017002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>103</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　滋賀一区選出、新人の上野賢一郎でございます。
　きょう、初めて国土交通関係で質問をさせていただく機会を与えていただきまして、ありがとうございました。
　それでは、早速でございますが、限られておりますので質問に入らせていただきたいと考えております。
　最初は、水質の問題でございます。
　今、我が国で年間に使用されます水の量、これが約八百五十億立米と言われておりますけれども、このうちの約八八％、これは湖沼あるいは河川から取水されるものでございます。
　これまで国土交通省におかれましては、水質保全の先頭に立っていただきまして、生活排水対策等に一生懸命頑張っていただいておりますけれども、私の地元の琵琶湖、これは近畿一千四百万人の水がめでございまして、大勢の人の暮らしあるいは産業にかかわる大変重要な位置づけにあるものだろうと思っております。
　この琵琶湖を初めとする我が国の主要な河川につきましては、今、下水道の整備等の生活排水対策が進展をいたしまして、かつて問題になりました富栄養化の問題、こうした問題は現在では余り起こっておりませんけれども、今度、有機汚濁系を中心にして水質面での改善が進んでいないというような状況に差しかかっております。生態系も劣化をしているというようなこともございます。
　琵琶湖を例にとりますと、滋賀県では、マザーレイク21という計画をもとにしまして、農業集落排水対策、下水道整備あるいは事業場の排水規制、こうしたものを徹底して行っているわけでございますが、水質改善については顕著な効果は見られていないというようなことが実情として挙げられます。
　例えば、琵琶湖の南東部に赤野井湾という湾がございます。ここでは、国土交通省さんのいろいろな事業、下水道整備等を着実に進展していただいてその流入負荷量というのは毎年着実に減ってきているんですけれども、ＣＯＤ濃度に代表されるような環境指標については、改善が見られない、横ばいあるいは若干悪くなるというようなことが数値として挙がっております。
　こういった状況がどうして起こっているのか。これは、最近よく言われますが、面源負荷によるものなのか、あるいは、琵琶湖内のいろいろな蓄積、堆積あるいは生化学反応等によりましてこうした汚濁負荷が起こっているのか。こうしたことについて、その汚濁負荷のメカニズムをしっかりと明らかにしていくことがこれからの重要な課題だと考えています。
　そこで、お伺いをいたしますが、琵琶湖を初めとする湖沼の汚濁負荷のメカニズムの解明、これにつきましては今後どういった方針で取り組んでいかれるつもりなのか。さらにあわせて、水質浄化のためには、干潟ですとか内湖ですとか、そうした湿地の機能というものが大変大切になってくると思いますけれども、この湿地保全という観点からもどういう対策を講じていかれるのか、まずそれをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>105</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　大変ありがとうございます。
　特に、先ほど申し上げましたメカニズム、これは滋賀県も、琵琶湖研究所というのがございまして、そこを中心にしてしっかりと解明をしていきたいと考えているわけですが、何分県だけの知見ではどうしようもないということがあります。これは琵琶湖のためだけではなくて、琵琶湖をフィールドワークとして使っていただいて、この結果を全国に使っていただけるわけですから、その点、国からの強力な支援をぜひお願いしたいと思いますので、よろしくお願いをいたします。
　次に、治水ということに関連してお話をお伺いしたいと思いますが、この琵琶湖の治水、特に今、ダムの整備がいろいろな形で問題になっています。
　一つ例を挙げて質問をさせていただきたいと思いますが、琵琶湖南部、大津ですが、大戸川ダムというダムがございます。これは、凍結するあるいは見直し、いろいろなことが議論をされているわけでございまして、長い歴史の中で、地域住民が集団移転をされたり、そうした歴史もございます。そうしたことも踏まえながら、どういう対応をしていくかということが今後の課題になると思うんですが、どういう方針でこの大戸川ダムの整備についてお考えなのか、お示しをいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>107</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　その河川整備計画ですが、これはいつごろをめどに策定される予定でしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　徐々に検討を進められているということだと思いますけれども、できれば期限を明確にしていただいて議論をしていただければと思います。
　それでは次に、道路整備の関係につきまして質問をさせていただきたいと思います。
　まず最初に、いわゆる第二名神でございますけれども、これも物流を支える大動脈として、全国的な見地からもその整備が非常に期待されているところでございます。その整備は着実に進められているわけですが、一方で、大津―城陽間につきましては、御案内のとおりでございますが、抜本的見直し区間というふうな位置づけをされております。これは昨年の国幹審等での議論を踏まえた形になっておりますけれども、今後どういう形でこの議論が進んでいくのか、整備の方針も含めてお示しをいただけるとありがたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>111</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　現状どうだと言うことはなかなか難しいと思いますけれども、引き続き、地域の声も十分反映していただく形で議論を進めていただければというふうに考えています。
　それでは、道路整備の関係ですが、私の地元、滋賀県大津市それから高島市でございますけれども、高島市内、国道三百六十七号線という国道がございます。これは古くから京都と若狭を結ぶ街道でございまして、昔、サバ街道というような形で呼ばれておりまして、物資を若狭から京都へ運ぶ道だったわけでございます。今でもこの地域の主要なというか唯一の幹線道路となっておりますけれども、これが、去る三月に土砂崩壊が起こりまして、道路が完全に寸断されてしまうという状況が発生をいたしました。
　私も早速現地を見させていただきましたけれども、地域住民の方、迂回するとすると、約六十キロぐらい迂回をして町の中心に行かなければいけないという状況だったんですが、近畿整備局の方で大変熱心に御尽力をいただきまして、バイパスの整備が完成をいたしました。本当にありがとうございました。おかげで、生活の便あるいは交通の便が非常によくなったわけでございます。
　問題は、今、土砂災害、まだ危険な状態が続いております。崩壊の可能性が非常に高いわけでございますが、これからこの抜本的な回復をしなければいけないだろう。そして、もとの形に道路をきちんと復旧していただくというようなことがこれから必要かなと思っております。もちろん、これは県事業が中心になりますので、県の方でもそうした方針で整備を進めていただくというふうに聞いておりますが、これから災害査定等が始まると思います。災害支援、あるいはその他の支援でも結構です。一定の支援措置をぜひ国として御検討いただきたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>113</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　どうもありがとうございます。ぜひ支援の方をお願いしたいと思います。
　それから、同じく湖西地域、湖西地方の道路整備の状況でございますが、二つお伺いをしたいと思います。
　一つは、いわゆる湖西バイパス、湖西道路と言われているものでございまして、これは幾つか工区が分かれています。志賀工区、高島工区など幾つかの工区に分かれておりまして、それぞれの工区ごとにいろいろな事業が進捗をしているという状況だと思います。この進捗状況につきまして御説明をお願いしたいのが一つでございます。
　もう一つは、国道三百三号線というのがございまして、これは滋賀県北部と小浜、若狭湾の方を結ぶ道路でございまして、これも地域のいわゆる幹線道路となっているんですが、これがなかなか急峻な道路でございまして、事故が多発するというようなことも聞いております。そうした急峻な道で、しかもカーブが連続するというような非常に危ない状況、しかも大変積雪の多い場所でございまして、そういった面からも道路の使用の安全面での心配というのがあるわけでございますが、この三百三号線の整備につきまして、どのような整備状況なのか、あるいは今後どういう方針なのかにつきまして御説明をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>115</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　今の湖西バイパスの関係でございますけれども、特に志賀工区というか志賀バイパスのところが今非常にネックになっていると思うんです。旧道と結ぶ道でありますけれども、交通量は三倍になっているんですね。それだけ、特に大型車の通行が大変ふえているというような状況でして、そこから旧道に入ってくると急に狭くなって非常に危ないというようなことが考えられます。
　今、三・四キロ、これから整備というお話でございましたが、これは時期的にはどんな感じで進められるんでしょうか。もしわかれば、ぜひお願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>117</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　どうもありがとうございます。ぜひよろしくお願いをしたいと思います。
　それでは、今度は鉄道のバリアフリー化の関係について質問をさせていただきたいと思います。
　これもまた地元の話でございますけれども、ＪＲ湖西線というのがございまして、これは京都の山科から琵琶湖の西側を走っているＪＲでございますけれども、ここのバリアフリー化というのがまだ十分進んでいないという状況がございます。
　そうした中で、今度、快速の本数がふえたり、あるいは琵琶湖環状線として一周できたり、そういうふうに交通網のダイヤの整備というのは今着実に進めていただいているわけでございますけれども、それを利用される方の便利さというのがなかなか向上しないというのが実態としてございます。この湖西線を利用される方というのは、学生も多いんですけれども、高齢者の方、特に、この沿線上に中核病院がございまして、その病院に行かれる方の足としてこの路線が非常に利用されるというのが実態でございます。
　という観点から、ＪＲ湖西線のバリアフリー化、特に中心となる安曇川駅などのバリアフリー化につきましては今どういう形で進めていらっしゃるのか。これはＪＲとの兼ね合いもございますけれども、どういう形なのかということにつきまして御説明をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>119</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　地元の協議が大切というのはまさにそのとおりでございまして、今、地元の高島市も熱心にＪＲとの協議を進めている状況でございます。そうした過程の中で、もしいろいろな助言、アドバイスなどをいただければぜひいただいて、それを着実に協議の中に反映させていくということも考えられると思いますので、そうした面での御支援についても、ぜひ鉄道局の御支援の方をお願いしたいと思います。よろしくお願いします。
　それでは次に、少し話は変わりますけれども、今、ビジット・ジャパンということで、観光立国ということで、国を挙げてこれから観光産業の振興を図っていこうというような状況でございます。大勢の海外からの外国客受け入れ、そうしたものをこれからどんどん進めていくということでございますけれども、肝心の観光産業あるいは宿泊産業、これが今非常に厳しい状況にあるというふうに思います。なかなか入り込み数も伸びないという状況の中で、地域の観光産業がどうやって生き残っていくのかということも大変重要な課題だと思います。特に、いろいろな施設の不備ですとか、外国人を受け入れるに当たってのいろいろな施設整備がこれから必要になるなど、観光産業にとっての負担というものも一定程度発生するのかなという感じを持っています。
　そこで、ぜひお伺いをしたいのですが、今般、観光の基本法案につきましても国会に上程されているということもございまして、この中で、観光産業を後押ししていくような税制というものについてぜひ御検討をお願いしたいと思います。
　今まで、どちらかといえば産業支援の税制というのは経済産業省が中心になってやっているという面があったわけですけれども、その役所の縦割りの中で、ひょっとすると観光産業の後押しというのがややはざまに陥っていたのかなという感じを持っています。
　そういう面からいいますと、支援をする税制ですとか、あるいは中小企業庁の方でいろいろな中小企業支援のメニューがございます。そのための特別の立法もございます。そうしたものをぜひ活用していただくように経済産業省に働きかけをしていただいて、こうした観光産業のしっかりとした地盤づくりに御尽力をお願いできればと思うのですが、どのようにお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>121</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　ぜひその結果というのを平成十九年の税制改正、あるいは中小企業立法の中でいろいろな業種指定があります。例えばメッキ産業とか、だんだんと落ちていると言ったらあれですけれども、力がなくなっているような産業について、特に中小企業を支援するようないろいろなメニューを中小企業庁の方で持っておりますので、そうしたところに対する国土交通省からの働きかけというのもぜひお願いをしたい、そのためにぜひ御尽力をお願いしたいと思っております。
　ということで、質問が全部出そろってしまいまして、やや時間が余ってしまったんですが、最後に、もう一度だけ水質保全の関係で、今、自民党の近畿圏整備関係の議員の勉強会なんかで、水質保全のための総合的な枠組み支援ができないかというような議論があります。今まで、国のいろいろな法律あるいは国の特別な制度で琵琶湖についての整備というのを進めていただいていたわけでございますが、もう一回、水質保全という観点から、あるいは総合的な観点から支援するための法制度というのができないかというような議論がございまして、これからそうした議論、私もまた勉強して進めていきたいと思っております。
　こうした観点も含めて、最後に一つだけ、水質保全に関して、国の方からの支援措置、汚濁メカニズムの話は先ほどお話しをいただきましたが、総合的な対策を講じるに当たっての基本的な考え方につきまして少しお話をというか御意見をいただければ幸いだと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2006-06-05</date>
                    <speechOrder>123</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　どうもありがとうございました。以上で終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0044/16406050044001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2006-05-24</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　国民の大変関心の深いこの社会保険庁改革の法律案につきまして、最初に質問をさせていただくことができまして、まことにありがとうございます。
　それでは、早速質問に入りたいと思いますが、法案の中身に入ります前に、昨日報道がありました年金納付の不正免除あるいは猶予をしていた、この件につきまして、まず最初にお尋ねをしたいと思います。
　新聞報道によりますと、年金の未納率の削減のために、本人に無断で免除をしたり猶予をしたりしていたとされております。この事実関係は一体どうなっているのでしょうか。
　この報道に接して、国民の多くの皆さんは、また社会保険庁でこういう不正な事実があった、一体社会保険庁はどうなっているんだというふうなことを本当につくづくと感じられたと思います。これまで一生懸命、改革努力を続けていらしたと思いますが、それが本当に実を上げたものであったのか、職員の意識の改革、そうしたものがきちんと進んでいたのか、そういったことに対して疑念を持たざるを得ません。
　このことにつきまして、まず、その事実関係、どうなんでしょう。そして、この不正行為が事務所単位で、いわゆる組織ぐるみで行われていたのかどうか、この点につきましてお尋ねをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2006-05-24</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　新聞報道によりますと、社会保険庁さんの調査に対しまして、各事務局長、事務局でしょうか、虚偽の報告をしていたというようなことが報道をされております。そうしたことは事実なんでしょうか。もしそうだとすれば、ガバナンスということを年金改革では非常に重視されてきたわけですが、そのガバナンスが一向に改善されていないというようなことも言えると思いますが、この点についてはどうでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2006-05-24</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　まさに、そうした京都の事例を発端に調査をされたということでございますが、今おっしゃられたように、それが真剣に受けとめられなかったというようなこと、これは非常に問題だと思います。職員の意識というのは、今までの国民の批判を浴びた意識から本当に変わりつつあるのか、変わったのか、そこのところをこれからきちんと見ていかなければいけない、そういうふうに思っております。
　それで、お伺いをしたいんですが、今、大阪など三カ所で発覚したというふうにおっしゃられたんですけれども、これは本当に氷山の一角ではないんでしょうか。ほかでも同じようなことがないのかどうか、そこの辺は、私はもう一度、再度徹底して調査をすべきだと考えますけれども、これについてはどうでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2006-05-24</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　これは、オンゴーイングでいろいろ調査を進められるということだと理解をいたしましたけれども、こうした事例が本当にあるのかないのか、もう一度、再度きちんと見ていただいて、その結果等につきましてはまた御報告をお願いしたいと考えております。
　それでは、今回の不正に関与した職員、事務所長さん、あるいは事務局長さん、複数、多数いらっしゃると思いますけれども、これはぜひ大臣にお伺いをしたいんですが、こうした不正に関与されたと思われる方々に対する処分、これについてはどのようにお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2006-05-24</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　やはり早急にきちんとした対応をしていただいて、処分すべきところは処分をする、あるいは人事異動等、更迭等、行うところは行うということが必要だろうと思います。
　そこでお伺いをしたいのですが、今回の事例に関与した職員、それで処分を受けた職員や、あるいは今更迭された方も含めてですが、これが新しい組織、新組織にそのまま移行するということはあるんでしょうか。ないと思いますけれども、その辺につきましてはどのようにお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>164</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>厚生労働委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>24号</issue>
                    <date>2006-05-24</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今回のねんきん事業機構、社会保険庁改革の大変重要な法案がこれから審議をされるということでございますので、今回の事件に関しましても、これと並行して必要な措置をきちんととっていただくように強くお願いを申し上げまして、この問題につきましての質問は、一たんここで終わらせていただきたいと思います。
　それから、組織の問題、これに……（発言する者あり）また続けます、三十分しかございませんので……（発言する者あり）
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/164/0097/16405240097024.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
