<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>36</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎です。
　四名の参考人の皆さん、大変貴重なお話をいただきまして、ありがとうございました。きょうは四十分時間をいただきまして、ほかの委員会ではおよそ考えられないことでございまして、非常に感謝をしておりますが、やや戸惑っております。
　今のお話を聞かせていただきまして、私もこの問題、いろいろと調べたり勉強したりしておりますが、本当に、今政治あるいは教育の改革の中で一番力を入れていかないといけない問題ではないかという、そんな認識を新たにいたしました。この問題、私ども与党だけではなく野党の皆さんも含めて、あたかも大連立をするかのごとくこの問題に取り組んでいく必要があるのではないか、そんなことを考えたところでございます。
　そんなことで、各参考人の皆さんにお話を伺わせていただきました。尾木先生におかれましては、急なあれということで、ありがとうございました。実は、プロフィール、プロフというのですか、調べさせていただくと、私の隣町の伊吹町の御出身ということで、私は長浜市なもので、またこれを御縁によろしくお願いしたいと思います。関係ないので、済みません。
　それで、きょうのお話の中で私が思いましたのは、私は昭和四十年の生まれでして、今四十二歳。インターネットをやるようになったのは当然仕事をしてからということでありまして、そのイメージで世の中を見ているわけでございますが、今の子供たち、特に平成の生まれの人たちからすると、世の中の見え方が全然違うんじゃないかな、そんなことを思いました。
　物心がついたときからもう既に携帯はある、あるいはパソコン、インターネットができる、そういう環境が整っている中でこれまでの暮らしを生きてきたわけでありまして、先ほど桝谷さんもおっしゃられましたように、子供たちがどういう文化というか、携帯なりパソコンの環境にいるのかなかなかわからないという話、これは私も実感としてそう思います。いろいろ調べたんですけれども、裏サイト何とかとありますが、よくわからないというのが実態でございます。
　まず最初に、きょうの議論の前提といたしまして、携帯を取り巻く文化というのを、我々大人が見ているのと子供たちが感じているのとどのぐらいギャップがあるのか、ちょっと抽象的な質問で恐縮ですが、その印象というものをぜひ四名の方にまず簡単にお話をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今、それぞれのお話を聞きまして、なるほどと思いました。メール依存とかそうしたものの中で子供たちが生きているわけでして、我々大人が、やはりその実態というか、それをしっかりと見据えて、理解をした上で対策を考えていかないと、全然的外れなことをやってしまっている、その危険性が非常に高い問題だろうということだと思います。
　それで、尾木先生にお伺いをしたいんですが、先ほどいろいろな実例をやや省略してお話しいただきましたので、ちょっと最近話題になっております学校裏サイトの話と、あとプロフの話、これで、一体、具体的にどういった問題が今起こっているのかということにつきまして、少しお話をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　ちょっと具体的に、恐らく私も含めてイメージがまだよくわかないと思うんですが、プロフというのは掲示板と考えていいんでしょうか、掲示板に何かを載せるというイメージで考えてよろしいんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今の例でもわかりますように、私たちがよくわからないことに取り組もうとしているわけでありまして、やはり先ほど申しましたように、まず、実態はどうなのかと子供たちのところに行って、そうしたことを勉強する。プロフというのは、調べると、平成生まれは当たり前で、名刺がわりみたいなイメージだというふうに聞いたことがあるんですが、やっていかなければいけないというふうに思います。
　それで、野々市町では携帯をそもそも持たせないことにしましょうということで、先ほどの数字を拝見させていただきますと、ある意味、奇跡的な数字を出されているような気がしますが、それをほかの地域でも実際にやれるんでしょうか。そもそも携帯を持たせないという運動が成り立ち得るのか。もしそれができるのであれば、今お話しいただいたようなことはおおむね解決してしまうような気がするんですが、それをちょっと教えていただきたい。
　桝谷参考人と尾木参考人にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　確かに、野々市町の取り組みというのは本当にすばらしいと思います。
　ただ、先ほどお話を聞いていて思いましたのは、やはりそれなりに町づくりの土壌というか、そうしたものがあって、では、みんなでやっていきましょうというところがあるので、ある程度それに対応できているのかなという気がしますし、客観的にも、数字が低いということで、発射台が低いので抑えることも可能だったということではないかなと、私なりにそういうふうに理解をさせてもらったわけです。
　そうした中で、もし仮に野々市町のようにできるところはそういった方策をやっていって、できるだけ携帯を持たないような運動を進めていきましょうということは一つのあり方としてあると思うんですが、一方で、それとあわせて、そうしたことが仮にできない地域も多いだろうという前提に立った場合に、では具体的にどういうことができていくのか。
　今の尾木参考人は、家庭との問題、家庭の関係のお話をされました。これは非常に重要な話だと思います。そもそも、メール依存症になるということは、楽しいからということもあるんでしょうけれども、その背景に、家族の問題とか友達関係とか、やはりそうした何かの要因があってメールに頼るというか、そういうことも実はあるのではないかなというふうに直観的にそう思うわけでございますが、そうしたことを踏まえてお伺いをしたいことは、特に携帯を持たすと、携帯のメールでいろいろなよくないことが発生している、そうしたことに対して家庭の役割というのはまずどういったことが考えられるのかということをお伺いしたいと思います。
　先ほど小森参考人は、まず親は子供の安全あるいは親の安心で携帯を持たせるというお話をされました。確かにそうなんでしょうが、子供たちの受け取り方というのは全く違うんだろうと思うんですね、先ほどの一番最初の御質問の中にもあったように。そうした中で、今、親、特に若い世代のお父さん、お母さん方がどういったことを家庭でやっていかなければいけないのかということにつきましてお伺いをしたいと思います。
　これは小森参考人と尾木参考人にお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　対症療法的なお話もありますし、先ほど本質的な解決が必要だと、両方必要だろうと思います。
　最後、お話ありました、学校なりあるいは事業者ができる方法について、簡単にお話を尾木参考人にお願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今のお話、学校現場でもいろいろな取り組みの例があるということで、大変参考になりました。それをもう少し情報の共有化をしつつ、全国的な運動というか、そういう形で進めていくべきかなと今思ったところであります。
　そこで、先ほどからフィルタリングというお話が何度か出ております。これにつきましては国分参考人にお伺いをしたいんですが、その効果というか、効果もあるでしょうし、あるいは限界もあると思うんですが、それについて教えていただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>30</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　少し確認だけなんですが、フィルタリングをすると、先ほど言った裏サイトとかプロフの問題、これは関係ないですよね。ちょっとよくわからないんですが、それとも、何らかの役割を果たせるのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>32</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　対症療法的にいろいろな手段があるんだろうと思いますし、フィルタリングというのも一つの有害サイトへのアクセスを禁ずるということでは、もっと普及をさせていかなければいけないということだろうと思います。
　きょうは、もう時間になりましたが、お話をお伺いいたしまして、本当に勉強になりました。まだまだ知識が私自身は欠如している部分があるので、もう少しそうした部分を高めつつやっていかなければいけないと思いますが、全体として、実態を知るというのは一つですが、それとあわせて、先ほどの石川県の野々市町のお話のようなそうした国民的な運動を、やはり政府というか、国を挙げてやっていくことが必要ではないかなというのが正直な感想でありまして、携帯のいじめにしろ、あるいは有害サイトを通じた犯罪に巻き込まれる事例、こうしたものが後を絶たないわけでございますから、そうした運動をやはり政府が力を挙げてやっていくことがまず必要ではないかなというふうに思います。
　その上で、先ほど尾木参考人の方からお話がありました事業者へのペナルティーの強化ですとか、あるいは、そうした方、もし何か特定をされた場合に何らかの罰則を個人であってもかけていくとか、そうしたことが方策として考えられるのかなという気がしますし、学校現場でもいろいろな取り組みがもちろん必要だろうと思います。
　また、本質的な話ももっとやっていかなければいけないと思いますが、当面、政府としてやるべきこと、何かもし御示唆いただけるようなことがあれば、尾木参考人、お願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>168</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2007-11-06</date>
                    <speechOrder>34</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　時間が来ました。
　きょうはどうも本当にありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0073/16811060073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　きょうは温泉法の審議ということでございます。温泉は、言うまでもございませんが、国民の皆さんに非常に昔からなれ親しんでいただいておりまして、また観光の面でも、地域経済の活性化、地域の経済の中心として頑張っていただいている地域も多いかと思います。私の地元の大津市でも、雄琴温泉という古くからの温泉がございまして、地域経済の核として皆さんに頑張っていただいているところであります。
　そこでお伺いをしたいことでございますが、新聞報道等によりますと、温泉資源の枯渇化ということが言われております。実際に、源泉の数というのは、昭和三十年代に比べますと約二倍になっているわけですが、噴出量、特に自然に噴出する量というのは、年々、特に近年は減少傾向にあるということであります。
　そうした温泉資源の枯渇化ということが懸念されますけれども、その現状と今回の法律改正案のかかわりにつきまして御教示をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　掘削等について、今後この法律が成立し施行されましたら条件が付されるということであります。その条件、これは具体的にはどういった内容を想定されていらっしゃるのか。あるいは、恣意的な条件設定がなされる、そういったおそれはないのか。またさらには、現在もう既に許可を得ている事業者の皆さんと新しく入られる方との均衡というのはどのように考えられるのか。以上につきまして、お願いします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　現在も、周辺事業者の同意が必要であったりなかったり、地域によってばらつきがあるというふうに聞いておりますので、その点、恣意的な運用がなされないように、きちんとしたガイドラインを環境省さんの方でぜひ示していただいて、適正に対応していただくことが必要かというふうに考えます。
　今お話がありました、土地の掘削については公益ということが一つの判断基準となっているわけでありますけれども、これは、県知事等が判断する場合に、公益は何かということについて判断を迷うケースが多々あるというふうに聞いています。環境省としても、一定の判断を示すべきではないでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　よろしくお願いいたします。
　ガイドラインの策定につきましては、法律が今後成立をいたしました場合には、ぜひ早期に手当てをしていただけるようにお願いをしたいと思います。
　それでは次に、今の公益という話に少しかかわりがあるわけですが、今、地方に行けば、第三セクターなどが公営の温泉施設を運営している場合があります。これにつきましては、一部の民間事業者の間で、不公正な競争ではないかというような指摘があるというふうに聞いています。
　例えば、鹿児島県の例ですが、いこいの村いむた池という施設があるそうでありまして、これは旧労働省の施設を県と市の出資の法人が買収して今営業しているということであります。昭和五十三年当時、この藺牟田池周辺には二つの温泉地で二十軒余りの民間の温泉があったということでありますけれども、これができたことによって、約十年で半減をし、現在ではわずか二軒になったというようなことが報告をされています。
　こうした観点からお伺いをしたいわけでございますけれども、こういった公営の温泉施設が民間事業者を圧迫するというようなことについては、これからやはりしっかりと是正をしていくことが必要ではないかと私は考えています。
　ちなみに、国あるいは国の特殊法人が設置主体となる公的施設については、平成十二年五月二十六日の閣議決定によって、施設の廃止や民営化の方針等が閣議決定されておりまして、地方団体についても、これに準じて措置するよう要請するというようなことが閣議決定されているわけであります。
　こうした観点から見て、今後、不公正な競争によって民業圧迫が生じているような場合につきましては、これを是正していくべきではないかというふうに考えますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今のお話ですと、指針を示して要請をしているということでありまして、今後も引き続きお願いをしたいと思いますけれども、きょうは温泉法の審議で、他委員会の関係になりますので、要望だけさせていただきたいと思います。
　やはり、これは、平成十二年にこうした閣議決定がされて、要請をするということになっておりますので、その後しっかり状況をフォローアップしていただくことが必要だろうと思いますし、フォローアップの中で、もし不適正な例というものが散見されるようであれば、それについては何らかの対応を国、政府としてもやっていくべきだと思います。これはまた機会を改めて議論をさせていただきたいと思いますが、その点、お願いをさせていただきたいと思います。
　もう一つ、これに関連いたしまして、環境省サイドの方にお伺いをしたいと思いますが、こういった場合、温泉施設の掘削や利用に関しまして一定の制限を行う、公営温泉施設に利用する場合等につきまして一定の制限を行うというようなことは、温泉法の体系の中では考えられるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今、情報提供というお話がありました。過去にそうした情報提供をされた例というのはございますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　温泉法の中でそうした対応が可能であるのであれば、前広にまた総務省等にその情報提供をお願いしたいと思いますし、先ほど申し上げました閣議決定の趣旨を踏まえて、今後さらなる対応につきましてもお願いをしたいと考えているところであります。
　それでは次に、今回の法律の改正によりまして、成分を定期的に分析するということが義務づけられるわけでございますけれども、この改正の背景と期待される効果につきましてお伺いをいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　定期的な分析、十年ということであります。中には、相当昔から放置されたままということもあると思いますし、その後の状況の変化で泉質や温度が変わるということも十分あると思いますので、その点に対しては本当に意義のある改正内容だと思いますので、よろしくお願いいたしたいと思います。
　次に、大深度掘削泉につきましてお伺いをしたいと思います。
　最近、都心部でもいろいろな入浴施設がオープンいたしまして、非常に国民の皆さんに便利に、利便性が高くなっていると思いますけれども、例えば、千メートル以上の深さを掘って許可申請を受けるというものが全体の約半分ぐらい今あるということであります。
　この大深度掘削泉、これは年々増加傾向にあるわけでございますが、温泉源への影響あるいは地盤環境への影響、そうしたものにつきまして調査研究をしたり、あるいは、これは大深度ですよというようなことを利用者に情報提供したりというようなこと、今までの、従来型の昔ながらの温泉とはちょっと違う対応をしないといけないような感じを受けるわけですが、その点につきましてはどのようにお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　北川政務官は大変な温泉好きだと聞いておりますが、ぜひそうした方針でお願いをしたいと思います。
　次に、入湯税の関係につきまして質問をさせていただきたいと思います。
　まず、入湯税の課税根拠は何かにつきましてお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　これは昭和三十二年からある古い税制だと思いますが、今お話がありましたように、行政サービスとの関連性ということが非常に重要なポイントだろうと思います。
　私がいろいろ調べた事例によりますと、同じ市町村内で使われるのはもちろんでありますが、温泉地とは相当離れた、五十キロも六十キロも離れたようなところで、これが目的税として環境施設等に使われるというような例があるというふうに聞いております。
　これにつきましては、本来的には、今お話がありました行政サービスとの関連性ということでありますので、利用者に還元をされるということが非常に重要ではないかと思います。私としては、その使途につきまして、その使い道については、温泉地あるいは温泉地周辺での使途、使用に限定をしたり、あるいは、今幾つか、四つほど使途が限られているわけですが、その中でも特に温泉にかかわりのある観光振興や観光施設整備、あるいは温泉源保護等に使い道をより限定するべきではないかというふうに考えておりますが、この点につきましてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　対象外になったものについての財源手当て等につきましては、それはそれで十分検討しなければいけないと思いますけれども、繰り返しになりますが、利用者への還元ということがまず重要だと思いますので、その点を勘案して、制度についても、古い制度ですから、見直すべき点は見直すことが必要ではないかというふうに考えます。
　いずれにいたしましても、これにつきましては、また私ども自由民主党の中の税制調査会等の場でも改めて議論をさせていただきたいと思いますので、その点をお含みおきいただきたいと思います。
　それから、次に、魅力ある温泉地づくりにつきまして御質問をさせていただきたいと思います。
　現在、国民保養温泉地という指定が古くからなされているわけでありますけれども、これにつきましては現在政府としてはどのような支援を行っていらっしゃるのか。あるいは、今後、この法律の改正等を契機といたしまして、新たな支援措置等についても検討されているのかにつきましてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2007-04-03</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　この国民保養温泉地という制度も古くからの制度だというふうに聞いておりますけれども、今お話がありましたように、ぜひ積極的なＰＲ活動や支援措置によりまして温泉地の魅力づくりを進めていただくことによって、それがまた地域の住民あるいは地域の経済にとってもプラスになってまいりますので、その点につきまして今後とも十分御留意をいただいて、対応をお願いしたいと思います。
　ということで、スムーズに御答弁をいただきまして、ちょっと時間は早いんですが、これで終わらせていただきます。
　どうもありがとうございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0017/16604030017004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　自由民主党の上野賢一郎でございます。滋賀一区の選出でございます。
　きょうは、予算委員会の分科会でこうして質問をさせていただく機会を与えていただきまして、ありがとうございます。
　きょうは、せっかくでありますので、社会資本の整備につきまして、特に、私の地元滋賀県、近畿の関係につきまして、集中してお話をお伺いしたいと考えております。どうぞよろしくお願いをいたします。
　まず最初に、道路網の整備の関係でございますが、私の選挙区は、琵琶湖の西側、いわゆる湖西地域でございまして、大津市と高島市の二市が選挙区になります。
　そこで、その湖西地域なんですが、琵琶湖と、それから山合いが非常に狭くなっているところでありまして、幹線道路といたしましては唯一、国道百六十一号線があるというような状況であります。この百六十一号線につきましては、バイパス等の整備をこれまで鋭意進めていただいているところでありますが、なかなか全事業が完成するというのに至っておりません。特に、ここには断層帯が通っておりまして、防災面での心配あるいは救急医療の面での心配など、地元では大変な不安を抱えている、そういった状況であります。
　これにつきましては、昨年来、一部高架化の整備を促進する決定をしていただいたりして、着実に進んでいる面もございますけれども、まだ一方で手つかずの部分もございます。きょうは、その辺につきまして、じっくりとお話をさせていただきたいと思います。
　まず最初に、高島市の一番北の方になります湖北工区でございます。ここは事故が多発している交差点等もございます。この湖北工区につきましての進捗状況についてはどのようになっているでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。着実な整備の進展をよろしくお願いいたします。
　それから、大津市内の方ですが、西大津バイパス、これは四車線化、長等トンネル等の工事も進んでおりますけれども、それから志賀バイパス、これは一部用地買収が済んでいない部分があるということでございますが、これらにつきましてはいつまでに事業が完了する見込みなのかにつきまして、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございました。計画どおりにお願いをしたいと思います。特に大津市内、特に無料化になってから土日は非常に渋滞で、移動時間が読めないというような状況が続いておりますので、ぜひお願いをしたいと思います。
　一番のネックですが、高島市と大津市の境目あたりでございます、いわゆる小松拡幅と言われている部分でございます。ここが手つかずになっておりまして、ここがこの整備の隘路になっているのではないかというふうな感じがいたします。今後、用地買収等を着実に進めていかれる方針だとは思いますが、どういった整備方針なのか、あるいは事業着手のめどはいつかにつきまして、お尋ねをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　その点、まだめどが立っていないというところが一番の問題かと思います。いろいろと難しい状況もあろうかと思いますが、地元の熱意も大変高いわけでございますから、ぜひ国の方としても積極的な姿勢で取り組んでいただきたいと思います。要望させていただきたいと思います。
　あと一点、道路の関係でございますが、高島市内から福井県小浜市へ抜けます若狭道路、国道三〇三でございます。これは、古くは日本海の魚、サバなどを京都へ運ぶ道でありまして、三〇三、若狭街道、それからサバ街道へと続く道でございますが、これが非常に狭隘な道で、くねくね曲がっているというような状況であります。特に冬の交通、ことしは幸いと言っていいのか雪が少なかったわけでございますが、昨年などは非常に雪も多くて、通行に苦慮したというような面がございます。この点につきましてどのような整備を進めていかれるのかについて、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　それでは、続きまして、ＪＲのバリアフリー化につきましてお伺いをしたいと思います。
　これもまた地元の話でございますが、湖西線、これは琵琶湖の西側を走っているＪＲの線路でございます。その一番メーンのターミナル、安曇川駅という駅がございます。乗客数なんですが、今四千二百名程度ということで、いわゆる補助基準の五千名にわずかに届かないというような状況であります。
　しかしながら、この鉄道を使って、この周辺には市民病院あるいは市役所それから養護施設等が点在をしておりまして、住民にとってあるいは高齢者の皆さんにとっても非常に貴重な足となっているわけでございます。したがいまして、この安曇川駅など湖西線のバリアフリー化につきましても鋭意進めていくべきだと思いますけれども、その検討状況につきましてお伺いをしたいと思います。
　さらに、その五千人という基準、これをしゃくし定規に適用するのではなくて、地域の利用実態あるいは地域の熱意、そうしたものも十分に勘案していただいて、駅のバリアフリーを支援するような仕組みをぜひつくっていただきたいと思いますけれども、この点につきましていかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　その五千人未満のところ、特に過疎地等で、そこの駅をどうしても利用しなきゃいけないという方が多いような場合、特に高齢者が多いような場合、そういった場合については優先的に認めていくというようなことも必要かと思います。どうぞよろしくお願いします。
　あと、バリアフリー化の関係でもう一点。
　今度は東海道線でございます。乗降客二万名近い膳所駅というターミナルがございまして、これは大津市の一つの中心でございます。しかしながら、中心の駅にもかかわらず、バリアフリー化が進んでいない状況がございます。これをぜひ改善していく必要があるわけでございますが、一方で、駅を橋上化するというような話もありまして、その点、地元との調整がなかなか難航しているというようなこともございます。
　この点につきまして、国土交通省としてどのようなお考えをお持ちなのか、またどういった支援策が考えられるのかにつきまして、お話をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　おっしゃるとおりでございまして、地元自治体の方で十分な協議をすることがまずは必要だと思いますが、よく協議をし過ぎてなかなか進んでいないという状況ですので、国の方からもぜひアドバイスをお願いしたいと思います。
　それから次は、治水の関係です。大戸川ダムの整備につきましてお伺いをしたいと思います。
　大戸川ダムにつきましては、これまで長い経緯の中で整備を進めてこられまして、関連する道路の整備、本体工事はまだ着手をされておりませんが、しかしながら、凍結というような話もございまして、地元では大変その先行きを心配している状況であります。滋賀県知事も、ダムの建設に関しましては、当初よりもやや柔軟な姿勢に転じているかなというような気がいたします。
　この点も含めてですが、大戸川ダムの整備につきまして、その見通しいかんをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>166</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第八分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2007-03-01</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　十九年度末ということでありますが、来年度、平成二十年度の予算という話もありますので、私としては、その概算要求までにある程度の方針を打ち出すべきではないかというふうに考えておりますが、これについてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/166/0038/16603010038002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
