<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>31</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>15</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎です。きょうは、この環境委員会で質問の機会を与えていただきましてありがとうございます。
　小野先生が、大変高尚な御質問、哲学の道型の質問をされましたので少々やりにくいんですが、私としては、よりプラクティカルな形で、国際交渉のあり方につきまして確認をさせていただきたいというふうに思います。
　ことしから京都議定書の第一約束期間が始まりました。福田総理もイニシアチブをとって、大変意欲的な提案もされているところでございます。洞爺湖サミットを控えまして、地球温暖化問題の解決に向けて我が国としても強いリーダーシップを発揮していくことが求められていくところだというふうに思います。
　その中で、私は、この京都議定書の国内対策をこれから進めていくことも重要ですが、もう一つ、いわゆるポスト京都と言われている二〇一三年以降の枠組みにつきまして、これから日本がいろいろな形で国際交渉をしていくわけですが、これをより実効性を高めた効果的なものにしていくことが必要だろうというふうに思います。
　京都議定書の評価、私は、これは人類史的に見ても大変高いものがあると思っています。世界全体で温暖化の問題に取り組むという決意を確認した、それから主要な先進国に関しては法的な義務づけという形で排出削減を求めたという点で非常に高い評価ができると思うのですが、一方で、我が国の中においては、残念ながら、不公平感といいますか、どうも釈然としないなという気持ちが底流に流れているような部分も見受けられるかと思います。
　例えば、京都議定書の数値目標は、ＥＵは基準年の設定というのが有利に働いておりますし、ロシアは枠が余っている、あるいはアメリカはもうやめてしまった、中国やインドはそもそも適用されないわけでございまして、結局、温暖化対策で今困難な状況に陥っているのは日本とカナダぐらいというような状況になっています。
　そうしたことを踏まえますと、これまでオイルショックなんかの経験もあって日本としては省エネの技術を一生懸命やってきたにもかかわらず、この段階においてどうして苦しむ必要があるのか、そうした声も聞かれるところでありますが、こうしたことがないように次の温暖化交渉はしっかりやっていかないといけない。
　この温暖化交渉ですが、これはあくまで、人類の命運を決める、先ほど小野先生からいろいろ哲学的、文明史的なお話がありましたが、まさにそうした観点も十分含まれているわけでございます。こうした中で、日本が先ほど申しましたような不平等感を抱えながらやるのではなくて、今までのそうした感情を克服してそれをむしろ前向きなエネルギーへと転換していくことが必要だと思いますし、そのためには、日本が枠組みづくりというものに積極的に関与していく、リードをしていく、そういう姿勢が必要ではないかというふうに考えているところであります。
　まずきょうお伺いをしたいのは、このいわゆるポスト京都の交渉に当たりましては、我が国としての原則というものを明確にしていくことが必要だと思っています。そういった意味で、福田総理がダボス会議でお話しされました三つの原則というのは非常に高く評価されるところでございますが、私は、さらにこれから国際交渉を進める上で、どうしても我が国の国益というものをもう一度確認していくことが必要だろうと思っています。どうしても守らなければいけない国益がある、私はそういうふうに思っているのですが、そうしたものについて大臣としてどのようにお考えでしょうか。
　例えば、私としては、これは大企業だけではなくて中小のまちづくりの現場も含めてですが、製造業が日本の経済の成長の源泉になっているのは間違いありませんし、もしこれが衰退していくようなことがあれば世界全体の温暖化対策に技術開発等でマイナスになることも考えられるわけでございます。この点につきまして、大臣の御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>17</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今大臣がおっしゃられたとおりだと思いますが、日本の提案しているルールに基づくような枠組みをぜひつくっていくことが必要だというふうに私も思います。
　その中で、国際交渉は、道徳的、文明的な意味ももちろんあるわけでございますが、国益と国益のぶつかり合いという面も非常に強いわけでございまして、自信を持って国際交渉の場で日本の国益を主張していく姿勢も必要だと思います。
　国際交渉を進めるに当たって、今し方大臣も少しおっしゃいましたが、私は、日本の持つ強みというものをもう一度再確認していく必要があるだろうというふうに思っておりまして、それを武器としてこれから交渉を進めていくことが必要かと思っています。
　例えば、これは産業界のデータになりますが、セクターごとに見た省エネ技術につきましても、日本は相当な分野で世界のトップを走っているわけでございます。例えば、鉄一トンをつくるのに必要なエネルギー指数は、日本一〇〇に対してＥＵは一一〇、アメリカは一二〇、セメントや銅あるいは石油製品についても同じであります。こうした日本の高い技術というものをどういうふうにこれから交渉に生かしていくのかということが必要ではないかと思っています。
　そういう中で、今、総量目標の設定の話がいろいろな点でございますが、私は、これは福田総理の提案とも同じだと思うんですが、設定自体を安易に進めるのではなくて、やはり現在の各国のエネルギー効率の達成状況を十分に反映したものでなければ総量目標の設定というのも十分ではないのではないかというふうに思います。公平性を欠くのではないかというふうに思っています。
　福田総理の提案にありましたセクター別アプローチの提案、私はこれは非常に合理的なものだと思いますし、日本の実力というものを正当にはかる上でも重要なものだと思っておりますが、これにつきまして、現在のところ各国ではどういった受けとめ方をされているのでしょうか。そして、洞爺湖サミットにおいて、このことも含めまして、ポスト京都に関しましてはどういった成果を獲得しようと考えていらっしゃるでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今お話がございましたとおりでございますが、しっかりとした積み上げ型というのは我が国にとっても非常に望ましいものだろうと思いますし、これをぜひルール化していただきたいというふうに思います。
　言うまでもありませんが、国際交渉におきましては、ルールをつくる立場に立つというのは非常に重要でございます。ＷＴＯやいろいろな会計基準もさまざまな国際交渉の中ででき上がっているわけですが、ルールに従う側に立つよりは、ルールをつくる側に立つということがどれだけその後の展開が有利になるか、スムーズになるかということは言うまでもないというふうに思いますので、そうした意識をぜひ強く持っていただきたいというふうに思います。
　今お話がありましたセクター別アプローチにつきまして、少しお伺いをしたいと思います。
　これは、原単位のベンチマークをはかっていくという作業がこれから必要になってくるだろうと思いますが、これはどういったところで今検討が進められているのか。日本としても相当イニシアチブをとって検討を進めていくことが必要だろうと思います、研究していくことが必要だと思いますので、その点につきましてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　さまざまな国際機関で今そういった研究が進んでいるということでございますが、特にＡＰＰという枠組みについては、アメリカあるいは韓国、中国などポスト京都の議論の中でも非常に重要な国が参加をしているわけでございまして、このＡＰＰでの議論の成果というものをきちんと気候変動枠組み条約の中に盛り込む、持ち込むというような努力が必要ではないかというふうに思っております。今、日本としても頑張っているというお話でございましたが、このＡＰＰでの議論というものをまさにリードできるような、そうした役割をぜひ環境省にはお願いしたいというふうに思っています。
　さらに、日本の強みということ、先ほど来話をさせていただきましたいろいろな技術の問題でございますが、では、その技術を使って日本がどういう貢献を世界に対してできるのかということにつきましてお伺いをしたいというふうに思います。
　国内対策としての国内の総量規制、つくったルールに沿ってこれをしっかりと守っていくということは必要でございます。それにプラスをして、やはり日本のすぐれた省エネ技術等につきましては、世界全体の温暖化にも非常に大きな削減効果がある、大きな効果があるんだという立場を明確に持つ必要があるのではないかというふうに思っています。
　この日本のすぐれた高い技術を今後世界の温暖化対策により具体的に使っていく、その結果として、具体的な目標を日本が宣言してもいいのではないかというふうに思っています。例えば、これから数十年の間に世界全体のＣＯ2削減量の何％を日本の技術がカバーしますというぐらいの目標を提案してもいいのではないかというふうに思っておりますが、こうした点についてはいかがお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　やはり国際交渉ですので、日本としてどれだけの貢献ができるかということを世界に対して数値目標で示すということは非常に重要なことだと思います。それは、自国の問題だけではなくて、世界全体にどれだけの貢献ができるかということを宣言することによって、国際交渉上も一つ有利な立場に立つのではないかというふうに考えます。
　今局長の方から御説明ございましたけれども、途上国への技術の移転あるいは供与を進めることによって、その成果を今度は国内対策のクレジットの一部に利用するというようなことも考えられるのではないかというふうに思います。
　ポスト京都におきましてもいろいろなメカニズムがこれから考えられていくだろうと思いますが、京都議定書のさまざまなメカニズムと同じように、ポスト京都のメカニズムの一つに海外への技術供与や技術移転が組み込まれるような新しい仕組みを考えるべきではないかと思います。
　これについてのお考えをお伺いいたしますとともに、今、中国やインドは非常に省エネの技術に対する関心が高いというふうに思っています。そうした部分で、先ほどＡＰＰという話がございましたが、きちんとその二カ国も入っているわけでございますので、その枠組みをうまく使いながら中国やインドを交渉のテーブルに着かせるということを考えていくことも必要ではないかと思いますが、これにつきましてはどのようなお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ぜひそうした方向でお願いをしたいと思います。
　途上国への技術供与だけではなくて、途上国の新しい法制度自体についても、日本が協力をしてつくるということが一つ考えられるのではないかというふうに思います。
　中国では、重量車の排気ガス規制については日本より高い基準をつくっているということでございますが、これについては、アメリカだったかと思いますが、ＮＰＯやＮＧＯが協力をしてそういう制度ができたということを聞いたことがあります。単にその技術を使ってもらう、広めるだけではなくて、そういった制度自体をつくってもらえるような応援、支援を日本がやっていくということも考えられると思いますので、その点もあわせて検討していただきたいなというふうに思います。
　それでは、次の質問に入ります。
　温暖化対策だけではございませんが、五月にはＧ８の環境大臣会合が開催される予定でございます。これにつきましては、温暖化対策だけではなくてスリーＲ等についても議論が進められるというふうにお伺いをしております。
　スリーＲの分野、これは日本が提案をして、今世界で最も進んでいるというふうに思っておりますが、こうした環境への取り組みについて、これを温暖化交渉と統合して、温暖化交渉の中でも一つの有利な材料として使っていくということは考えられるのでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今のコベネフィットアプローチは各国からも非常に好感を持って受けとめられているという話を聞いたことがございますので、ぜひそうしたこともポスト京都の枠組みの中でしっかりと議論されるような統合的な対応をぜひお願いしたいというふうに思います。
　それでは次に、排出権取引につきましてお伺いをしたいと思います。
　排出権取引につきましては、今、環境省あるいは経済産業省の中でそれぞれ検討会が設けられまして、精力的な検討が進んでいることだというふうに思います。あるいは、私どもの党におきましても、推進本部の中でそうした議論が現在進められているところでございます。
　現在、排出権取引につきまして、ＥＵが、第一フェーズ、ＮＡＰ１というんでしょうか、その中でいろいろな取り組みをやっておりますが、それ以外の国、例えばアメリカでも新しい法律が上院の環境委員会を通過したというような報道もございました。
　まず、各国の取り組み状況につきまして御説明をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　世界各国でさまざまな動きが最近活発化しているようでございます。
　我が国でもいろいろな意見があって、今のところその方向性がまだ明らかでないわけでございますが、私は、一つ最近よく言われるのは、乗りおくれ論ということが言われるかと思います。日本だけが取り残されるということでございます。
　これは、そうした考え方もあろうかと思いますけれども、やはり今行われているＥＵでの試験的な取り組みの成果あるいは不成果というものをしっかり分析する、あるいはアメリカで今導入の動きが急速に広がっているということであれば、より現実的な理由というかその背景というか、そうしたものをしっかりと分析する、そうしたことをまずやらなければいけないと思っています。
　その上で、日本にとってどういったメリット、デメリットがあるのか、それを分析していくことが必要かと思いますが、この点、現在のところ環境省としてどのような分析を行っていらっしゃいますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2008-04-15</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今、情報を出したいということでございまして、そうした試みは非常に公平でわかりやすいと思います。例えば、今の産業界の自主行動計画をベースにしてキャップ・アンド・トレードをした場合にどうなるかというようなことも検討を進めるべきかというふうに思っておりますので、よろしくお願いしたいと思います。
　時間が来ましたので終わらせていただきますが、国際交渉におきましては、今後とも、しっかりと国益を確認し、日本の強みというものを武器にしてしっかりとした成果を上げていただけるようにお願いを申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0017/16904150017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎です。
　きょうは、青少年問題に関しまして、質問をさせていただく機会をお与えいただきまして、ありがとうございます。時間が二十分ということでございますので、簡潔に、スピーディーに進めていきたいと思います。
　昨年の十一月に、子どもとインターネットをめぐる諸問題に関しまして、参考人質疑が行われました。尾木法政大学教授を初めといたしまして、参考人の皆さんの意見陳述をお伺いしました。その中で、子供と携帯電話を取り巻く状況について、私ども大変な衝撃を受けたわけでございます。学校裏サイト、プロフ、そうした当時の我々にとっては耳なれない言葉の裏側で、子供たちがいじめや犯罪に巻き込まれる。言ってみれば、ウエブ汚染と言われるような、そうした危険性に満ちた現状というものを深く認識したところでもございます。
　本日は、この青少年と携帯電話の問題につきまして、今さまざまな課題が噴出をしているその状況を再度確認する中で、政府としての取り組みについて的確な対応を求めていきたい、そういった観点から質問をさせていただきたいと思います。
　この問題に関しましては、大きく言って二つの流れがあると思います。一つは、出会い系サイトを初めとするいろいろな有害なサイトがある。その有害情報から子供たちを遮断していく、そうした観点が一つあると思いますし、もう一つは、携帯電話を使ったいじめの問題、メールあるいは掲示板を利用したいじめの問題でございますが、そうした問題に対して対応をしていく、その二つの大きな問題があるだろうと思います。
　まず、一点目の出会い系サイトに関します青少年の問題ですが、これは、今、一体どれぐらいの被害の状況があるのか。その中で、特に携帯電話を利用した出会い系サイトについて、子供たちが犯罪に巻き込まれるどういった状況があるのかということにつきまして、まずお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今の御説明の中にもありましたとおり、千件を超える子供たちが被害に遭っている。そのうちの九六％以上は携帯電話を利用して犯罪に巻き込まれるというわけでございまして、いかにこの携帯電話の状況というのがひどいものかということがわかろうかと思います。
　今、警察庁の方から御説明がありましたとおり、さまざまな法律、特に今国会では規制法の強化という観点から改正の法案を提出いただいているところでございますが、そうしたものを通じまして、できるだけ子供たちをこの有害情報から遮断していくための法規制について、当委員会でも前向きに議論を進めていくべきだろうと思います。
　もう一つのネットを使ったいじめの問題でございますが、これは、今現在、一年間で約五千件のネットによるいじめが報告されているという話を聞いたことがあります。こうした状況につきまして、これは文部科学省になるかと思いますが、どのように把握をされているのでしょうか、その実態についてお伺いをします。
　それと同時に、学校裏サイト、そういったものの状況についてもあわせて把握をされているのかどうかにつきまして、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今、学校裏サイトの問題につきましては、今月中、四月中に取りまとめをするということでございます。また、当委員会あるいは当委員会所属の委員に対しまして、情報提供等ぜひお願いをしたいと思いますが、よろしくお願いしたいと思います。
　年間五千件に上るいじめの実態があるというわけでございますが、これはどういったことが多いんでしょうか。新聞報道によりますと、最近は、メールを使ったいじめとか、あるいは恐喝に発展するとか、そうしたこともふえているというような記事を読んだことがありますし、また、そうしたことの結果として、うつ病になったり不登校になったり、そうしたことがあろうかと思います。その詳細な分析というのはどれほどやられているんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　そういった調査をされているのであれば、その実態について分析をした上で、どういった対策をするのが有効かどうかということについてぜひ議論を深めていただきたいと思いますので、そうした調査の分析等につきましても、これからの課題となろうかと思いますが、ぜひお願いをしたいと思います。
　その上でお伺いをしたいんですが、前回お話をお伺いした尾木教授は、こんな話をされています。車の運転、これは十八歳以上で学科あるいは実技試験に受からないと公道を運転できないわけですが、インターネットの世界もこれと似ているところがある、インターネットの技術についていかに子供にその技術があったとしても、社会性あるいは公共性、そうしたものを身につけていない子供たちがインターネットの渦の中に入っていくというのは、まさに子供が運転をするのと同じで非常に危険だというようなお話をされているのを聞いたことがございます。私も全くそのとおりだと思います。
　現在の携帯電話を利用するということは、大人と全くボーダーレスの社会の中で、ボーダーレスの環境の中で子供たちが利用しているわけでありますから、そうしたことにつきまして、やはり子供ということを焦点に置いてこの携帯電話の利用ということを考えていくことが必要だろうと思います。
　私ども自由民主党の中で、先ほどの最初の観点からですが、有害情報から青少年を守るための法律について今議論を進めているところでございます。これは民主党さんの方でも同様の議論が進んでいるというふうに聞いておりますが、この問題、特にフィルタリング機能の徹底、いろいろ表現の自由等の問題があるかもしれませんが、やはり子供を守るという観点から、あるいは子供が被害者になり得る、加害者にもなり得る、そういった観点からこうした議論を前向きに進めていくことが必要だろうと思います。この点に関しましては、与野党を問わず進めていくことが必要だと思いますので、ぜひ、この青少年特でも前向きな議論が進むことを期待しますし、進めていかなければいけないというふうに思います。
　新しい法律で有害情報の関係、子供を遮断するというのは必要なんですが、恐らく現在の法体系においてもできることはたくさんあると思います。例えばプロバイダー有限責任法、この法律を活用すれば、不適切な書き込みについてはプロバイダー事業者を通じて削除することが可能であります。
　こうした現場サイドで対応が可能な場合というのもたくさん現行の法体系の中であると思いますので、学校サイドはそれこそアンテナを高くして、学校裏サイトやさまざまな掲示板でどういったいじめが行われているのか、どういったことが行われているのかということについてぜひアンテナを高くしていただきたいと思いますし、そうした観点から各学校に対してさまざまな情報提供をするというのも文部科学省の大きな仕事だと思いますが、その点に関してどういった取り組みをされているのか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　いろいろな事例集をつくったり、カリキュラムを作成されているということでございますが、今、小学校、中学校で、こういったさまざまな情報の教育というか、情報モラルについての教育、どれぐらいの割合の学校で行われていると考えていらっしゃいますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今、技術・家庭の話ですが、そうすると、中学校では各学校で行われているということなんでしょうか。
　それから、技術・家庭の中で情報モラル教育というお話がありましたが、それはパソコンを前提にしているんではないでしょうか。携帯電話の利用、先ほど申し上げましたような環境、状況を踏まえた上で、携帯電話の利用についてもその中で行われているんでしょうか。
　あるいは、今、小学生は三割、中学生六割、小学生でも三割の子供たちが携帯電話を持っています。小学校の段階においても、情報モラル教育については携帯電話について取り組むべきだと思いますが、それについてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今の答えでわかるとおり、学校の現場で今携帯電話の利用に関してどういった教育が行われているかというのは、恐らく詳細にはまだ把握されていないんだろうと思います。
　技術・家庭科の中で確かに情報リテラシーの教育というのはやられているんだと思いますが、より突っ込んだ形で、携帯電話の利用に関して、これは小学校も含めてどういった形で子供たちに教えていくか、教育を行うかということは非常に重要だと思いますので、今小学生の三割が持っていますから、そのことを十分踏まえた上で、これから携帯電話の利用に関しても学校現場できちんと行われるような形になるように、文科省の方で適切に対応をお願いしたいと思いますし、まずどういうふうな状況になっているかというのをきちんと把握してもらえるようなことをぜひお願いしたいと思いますが、どうですか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ぜひお願いをしたいと思います。
　今、私の地元の大津もそうですが、お隣の京都市なんかですと、ＰＴＡの方が携帯電話の利用に関して非常に意識を持って、しかも行動もされていまして、そういった会議をＰＴＡの方中心に設けられています。そうした動きがこれから広がると思いますので、学校、それからＰＴＡ、家庭が連携をした中でこの問題が取り扱われますようにぜひお願いをしたいと思います。
　最後に、上川大臣にぜひお願いをしたいと思います。
　日本は今、この携帯の文化というのは恐らく世界でもトップレベルを走っているだろうと思います。携帯の文化、情報産業、そうしたものをこれから育成していくことは我が国にとっても非常に重要な戦略的な課題だと思いますが、それと同時に、そうした先進国であるからこそ、この携帯電話の適切な利用といいますか、青少年についてはしっかりと守るんだ、そうしたルールなり基準、そうしたものをこれからしっかりとつくっていくことが必要だろうと思います。
　きのうも、きょうの質問、四問ですが、通告をしたんですが、実に六つの省庁から約二十人ぐらいの方がいらっしゃって、部屋じゅうがあふれ返ってしまうという状況なんですね。つまり、それだけこの問題は縦割りでは対応できないということだと思うんです。ぜひ上川大臣にはリーダーシップを発揮していただいて、この問題、横ぐしで突き抜けていく、そうした役割をお願いしたいと思います。
　具体的には、二〇〇三年の十二月に青少年育成施策大綱が制定をされました。ことしはその見直しに当たっているということを聞いておりますので、この大綱の中でしっかりと位置づけをしてもらって、青少年の携帯電話等の問題、ぜひリーダーシップを発揮してやっていただきたいと思いますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2008-04-10</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　よろしくお願いします。
　ありがとうございます。終わります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0073/16904100073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>126</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　きょうは、環境省所管に関しましてトップバッターで質問をさせていただく機会をお与えいただきまして、ありがとうございます。大臣も、お忙しいところをありがとうございます。
　私は滋賀一区の選出でございます。滋賀一区は、大津市とそして高島市、この二市から選挙区は構成をされているわけでございますが、このうち高島市につきましては、人口が五万四千人余り、琵琶湖の西側に位置をして、古くから里山、奥山、あるいは琵琶湖とのかかわりの中、自然とのかかわり中で人々が生活をしてまいりました。現在、滋賀県内でも最も人と自然が共生をした町、そのように私は考えております。
　この地域でございますが、継体天皇あるいは中江藤樹の生誕地としても知られておりまして、ことしはちょうど中江藤樹先生生誕四百年ということで、その記念のいろいろな行事も予定されているわけであります。最近では、この豊かな自然環境を生かして、観光にも特に力を入れているところであります。
　現在、この静かな町で、地域住民の間で大きな不安が広がっております。動物の多頭飼育、その問題が、地域社会の中で深刻な摩擦、あつれき、こうしたものを生じさせているところであります。
　昨年の秋に、ある団体が高島市に施設を設置いたしまして、犬の搬入を開始いたしました。詳細はわかりませんが、現在までに百頭近くの犬が搬入されていると言われております。これに対しまして地域住民の皆さんが大変な不安を感じられておりまして、周辺の自然環境、あるいは生活の環境、人体への影響、そうしたものに対する懸念を表明されまして、この施設に対して激しい反対運動が生じているという状況でございます。反対をする期成同盟についても地域住民の皆さんが結成をされたという話もございます。
　高島市では、市長さんもこれに対して市長声明という形で意見を表明されておられますが、対応する法律がない、そうした現状に頭を悩ませているということが実態のようでございます。
　こうした静かな町に今大きな混乱が生じていることを踏まえまして、きょうは質問を進めさせていただきたいと思います。
　動物に対する愛護精神の高揚ということが言われております。人と動物が共生をしていくこと、動物愛護を進めていくことは、もちろん、これからの私たちにとってとても大切なことであります。ただ、一方で、そうしたことも地域住民の御理解あるいは協力がなければうまくいかないでしょうし、地域の環境がしっかりと守られているということを担保し、それをみんなが納得していただかなければ、そうしたことは大前提だろうと思っております。
　このような観点から、本日は、犬の多頭飼育の現状と課題につきまして、主として法制的な観点からの質問をさせていただきたいと思います。
　まず最初にお伺いをいたします。この高島市の問題を初め、犬などの多数飼育、多頭飼育をすることによって地域住民との間でトラブルが発生をしている、そういった例が見られると思いますが、環境省として、全国のこのような状況についてどの程度把握をされているのか、そしてどういった方法で把握をされているのか、それにつきましてお答えをお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　今、網羅的には把握をしていないというお話でございました。全国津々浦々のことに関しまして、必ずしもすべての事例を把握する必要はないとは思いますけれども、今お話がありましたように、地域の中でいろいろなトラブルが発生をしている、そういった事例については、むしろ前広に詳細を把握されるべきではないかと思います。自治事務ではありますけれども、そもそもの法律、これは動物愛護法等の法律を所管されているわけでございまして、こうした法律に関して密接に関係をする事項でございますので、そうしたことについて十分に御留意をお願いしたいと思います。
　そこで、今申し上げました動物愛護法等々の法律の中でお伺いをしたいと思います。
　犬の多頭飼育を行う場合について、現在の法体系においてはどういった規制がとられているのか、その概要につきまして御説明をお願いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　その二十五条が発動された例はありますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　二十五条は今御説明をお伺いいたしました。あくまで、事後的に何らかの影響が生じた場合に都道府県知事が勧告、命令できる、そういう仕組みです。ということで、今のところその適用例もないわけですし、あくまで事後的なものだということに、私は若干の問題があるのではないかというふうに思います。これにつきましては後ほどまたお話をしたいと思います。
　では一方、現在、動物愛護法におきます動物取扱業者についての規制、これについてはどのような形になっているでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>134</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　今御説明をいただいたとおりでございますが、現在の動物愛護法によりますと、法律の第十条等によりまして、動物取扱業者、これは動物の販売、保管を業として行う者でございますが、動物の適正な取り扱いを確保するための基準を満たした上で、都道府県知事の登録を受けなければいけないということになっております。
　この登録を受けた動物取扱業者には、例えば、動物取扱責任者の選任、あるいは都道府県知事等が行う研修会への受講なども義務づけられておりますし、この都道府県知事等は、施設や動物の取り扱いについて問題があると認められる場合には、改善するように勧告や命令を行うことができます。必要がある場合には立入検査をすることもできる。こうしたことで、悪質な業者については、登録を拒否したり、登録の取り消しや業務の停止命令を受けることがあるということが法律の上で制定をされているわけであります。
　今お話がございましたように、健全な動物の取り扱い、特に譲渡等を前提にして健全な動物を取り扱おうということを目的としているように思われますが、そうしますと、例えば、多頭飼育を行いながら、これを業として行うのではなくて、無償で譲渡する、そうしたことを目的とする場合にも、これは取扱業者と形態としてはほとんど変わりがないにもかかわらず、その場合には一切の規制対象から外れてしまうというような問題点があろうかと思います。これは法律の公平性の観点からもいささか問題ではないかと思いますが、この点についてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　譲渡の実態がどうのこうのという話ではなくて、業者については、譲渡することを前提にしていろいろな法律の規制がかけられているわけでございますが、営利性がないというふうな場合には、同じような施設を設置していても、同じような飼育の形態があったとしても、一切の法律の規制がかからないというようなところに問題があるのではないかということを指摘させていただきたいと思います。
　こうした状況を踏まえて、各地域の都道府県で、みずからのイニシアチブで条例化をやろうという動きが進んでいます。
　例えば、既に山梨県では、多頭飼育する場合には届け出制を導入しておりまして、都道府県知事からアドバイスができるというような内容の条例を制定しております。
　それから、佐賀県では条例強化の動きがあると聞いています。昨年の年末に、佐賀県で佐賀県動物愛護管理推進計画というものが、これは案ですが、作成をされました。その中で、このように記述されています。「動物愛護管理法では、動物取扱業者へ立入検査の権限はありますが、営業者ではない動物の飼養者に対する立入検査の権限がないため、多頭飼養者等による飼養動物の鳴き声や悪臭による周辺住民への迷惑問題が発生しても十分な監視指導ができない状況にあります。」「営業者ではない動物の飼養者に対する立入検査の権限を条例に規定し、監視・指導の強化を行い多頭飼養者等による周辺住民への迷惑問題の解決に努めます。」そのようなことがこの計画の案の中では書かれているわけであります。
　営業者ではない動物の多頭飼育者について、先ほども申しましたが、これまで十分な措置がとられてこなかったと思います。私は、ここに法律の抜け穴のようなものがあるのではないかというふうな感想を持ちますが、これまでこうした対応がとられなかったのはなぜでしょうか。施設や動物の取り扱い方法についての規制、あるいは行政の立ち入り権限を認める、そうしたことをこれから検討すべきではないかと思われますが、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>138</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　おっしゃるとおり、事後的な措置としては現在の法律でも一定の対応はできるというわけでございますが、それでは不十分ではないかということで、例えばこの佐賀県の条例のようなものが設置されているのではないでしょうか。それについてはどのように評価をされていらっしゃいますか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　各県の条例の動きについては一定程度評価できるというふうに理解してよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>142</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　畜産業では、多数の牛や豚等について飼育する場合に、いろいろな環境上の法律の規制がございます。例えば、家畜排せつ物法によって、一定頭数以上の牛や馬等について飼育する場合の規制がかかっております。排せつ物についての規制です。あるいは、環境省所管の水質汚濁防止法におきましても、汚水の排出に関しまして、畜産業の一定規模以上の施設については、特定施設として位置づけられて、環境法令の規制の適用があります。
　畜産業については、当然ながら、昔から、多数を飼育する、そうしたことを前提に業が成り立っておりますので、こうした環境法令についての整備が先行して進められているものと理解できると思います。
　しかしながら、犬あるいは猫に関しましては、本来は、これまで個人が所有をして、個人の家でそれを飼うということが前提となっておりましたので、こうした排せつ物に対する規制あるいは汚水の処理、そうした周辺の生活環境との調和を図るべき法規制が今までなかったということが言えると思います。
　しかしながら、今し方の佐賀県の例もそうでございますし、あるいは、私が冒頭申しました高島市の例でもそうですが、犬や猫等につきまして多数を飼育するというような事例が全国的にもふえてまいりますと、それと環境との調和というものをどういうふうに考えていくのかということも、これからの政策課題として挙げられるのではないかというふうに思います。
　そこで、ぜひお願いをしたいのは、まず、最初に申し上げましたが、地域の実態についての把握、これは、自然環境局さんの体制、少人数でなかなか大変な部分もあろうかと思いますが、それぞれの地域で今どういった問題が地域住民との間で、あるいは地域の環境との調和という観点からどういった問題が生じているのかについて、ぜひ詳細な調査を環境省のイニシアチブでやっていただきたいと思いますが、これについてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>144</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　それはぜひ、市町村やあるいは地域住民の声としても把握していただけるものと考えてよろしいでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>146</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　届くのではなくて、みずから率先して調査をしていただけるものと理解をさせていただきたいと思います。
　その上で、先ほど申し上げましたさまざまな環境法令あるいは動物愛護法での規制、こうしたものについても、多頭飼育の実態というものをよく調査をしていただいた上で、あるいは、それぞれの先行している各県での条例についてもよく調査をしていただいた上で、その規制の方法についても検討すべきではないかと思いますが、これについてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>169</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2008-02-27</date>
                    <speechOrder>148</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　今、いろいろな御説明の中で、いろいろな問題点も出てきているということで、その実態把握に努めていただいた上で、どのような措置がとれるのか、対応ができるのか、検討していただけるものと思いますので、ぜひ前広に議論を深めていただきたいと思います。
　動物の多頭飼育の問題につきましては以上でございます。ぜひ今後とも検討を深めていただきたいと思います。
　最後に一つだけ、琵琶湖の水質の問題でございます。
　現在、環境省の方でさまざまな調査を進めていただいていると思いますが、この琵琶湖の水質の問題について、現在、環境省ではどのように評価をして、そして、今どのような調査研究を進めていらっしゃるのか、最後、それについてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/169/0036/16902270036001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
