<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>44</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>128</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　きょうは、決算行政監視委員会第四分科会で質問をさせていただくお時間をちょうだいいたしまして、感謝を申し上げたいと思います。
　きょうは、国土交通行政の中でも、道路整備の問題やあるいは土地区画整理事業、河川改修、主に今地元でいろいろとネックになっているようなことにつきまして質問をさせていただきたいと思います。
　私は、滋賀県選出の国会議員でございます。選挙区は、大津市と高島市の二市に分かれておりまして、琵琶湖の西半分というイメージのところでございます。この地域、大津市内は非常に都市化あるいはベッドタウン化が進んでおります。一方で、高島市の方は、非常に過疎化の波の中で、今、地域経済の立て直し、あるいは教育や子育て、そうしたことに特に力を入れてまちづくりに頑張っていただいている、そんなところでございます。
　きょうは金子副大臣がおいででございますので、まず最初にお伺いをしたいと思っておりますのは、副大臣は、私が申すまでもございませんが、非常に地方の道路整備なり公共事業、あるいは治水対策、そうしたものに大変熱心に日ごろからお取り組みをいただいているわけでございます。まず最初に、私の選挙区を通る百六十一号という、その地域では唯一の幹線道路がございますが、全国的にもそうした地域はたくさんあると思います。その道路一本しかないようなところなんですが、そうした地方部の国道整備のあり方に対してどういった御所見をお持ちなのか。
　特に、私、熊本県でも、緊急経済対策で、各市町村長さんからいろいろな要望をお聞き取りになったというふうに伺っております。私の滋賀県でも、熊本県に倣いまして同じようなことをさせていただいたわけですが、市町村長さんあるいは県の方のお話を聞くと、どうも、国の事業をいろいろ進めたいんだけれども、地方の財政負担の問題があってなかなか思うように進めることができないという話がございます。
　今回の緊急経済対策の中でもそうした点が一つの焦点だろうというふうに思いますが、そんなことも含めまして、道路整備等のあり方につきましての副大臣の御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>130</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　副大臣から大変力強い御答弁をいただきまして、ありがとうございます。
　それでは、個別の問題につきましてお話をお伺いしたいと思います。
　今、金子副大臣からお話がございましたとおりでございますが、この百六十一号線、大津市内からちょうど北陸地方に抜ける幹線道路でございます。この地域、構想段階から考えますともう四十年ぐらい、私が生まれたころから、この一六一号の整備が必要だということで、いろいろな形で計画が進んで、事業の進捗等をお願いしてきたわけでございますが、なかなか全線開通ということにはなっていないわけでございます。
　いろいろな課題、問題点があるんだろうと思いますが、一つは、やはり地域経済の活性化を考える上で、今副大臣がおっしゃったとおり、その基盤となるインフラがなければ、競争条件が整わないということがあろうかと思います。
　もう一つは、これも副大臣にお話しいただきました、安全、安心の問題です。この地域は、琵琶湖西岸断層帯が走っておりまして、全国の中でも地震が発生する確率が非常に高いところでございますので、そうしたところをぜひ御勘案いただきたいのと、また病院、高島市内にも高島病院という病院があるんですが、救急の発生件数のうちの約一割以上は大津市内に搬送されているというのが現状でございます。ここの道路改良が進めば進むほど、人命にかかわる部分については、より人命が助かるということになるわけでございますので、そうした安全、安心の観点からも、一六一の整備、これは地方の道路の中でも、そうした安全、安心にかかわる部分は優先してやっていくという方向でぜひお願いをしたいと思っております。
　この一六一の整備につきまして、過去五年間ぐらいで大体どれぐらいの整備費を投入していただいているのか、まずそれを確認させていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　直轄事業の事業費が削減される厳しい中にあって、徐々にではありますが、その事業費を伸ばしていただいていることには感謝を申し上げたいと思いますし、今、当初予算のお話がありましたが、さらに補正予算でも相当の御配慮をいただいているところでございますので、その点は本当に感謝を申し上げたいと思います。
　それでは、それぞれの工区ごとに少し詳しくお話をお伺いしたいと思います。
　まず、一番南側、西大津バイパスでございます。これは、今、長等トンネルや四車線化の事業を進めていただいていると思いますが、一日当たりの交通量が四万台あるんですね。四万台ありますと、どうしても片側二車線ですとオーバーフローしてしまう。実際に、土日の夕刻については十キロ以上の渋滞が続いているというような状況でございますし、朝の通勤時間帯も同じような状況でございます。
　そうした観点からすれば、この西大津バイパスの整備について早急にめどを立てていただきたいと思いますけれども、この点につきましてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>134</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　今、恐らく藤尾から南志賀あたりぐらいまでのお話をしていただいたと思うんですが、実は、そこから北に延びている部分についても相当車があふれ返っている状態でございますので、それ以降の四車線化につきましても早期にめどを立てていただけるように、これは要望とさせていただきますが、お願いをさせていただきたいと思います。
　それから、北に入りまして、旧志賀町の地域でございます。これは、現在、志賀バイパスの整備を鋭意進めていただいております。それとあわせまして、小松拡幅というところがございまして、これが現在の一六一の一番のネックになっています。非常に道路が狭隘で交通量も多いということでございますし、曲がりくねっておりますので、どうしても車の通行には支障が生じているというわけでございます。
　ここのネックが解消されない限り、北の高島市から大津へのアクセスというのが非常に悪い状況が続きますので、ここの部分には、特に小松拡幅については力を入れていただきたいと思いますが、これにつきまして、現状と今後の見込みにつきましてお話をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>136</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　今、地元での設計協議中ということで、用地測量等を今年度から特に力を入れて実施していただけるのだと思います。
　局長のお話にありました四車線化、一キロですが、これは昭和四十九年にもう既にできているものでございますし、それから、残りの一キロは六十三年にできている部分でありますので、相当時間がたっているのは間違いないことでございます。用地買収等で非常に難しい問題があったというのは承知しておりますが、そこから力を入れていただいているのは感謝を申し上げますが、さらに力を入れて取り組んでいただきたいと思います。
　それから、高島市内でございますが、現在、新旭工区あるいは高島工区、それからその北の湖北バイパスでそれぞれ整備を進めていただいているわけでございますが、これにつきましての状況を確認させていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>138</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　最近、大変御配慮いただいていることは感謝を申し上げたいと思います。
　高島市を回っておりますと、いつも道路の話をされますので、それだけ地域の皆さんの思いというのが非常に熱いんですね。その部分にぜひこたえていただけるよう、お願いをしたいと思います。今後、補正予算等が、今月中でしょうか、国会の方に提出されるだろうと思います。もちろん国会での議論を踏まえた上ででございますが、そうした中においてもぜひ一定の御配慮をいただければと、これは要望だけとさせていただきますが、お願いを申し上げたいと思います。
　それから、この一六一に関連をいたしまして、道の駅の整備が今予定をされております。これは旧志賀町内、現在大津市のところで予定をされているわけでございますが、どうも市の方と国の方で調整がもう一つしっくりきていないようなことも聞いておりますので、今後の見込み等につきまして御説明をお願い申し上げたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>140</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　ありがとうございます。
　適切な国と市との役割分担、それから位置、構造上の問題を明らかにということでございますので、どうしても、国の方から見ていろいろな注文する点があるんだろうと思います。そこの情報がどうもうまく伝わっていないような部分もあろうかというふうに思いますので、そこのところは連絡を密にしていただいて、こういう条件をクリアしないといけないということがあれば、それはどんどん言っていただければ、地元の方もそれにこたえていろいろと知恵を出してくると思いますので、その点をぜひお願いしたいと思います。
　それから、これはバイパスではありませんが、一六一号の大津港口の交差点がございます。京阪電車の駅、浜大津駅という中心的な駅がございまして、若干その交差点が変則的な交差点になっておりますので、ここも、大津市内のど真ん中でございますが、慢性的な渋滞が発生をしておったり、あるいは交通事故が多発している、そういう状況がございます。
　これにつきましても、現在、滋賀国道事務所さんの方で力を入れてやっていただいているというふうに聞いております。
　ただ、旧の地域でございますので、なかなか土地の権利関係等々がややこしかったりしておりまして、そこの解消にちょっと手間取っているようなことも聞いております。ぜひ、用地買収等を積極的に進めていただいて、ここの部分が非常に大津市内の交通のネックになっている部分でございますので、そこのところはさらに力を入れていただきたいと思いますが、御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>142</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　はい、ありがとうございます。
　続きまして、都市基盤の整備等につきまして質問をさせていただきたいと思います。
　今、大津市内ではいろいろな地域で土地区画整理事業等を実施していただいております。その中で、二つございます。一つは、ＪＲ大津駅の西地区でございます。
　御案内のとおりでございますが、大津駅の正面は、非常に老朽化した住宅が密集する地域となっております。ここは言ってみれば滋賀県の顔の地域でもございますので、ここの整備をきちんとやっていく、そして魅力あるものにしていくということは、大津市だけではなくて、滋賀県全体にとっても非常に意義の深いことだろうというふうに思っております。
　この大津駅西地区におきましては、三ヘクタールを対象に土地区画整理事業あるいは住宅市街地総合整備事業による住環境整備、また土地区画整理事業との一体的施行により、駅前街区に面した街区〇・三ヘクタールについては、市街地再開発事業を推進していただいているところでございます。
　またもう一つ、ＪＲ堅田駅周辺でございますが、これは北部地域の都市の核として非常に期待をされているところでございます。これにつきましても、三十ヘクタールの土地区画整理事業を、これは市の事業でございますが、実施していただいているところでございます。
　この二つの都市基盤の整備の事業に関しまして、今後の見通し等につきましてまずお話をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>144</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　はい、ありがとうございます。
　この二つの事業ですが、これまで、過年度におきましては約七億五千万円、そして今年度は一億七千万円の国庫補助をいただいているという、非常に手厚い措置をしていただいておりまして、そのことにつきましては感謝を申し上げたいと思います。
　そうした中にありまして、まず一つお伺いをしたいのは、そこで暮らしている方が今回の事業進捗によって住宅を失うというケースが多々生じるかと思います。そうした、住宅困窮者と言っていいのでしょうか、ちょっとわかりませんが、住宅を失う方に対する手当てというものにつきましてはどのようにお考えなのか、御所見をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>146</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　はい、ありがとうございます。
　特にこの大津駅前の地域につきましては、先ほど申し上げましたような、滋賀県の顔であると同時に、大津祭という四百年前から続く祭典がございまして、それが地域の活性化にも非常に貢献をしているわけでございます。今回整備をいろいろ進めるに当たりましても、やはり歴史的な資産といいますか、そうしたものを大切にしながらまちづくりを進めていくことが私は必要だというふうに思います。
　今、地元の皆さんからもいろいろな御要望があるわけでございますけれども、やはり住宅のファサード整備をぜひ歴史的な町並みにふさわしい形で進めていただきたいというふうに思っておりますし、できれば今回の事業の中でこれを一体的に施行していただくことが望ましいのではないかというふうに思っておりますが、この点につきましてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>148</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　はい、ありがとうございます。
　今の事業、ぜひ、地元からの声が前提でございますが、うまく組み合わせていただいて事業の進捗を図っていただきたいと思います。
　大津駅西地区につきましては、住宅局と都市局と、いろいろ事業が入り組んでいて、私もなかなか難しいなと思いながら、よく協力してやっていただいているのでその点は感謝をしたいと思いますが、縦割りにならないようにぜひお願いをしたいと思います。
　最後になりますけれども、河川の関係でございます。
　河川整備を滋賀県内でもいろいろな形で進めていただいております。湖西地域でも、鴨川、これは高島市ですが、それから大津市にある真野川の河川改修が今進められているところでございますが、若干、滋賀県全体で見ると湖東地域に重点的に今予算配分がなされているような気がいたします。いろいろな事情があるんだろうと思います。
　この点に関しまして、鴨川と真野川の河川改修の今後の見込みにつきましてお話をお願いしたいと思います。
　それと、最後に、これは通告せずに大変恐縮でございますが、大戸川ダムの整備に関しましては副大臣にも大変な御尽力をいただいたわけでございます。いろいろな形で決着をしているわけでございますけれども、その中で、関連道路の整備につきましては、これを積極的に進めていこうということで位置づけをしていただいているわけでございますが、これにつきましての決意といいますかお考えのようなものを、局長さんか次長さんで結構でございますので、お話しいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>決算行政監視委員会第四分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2009-04-21</date>
                    <speechOrder>150</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野分科員　どうもありがとうございました。特に河川改修で、また今後、補正予算等の議論がひょっとしたらあろうかと思いますが、そうした中でも前広に考えていただけるとありがたいと思います。これは要望とさせていただきます。
　以上です。ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0044/17104210044002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　独身の松本議員の後ですが、よく考えると、この委員会は独身者が多いような気がします。済みません、余談で。
　それでは、早速ですが、大きく言って、きょう二つの質問をさせていただきたいと思います。
　一つは、これまでこの委員会が大変熱心に取り組んでまいりました、インターネットと青少年の関係でございます。
　もう一昨年になるでしょうか、参考人等々の質疑から始まりまして、この青少年特でも大変熱心にこの問題を議論させていただきました。それが、昨年の通常国会で青少年インターネット環境整備法、この成立に結びついたというふうに思っております。
　四月一日からいよいよこの法律が施行されるわけでございますが、この施行を具体的にどういうふうに進めていくか、たしか六月だったでしょうか、国の方で基本計画を作成する予定だと聞いております。その基本計画の中で、具体的な方策、取り組み、そうしたものをしっかりと位置づけていくということが私は必要だというふうに思います。そうした観点で、まずお伺いをします。
　青少年インターネット環境整備法の施行に関しまして、これは今、内閣府さんが中心になって検討会というものをつくって、そこで具体的な審議を大変熱心に進めていただいているというふうにお伺いをしていますが、その検討会等々の場の中でどういった課題が明らかになってきたのか、これにつきまして、並木政務官にお伺いをします。
　並木政務官におかれましては、毎週学校に行かれてフィルタリング機能の重要性について現地で大変熱心に説明をしていただいているとお伺いをしたもので、差し支えがなければお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　どうもありがとうございました。
　今お話がありました、まさにそのとおりだというふうに思います。
　特に、フィルタリング機能、この普及状況は今どうなっているんでしょうか。いろいろ調べますと、携帯各社によってサービス内容が違ったり、あるいは対応が違う等々いろいろな問題があって、統一的なやり方がまだ普及していないということがあるようでございます。
　こういう問題については、もちろん緒についたばかりですので、今後、順次改善をされていくんだろうというふうに思いますけれども、青少年インターネット環境整備法の中でもフィルタリング機能の問題は非常に重要なポイントを占めておりますので、現在の普及の状況はどうなのか、また、それに対して政府としてどういった取り組みをしているのか、あるいはどういった支援措置を講じようとしているのか、それにつきましてお話をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今、四百九十五万ということですが、これは、青少年というか学生の割合からいうと何％になるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　半分程度ということであれば、相当進んでいるなという気がいたしますが、四百九十五万件、これは解約も含んだりしている数字なんでしょうか、よくわかりませんが、そうしたことをきめ細かによく見ていただく必要があると思いますし、場合によっては、調査の精度をもう少し高めてやっていただく必要があると思います。
　また、政府の支援については、支援したいということでありましたが、具体的には、どういったことを考えていただいているんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　よくわからないんですが、いずれにしろ、具体的にこういう支援策というものをぜひ前向きに検討していただきたい。むしろ、民間主体でやっていくんですけれども、やはりそれをバックアップするのが国の役割だと思うので、ぜひそういった点でお願いをしたいと思います。
　文部科学省さんが、昨年の十一月から十二月にかけて、子供の携帯電話の利用についての調査をされました。
　携帯電話についての家庭でのルール、これを決めているというのは、小学校六年生で五割、中学二年生で四割ということでございますが、高校二年生では、特に決めていないというのが五割以上あります。
　同じ調査の中で、ルールを家庭で決めている子供は利用マナーを身につけている、そういった傾向があるというような調査結果が出ています。
　例えば、ルールを家庭で決めている子供は、そうではない子供に比べて、チェーンメールはしてはいけないと考えていると答えた子供がはるかに多いということが、統計上、調査からも明らかになっている。
　あるいは、携帯の危険性を学校で学んだ子供の方が、例えば、フィルタリングは必要ですと答えたり、あるいはチェーンメールはしてはいけないと答えたり、そうしたマナーを身につけたり、危険性を認識したりする子供が非常に多くなっているというような実態があります。
　今回の法律の施行に合わせて、私は、一つは、先ほどから議論があるフィルタリング機能を充実させていくことと、それと同時に、学校や家庭で危険性を教えたり、あるいはマナーの認識を広げたり、そうしたことを地道にやっていくことが必要だと思いますが、そうしたことを踏まえて、小渕大臣として、どういった観点から子供をインターネット上の有害情報から守るための取り組みを進めていこうと考えていらっしゃるのか、その決意をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ぜひよろしくお願いしたいと思います。
　特に、小渕大臣も、また並木政務官もお話しをいただきました、保護者の皆さんの認識がまだまだ足りない部分があると思います。生まれたときから携帯のある中で育っている子供たちと、大人になってから携帯電話を知った世代では、その認識が全然違うのは当たり前でございますが、そうしたもののギャップを埋めていくようなことも十分考えていただきたいと思います。ありがとうございます。
　それでは次に、時間も限られておりますが、大麻の問題につきまして取り上げさせていただきたいと思います。
　最近、大麻の不法所持で検挙をされるというようなニュースが相次いでいるわけでありますが、スポーツ界あるいは大学生に蔓延をしている、そうしたニュースもございます。あるいは、中学生、高校生が大麻で摘発をされるというような事案も全国的に発生をしているようでございます。
　統計によれば、これは速報値のようでございますが、平成二十年の検挙人員は二千七百七十八人、うち十代、二十代は、その約六割を占める千七百三十八人だということで、五年前に比べて増加傾向にあるということは間違いないことだと思います。
　そうした中で、私が非常に懸念をしているのは、大麻は比較的安全だ、たばことそんなに違わないというような認識を持っていらっしゃる方も多いかと思いますし、あるいは、先進国では合法なところも多いんだというような誤った認識を持っていらっしゃる方もいると思います。そうした認識が広がることは私は大変危険だというふうに思っておりますので、そうしたことに対して御見識をお伺いしたい。
　あわせて質問しますが、最近では、観賞用だというふうに偽って、いわゆる種子を、種を販売する脱法種子というようなものが非常に広がっているというふうに聞いておりますが、こうしたものがあると入手が安易にできてしまうというわけでございます。とりわけ青少年の皆さんが安易に大麻を入手することができないように、規制や取り締まりを徹底して強化していくべきだと思いますけれども、これにつきましてのお考え。
　あわせて二点、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今お話のありました種の問題ですけれども、裁判所の判断等で、それは未必の故意があって処罰の対象だというようなことも出ているようでございますので、そうしたこともぜひ広めていただくように、啓発等の活動にさらに力を入れていただきたいと思います。
　何よりも、学校現場でこうした問題が取り上げられることが大切だと思いますので、そうした観点で、先ほどお話がありましたけれども、これはいろいろ文科省等々の所管もあろうかと思いますが、そうした学校現場等での対応につきましても意を用いていただきたいというふうに思います。
　日本でこうした大麻汚染と言われるような状況が広がっているわけでございますが、アメリカに比べると、まだまだ日本はそうしたものが比較的少ないわけでございます。
　アメリカですと、ハイスクールの生徒を対象にした調査、これは一九七九年、少し古くなりますが、これがピークで、五〇％のハイスクールの学生が大麻を使用していた。直近では、二〇〇七年でも三一・七％と、依然高率なわけでございます。我が国は、そこまでは恐らくいっていないだろうと思いますけれども、最近の動向等を考えると、とても安閑としてはいられないような状況だと思います。
　こうした大麻の問題、特に青少年に対する影響については我々も非常に関心を持って取り組んでいく問題だというふうに思いますが、こうした状況を踏まえてですが、小渕大臣にお伺いをしたいと思います。
　青少年対策担当大臣としてお伺いをいたしますけれども、この大麻の問題についてどのような御所見をお持ちか、そして、今後どういった取り組み、これは各省にわたる問題でございますが、そうした問題を青少年担当の大臣としてどういうふうに後押しをしていかれるおつもりなのか、あわせてお伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>青少年問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>28</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　どうもありがとうございます。
　インターネットの問題も、今お話しさせていただきました大麻の問題も、いずれにしろ各省庁にまたがる問題でございまして、いろいろ所管等の問題、縦割り的な問題があろうかと思いますけれども、やはり、今お話しいただいたように、小渕大臣には、ぜひ、青少年の健全育成を図るというような観点から、リーダシップを発揮していただいて、取り組みを進めていただきたいというふうに思います。そのことをお願い申し上げまして、質問を終わらせていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0073/17104080073003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　自由民主党の上野賢一郎でございます。
　それでは、早速でございますが、今回の化審法の改正案につきまして質問を始めさせていただきたいと思います。
　化学物質は、極めて広範な分野で活用される基礎素材として社会に不可欠であるのは言うまでもございませんが、一方で、これを適切に取り扱わないと、人体あるいは環境に著しい影響を与えかねない、そんな危険性もあるわけでございます。
　この化審法でございますが、ＰＣＢによる環境汚染問題を契機に制定をされまして、以後、時代の趨勢によって逐次の改正が行われてきたところでございます。今回の改正では、化学物質管理の世界的な進展を踏まえて、国際目標の実現等を目指して改正をされるものと思います。
　最初の質問でございますので、基本的な点を中心にして質問させていただきたいと思います。
　まず最初に、斉藤環境大臣にお伺いをしたいと思いますが、今回の改正法の意義、そして、これについての大臣としての意気込みのようなものにつきまして、お話をいただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>4</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今お話のあったヨハネスブルグ・サミットの中でも言われていることでございますが、予防的な取り組み方法、こうしたものに十分留意をしていくことが必要ですし、その上で、科学的なリスク評価、そしてリスクの程度に応じた製造、使用の規制、リスク管理措置、あるいは事業者や国民の皆さんへの情報伝達、そうしたものが今回の法改正の中でも盛り込まれているものだと思います。こうしたことを基本的な考え方として、そのとおりだというふうに思いますが、その中で具体的な話につきまして少しお話をお伺いしたいと思います。
　今大臣の方からもお話がございました。これまでは新規の物質についてのみ、その規制の対象となっていたわけでございますが、今後は既存の化学物質についても、これをすべて規制の対象にしようということだろうと思います。
　その中で、では、今まで実際に、既存の化学物質につきまして、どの程度その安全性の評価というものが行われてきたのか、そしてその評価、ハザード評価が十分に行われていないまま使用されてきたというものも多数あろうかと思いますが、それは一体どういった危険性を包含しているのか、その点につきまして御説明をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>6</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　そうすると、約一万九千近くの物質については、これまで安全性の評価というものが行われていないということだろうというふうに思います。そうした中にあって、影響、危険性というのは、現在、承知をされていないわけでございます。
　こうした問題について、今回の法律の改正によって、その安全性についてそれをすべて評価をしていこうということだと思います。一万九千、約二万の物質があるわけでございますが、そうすると、膨大な数の評価、物質についての評価等を行わなければいけないということになろうかと思います。二〇二〇年ということであれば、今から十年少ししかないわけでございますが、どういった具体的な手順、あるいは具体的な方策によって、これについてしっかりとした管理をしていこうとされているのか、簡潔にお願いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>8</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　今の点で、七千程度に絞り込みが行われるということだと思いますが、その具体的な手法はどのようにされるんでしょうか。それから、そのうちの優先評価化学物質は千程度ではないかというお話でしたが、それについてもどういったスクリーニングがかけられるのか、少し説明をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>10</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　基本的な考え方で、そのとおりだと思います。特に、情報のないものについては、その危険性というもの、予防的な観点からそうしたものを前提にして取り組みを進めていただきたいと思います。
　今までと比べて膨大な量の評価等を行わなければいけないということでございます。これは質問ではございませんが、今後いろいろ人員の体制の整備ですとか、そうしたものについても当然十分御考慮されていると思いますが、これまで以上の体制で取り組まないとなかなか二〇二〇年という目標をクリアできないと思いますので、その点につきましてもぜひお願いをしたいと思います。
　国際的な流れの中で、特にＥＵでは、二〇〇七年から新しい化学物質規制としてＲＥＡＣＨという方式を導入されているというふうにお伺いをしています。これは、すべての化学物質についてそのリスク評価を行うため、一トン以上製造、輸入されるすべての化学物質につきまして、事業者に安全性情報の提出を義務づけているというふうに聞いています。
　今回の化審法の改正は、このＥＵの方式に比べて緩やかではないかというような指摘もあるようでございますが、これにつきましてのお考えをお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>12</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございました。
　お話をお伺いしていると、我が国の方が若干きめ細かいような印象を受けます。また、詳細な分析が必要かと思います。ただ、その中で、リスク管理なり評価を事業者が主体的に行うのか、それとも国が行うのかという点で、思想的に違うような印象を持っております。
　これにつきましては、私は、やはり現実的な判断からすれば、これまでの化審法の流れをくんだ上で、国がある程度責任を持ってやっていくというような手法の方が望ましいというふうに思っておりますが、この点についてはいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　ありがとうございます。
　それでは、今お話の最後にありました情報の観点からお伺いをしたいと思います。
　今回の法改正によって、いろいろなリスク管理等々の仕組みが新たにできるわけでございますが、では、一般の消費者等、一般の国民の皆様に対して、その結果といいますか、それがどういった形で情報提供等がなされるのか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>16</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　そのような観点でぜひお願いをしたいと思います。
　一方、今の消費者に対する情報提供ということでございますが、一般的なと申しますか、化学物質の安全性情報の基盤というものをつくっていくことが必要ではないかというふうに思います。
　これは、ＥＵなりアメリカでも同様のことが戦略的に進められているというふうに伺っておりますが、日本でも現在、化学物質についてはいろいろな法体系があって、それぞれ個別に規制をされている部分がございます。やや縦割り的な印象もあるわけでございますが、そうしたものをカバーするためにも、よりいろいろな化学物質について共通のデータベースのようなものを今後つくり出していく、そうしたことを検討すべきではないかというふうに思います。これは意見として申し上げさせていただきます。
　次に、やや個別の話になりますが、ナノ粒子につきまして少しお伺いをしたいと思います。
　最近、ナノ粒子の安全性というものが問題になっている場合があります。現実にもうたくさんの電子機器や家電製品等について、いわゆるナノテク製品と言われるものが市場に出回っているわけでございまして、ある調査によれば、二〇〇七年では三十兆円程度の市場規模だ、今後さらに増加するということが言われております。
　こうしたことは、日本の産業競争力の強化という観点から非常に意を用いていかなければいけない分野だというふうに思いますが、一方で、未解明の安全性の問題があるのではないか、そういった懸念があるわけでございます。幾つかの研究事例でも、ナノ粒子が人体あるいは環境に影響を与えるのではないかというような研究成果が公表されている場合があるというふうに聞いておりますが、これは対応を誤った場合にはＰＣＢのように取り返しのつかないような問題が発生しかねないことも懸念をされるわけでございます。
　このナノ粒子の問題につきまして、化審法の世界ではどのようにお考えになるのか、お伺いをしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　今いろいろな取り組みをされつつあるということだと思いますけれども、世界的に見て、ＥＵやアメリカと比べてこの分野の日本の取り組みというのはどういう水準にあるんでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>171</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>経済産業委員会環境委員会連合審査会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2009-04-08</date>
                    <speechOrder>20</speechOrder>
                    <speaker>上野賢一郎</speaker>
                    <speech>○上野委員　何か若干よくわからないんですが。
　いずれにしろ、ほかの国際協調の流れはできつつあるんだろうと思いますので、ナノの分野においても、そうした状況を十分踏まえていただいた上で、前向きな検討をお願いしたいと思います。
　次に、環境省の方にお伺いをしたいと思います。
　近年、複数の媒体からの暴露の方が単一の媒体からの暴露よりも人の健康や生態系により多くの影響を与える化学物質が存在をする、これはクロロホルム等が言われております。あるいは、複数の化学物質による複合的な影響、例えば花粉症であったりアトピー性皮膚炎については、いろいろな化学物質に複合的に暴露することによって、その症状が悪化をするというようなことも報告をされているようでございます。
　こうした次の課題についてどのような対応を考えていただいているのか、お伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/171/0113/17104080113001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
