<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>44</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2013-11-29</date>
                    <speechOrder>19</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　自由民主党のうえの賢一郎でございます。
　本日は、一般質疑でございますが、斉藤委員に引き続きまして、ＣＯＰの成果等々につきまして御質問させていただきたいと思います。
　石原大臣におかれましては、ワルシャワ、大変お疲れさまでございました。今お話をお伺いしておりましても、バイやマルチのさまざまな会合を精力的にこなされて、信頼関係を構築いただいて、日本の環境外交について大きな前進を遂げていただいたのではないかな、そんなふうに感じているわけでございます。
　斉藤委員と若干質問がかぶる部分は御了承いただきたいと思いますが、まず最初に、今回のＣＯＰ19でございますけれども、最終的に、二〇一五年に開かれますＣＯＰ21に向けまして、今後の二〇二〇年以降の新たな枠組みにつきましての一定の道筋をつけることができたということが最大の成果ではないかというふうに思っているところでございます。
　ただ、昨年のドーハで、京都議定書の第二約束期間が延長されたわけでございますが、そこから日本も離脱をするという形になりまして、現在のところ、その削減義務を負う国というのは、欧州を中心にして、排出量ベースでいえばわずか一五％程度だというふうに思っております。
　そうした近年のいろいろな状況もございますが、その中において、今回のＣＯＰ19、我が国からも積極的な提案をしていったことだと思いますが、その反映状況なども含めまして、その成果について、大臣としてどのような御所見をお持ちかということをまず最初にお伺いさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2013-11-29</date>
                    <speechOrder>21</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　先ほども少しお話ございましたけれども、今回の会合の中で、やはり途上国との関係というのが、一つ大きな焦点になったのではないかなというふうに思っております。
　先ほど大臣の方から、資金面の問題がお話としてありました。そうした途上国との関係、あるいは、中国を初め各国、一般的には削減義務を負うことについて非常に抵抗感があると思いますが、そうした中で、やはり先進国としては、先ほど大臣から何度もお話があるとおり、公平で全ての国がというようなことが非常に大事であります。そうしたことを考えますと、やはり途上国との関係というのも、これからいろいろと知恵を絞って対応していかなければいけない点というのがたくさん出てくるんだろうというふうに思います。
　そうしたことを踏まえまして、今回ＣＯＰ19におきましては、そうした問題についてどういった課題が残されたのか。とりわけ、現場でいろいろと交渉されたと思いますが、その実感を踏まえてお話をいただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2013-11-29</date>
                    <speechOrder>23</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　やはり、大臣が率先をして各国と相談をされる、協力をされるというようなことが非常に大切かな、今のお話を聞いておりまして、そう感じたところでございます。
　二〇二〇年には一千億ドルというようなことが言われているわけでございまして、それに向けて先進国の中でもいろいろな協議が進むと思いますが、やはり、大臣の最初におっしゃられた、全ての国がというような視点で、しっかりとした協力関係が築けるように、政府の一層の御努力につきましてお願いをさせていただきたいというふうに思います。
　それで、今回、二〇二〇年以降の新たな枠組みということが今後の焦点になるわけでございますが、振り返ってみますと、やはりＣＯＰ３、京都議定書というのが大きな出発点でありまして、人類史上にとっても画期的なことだったろうというふうに思います。
　ただ、一方で、この京都議定書の限界というのも、やはり現実の問題としてあるんだというふうに思います。その京都議定書の評価について、もう一度ここで、私ども、しっかりと振り返りながら、その問題点等を明らかにして、その結果を今後の交渉等々に生かしていく、そういうことが私は大事かというふうに思います。
　京都議定書、九七年のときは、最初は、アメリカも含めまして、削減の義務を負った国というのは、排出量ベースで約六〇％だったと思います。それが、アメリカの離脱等々もあって、二〇〇九年には二六％程度まで低下をしています。先ほど申しましたドーハ以降については十数％ということで、全体の枠組み自体の問題というのも露呈をされていると思いますし、そもそも、トップダウン方式と申しますか、最初に何％削減というのを交渉によって割り当てていくという方式が、果たして適切かどうかというような問題もあろうかと思います。また、交渉事でございますので、基準年をどうするかということ、あるいは目標値をどうするかというようなことも、交渉で決まっていくということでございます。
　ＣＯＰ３の議論を振り返りますと、例えば、ＥＵあるいはロシアというところについては、比較的有利な条件で合意がなされたのではないかというようなことも言えるだろうと思いますので、そうしたことを踏まえてどうされていくかということを、まずお伺いしたいと思います。
　そして、もう一つは、我が国にとっての影響ということでございます。
　やはり、九〇年代、あるいは今もそうでございますが、経済的にも我が国は、デフレのもとで非常に困難な状況が続いているわけでございますが、ＣＯ2による制約というものが、ＧＤＰを引き下げる一定の効果、マイナスの効果を発揮してしまった面はやはりあるんだろうというふうに思います。そうしたことについても分析をしていくということは、同時に大切なことではないかと思いますので、そのような観点を含めまして、京都議定書第一約束期間についての我が国から見た問題点等々についての御所見をお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2013-11-29</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　今詳細な御説明をいただきまして、ありがとうございました。
　私も基本的な認識は今局長がおっしゃられたことと同じでございまして、やはり京都議定書第一約束期間のいろいろな問題をデータ等をベースにして明らかにした上で、二〇二〇年の議論に臨んでいかなければいけないと思います。
　今、国費ベースで一千五百億円、クレジットに投入をしたということでございますが、民間企業が独自に購入している部分であったり、京都メカニズムを活用したさまざまな資金の流出というものもあると思いますので、やはり国富がそれだけ流出をしていくという方向にあるのは間違いはないと思いますから、その点についてももう少し詳細な分析が私は必要ではないかというふうに思っているところでございます。
　その上で、二〇二〇年以降の枠組みでございますが、一五年末にＣＯＰ21が開かれる予定だというふうにお伺いをしております。
　準備のできる国については、一五年の三月末までに提出をするということが要請をされているわけでございますが、今回の合意の表現、自主的な削減の貢献を用意できるように各国に準備を求める、コントリビューションという言葉が使われているわけでございます。
　この貢献ということがどういった意味があるのかというようなことでございますけれども、やはり、単なる削減じゃなくても行動計画を示すだけでもいいのではないかとか、途上国側から見ればより逃げられるといいますか、そうした余地を残しているのではないかな、そのような懸念を持っているわけでございます。
　今後、二〇二〇年以降の新たな枠組みに向けて、途上国との関係も含めて、どういったアプローチを国内、国外で進めていくのか、それにつきましての御説明をお願いしたいと思います。とりわけ、世界最大の排出国である中国がどういった行動をとるかというのは非常に大事でありますので、そこのところの関係も含めて現在のお考えを教えていただければと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2013-11-29</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　お話のとおりだと思います。
　とりわけ、中国に対しましては、現在はＧＤＰの、エネルギー効率の改善の目標だと思いますけれども、やはり総量で幾らだというようなことをしっかりと表明していただけるように、我が国としても最大の努力をしていくべきだろうというふうに思います。
　最後になりますが、二国間クレジットでございます。ＡＣＥクラブというふうに言われておりますが、これにつきまして、現在の進捗状況、それから二〇二〇年以降の枠組みへどう取り込んでいくのかという点についての御説明をお願いして、質問を終わらせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2013-11-29</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　どうもありがとうございました。これで終わらせていただきます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0017/18511290017005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-27</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（うえの賢一郎君）　委員御指摘のとおり、都道府県間で一定の較差があるというのは事実でございますが、現在、都道府県議会議員の議員の定数につきましては、法律上何らの基準を設けることなく、条例で定めるということとなっておりまして、このように都道府県議会議員の定数を何人にするかということにつきましては、都道府県の自主的な判断に完全に委ねられているということが言えると思います。
　そのため、各都道府県間で都道府県議会議員一人当たりの人口が異なるということも認められるということになりますが、これは地方分権あるいは地域の自主性の尊重の観点から許容されるものだと考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-27</date>
                    <speechOrder>24</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（うえの賢一郎君）　選挙制度におきましては、一人区を取ることによりまして民意の集約を図るということもございますし、あるいは委員おっしゃるような多様な民意の反映をより重視すると、そういう観点からは複数人区を取るということも考えられるところでございまして、それぞれ一長一短があるということだろうというふうに思います。
　今回の改正案につきましては、郡というものの存在意義が大きく変わっているという状況に鑑みまして、一定の要件の下で市町村を単位といたしまして条例で選挙区を定めることができるようにするというものでございます。したがいまして、本改正後に各都道府県においてそれぞれ条例を定めていただくわけでございますが、制度上は例えば配当基数〇・五以上の町村を単独で選挙区として設定することも可能となり、一人区や小規模の選挙区を増加させるということも可能になります。
　ただ一方で、市とその周辺の複数の郡に所属するような町村を一まとめにする、大規模にするというようなことも当然考えられるわけでございまして、今回の改正案につきましては、選挙区の設定の自由度が高まるという点で御理解をいただきたいというふうに思います。具体的にどのような選挙区割りをされるかというのは、あくまで各都道府県議会において御議論をいただくことでございまして、地域の実情に応じて自主的に御判断をいただくものだというふうに考えております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-27</date>
                    <speechOrder>26</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（うえの賢一郎君）　委員御指摘のとおり、やや読み取りにくい条文になっているかと思いますが、御案内のとおりでございますが、少し解説だけさせていただきますと、基本的に十五条の第一項で、一つの市でなければならない、郡市の区域ですから、そういったことになろうかと思います。ただ、その例外として、二項で強制合区、それから三項で任意合区の規定が置かれているわけでございまして、これを配当基数が一以上の市から見れば、二項、三項によりまして配当基数が一未満の市についても強制合区なりあるいは任意合区の規定が適用されるという形になろうかと思います。そのことは、一つのお答えとしては、配当基数が一以上の市であれば、配当基数が一未満の市でなければ一緒になることはできないと。すなわち、一つの選挙区の中には配当基数が一以上のものは一つしか存在し得ないというような解釈、運用につながるというふうに理解をしているところであります。
　なお、今回の改正法案におきましても、この現行法の改正をそのまま適用させていただいておりまして、先ほど委員からも御指摘のあったとおりでございますけれども、任意合区につきましても現行法と同じような規定ぶりとさせていただいているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-27</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（うえの賢一郎君）　投票率の問題については、選挙制度を考える上で非常に大事なことだろうというふうに認識をしています。
　ただ、今回の改正案につきましては、あくまで選挙区設定のルールを改めるというものでございまして、郡の縛りをなくす、あるいは指定都市における区の制限というものを一定程度緩和をするというのが主な内容となっているところでございます。
　御案内のとおりでございますが、投票率等々につきましては、立候補の状況であったり、あるいは争点、選挙にかかわる様々な事象が絡んで投票率というものが決まってくるだろうと思いますので、直ちに、今回の改正案が成立をしたとして、それによって投票率の低下であったり無関心層の拡大というものが直ちに起こるものではないだろうというふうに私どもとしては考えているところでございます。
　なお、先ほど答弁にもありましたとおり、合併特例法によって、一般市におきましても合併前の選挙区において選挙をするというのも一定程度可能ということでございますし、あわせて、先ほど来議論になっておりますように、改正法の附則におきまして検討条項を入れさせていただいておりますので、今後の状況を見据えて、見守って議論を深めるということも十分今後は考えられるだろうと思います。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び選挙制度に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-27</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○衆議院議員（うえの賢一郎君）　本改正案につきましては、あくまでも選挙区の設定のルールというものを改めるものでございまして、市町村合併については何も定めていない、中立だということは言えると思います。
　ただ、議員御指摘のような懸念というのも当然分かるわけでございます。ただ、現行におきましても、合併が行われた市の場合については、都道府県議会議員の選挙区については新しい市の単位というふうにされておりまして、本改正案でもそれを変更するものではございません。その選挙区の定数が合併後の人口に応じた数というふうになりますため、必ずしも住民と議会の距離が遠くなるということではないのではないかなと、そういうように思っています。これは市町村議員、市や町、村の議会そのものがなくなるということとは相当程度異なってくるんだろうというふうに思います。
　ただ、議員御指摘の点につきましては、今後の制度の運用等々の中で十分に注視をしていかなければいけない課題だと認識をしています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/185/0056/18511270056003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>18</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　先ほど来提出者の方から御説明をしているとおりでございますけれども、市につきましては現行どおり、変更をしないという形とさせていただきました。
　一方、先ほど来お話をさせていただいているとおり、郡というのがもはや実体がないということでございますので、町村につきましてはより自由度を高める、そういった観点を踏まえて今回の改正案として取りまとめをさせていただいたわけでございます。
　いずれにいたしましても、委員御指摘のとおり、地方分権をこれから進めていくという観点で、それぞれの都道府県の条例で制定することにしたわけでございますが、今後の検討状況を踏まえて、市あるいは町村の取り扱いについては、さらに検討を加えるような、そういった余地もあろうかと思いますので、当面、郡市の縛りを外すという今回の趣旨には、ぜひ御理解を頂戴したいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>22</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　町村につきましては、基本的に、配当基数にかかわらず自由に合区等ができるというわけでございます。
　条文につきまして、ちょっと確認させてください。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>59</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　委員御指摘のとおりでございまして、本法案につきましては、一定のルールのもとで、都道府県議会議員の選挙区の設定を条例で決めることができるという形に変えております。そういった意味では、委員がお話しになられたとおり、自由度を高めるというようなことにつながるわけでございます。
　その中で、郡としての制約をなくすということでございますが、これは、先ほど来いろいろな議論がありますけれども、もはや郡として実質的な意味合い、実体というのが相当程度薄れている、そういう状況を踏まえて、郡の制約を外して、町村につきましてはより自由な形で選挙区設定ができるように変更しているものでございます。
　そうした郡という制約をとることによって、より住民の生活に身近な選挙区の設定であったり実態に応じた選挙区の設定が可能になる、そういった意味で、住民の声がより県政に伝わりやすくなるのではないか、そのように考えているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>61</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　本改正案におきましては、選挙区につきましては、一の市の区域、あるいは一の市の区域と隣接する町村の区域を合わせた区域、それから隣接する町村の区域を合わせた区域のいずれかによるということを基本としておりますので、今委員御指摘のような飛び地につきまして、新たな選挙区を設定するということはできないわけでございます。
　ただ、現行、分断されているような場合について、それを維持しようという場合については、経過措置として、現状維持を可能としているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>63</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　御案内のとおりでございますが、今回の改正案につきましては、選挙区設定のルールを定めさせていただくものでございまして、定数については特に変更するものではございません。
　御案内のとおり、本改正案では、都道府県議会議員の選挙区につきましては、定数の増減とは関係なく、一の市の区域等々の三つのパターンを基本として条例で定めるということとさせていただいているとおりでございます。
　でございますので、合区に関しましては、基本的には定数の増減とはまた別の議論として御理解をいただきたいというふうに思っているところであります。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>65</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　いろいろな実例があるということを御紹介いただきまして、ありがとうございます。
　沖縄県の例につきまして特段言及をするわけではございませんが、一般論といたしまして、海域を越えている島部の市町村につきましても、交通手段あるいは地勢的な条件等々を考慮いたしまして、常識の範囲であれば、陸部と申しますか本島になるんでしょうかの市町村やほかの島部の市町村と隣接しているというような判断ができる場合もあろうかと思いますので、そこはそれぞれの実態に応じて各都道府県なりに御判断をいただけるものだと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>185</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>政治倫理の確立及び公職選挙法改正に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2013-11-14</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの議員　現行といいますか、この改正案におきましても、一般の市の区域を分割して選挙区設定をするということはできないものとしております。
　ただ、今後、今御指摘のあったような議論というのは十分にあり得るだろうというふうに思っておりまして、そうした意味合いも含めまして、本改正案の附則第四条におきましては、検討事項というような項目を起こさせていただいているところでございます。
　ただ一方で、それぞれの市の都道府県議会議員選挙の大原則といいますか、地域代表制というような意味合いも当然あるわけでございますから、今後、その点も含めたより慎重な議論、検討というのは必要だろうというふうに思っています。
　以上です。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/185/0071/18511140071003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>184</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2013-08-02</date>
                    <speechOrder>2</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　動議を提出いたします。
　委員長の互選は、投票によらないで、坂本剛二君を委員長に推薦いたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/184/0022/18408020022001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/184/0022/18408020022001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>184</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2013-08-02</date>
                    <speechOrder>7</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの委員　動議を提出いたします。
　理事の員数は八名とし、委員長において指名されることを望みます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/184/0022/18408020022001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/184/0022/18408020022001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>53</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて丸山穂高君の質疑は終了いたしました。
　次に、佐々木憲昭君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>83</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて佐々木憲昭君の質疑は終了いたしました。
　次に、濱村進君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>195</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて小熊慎司君の質疑は終了いたしました。
　次に、中根一幸君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>215</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて中根一幸君の質疑は終了いたしました。
　次に、武藤貴也君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>237</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　質疑時間が終了しておりますので、簡潔な答弁をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>242</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて武藤貴也君の質疑は終了いたしました。
　次に、馬場伸幸君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>331</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて畠中光成君の質疑は終了いたしました。
　次に、遠山清彦君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>343</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて遠山清彦君の質疑は終了いたしました。
　次に、小田原潔君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>2号</issue>
                    <date>2013-04-15</date>
                    <speechOrder>363</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて小田原潔君の質疑は終了いたしました。
　次に、小林史明君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304150032002.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>183</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>予算委員会第二分科会</nameOfMeeting>
                    <issue>1号</issue>
                    <date>2013-04-12</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの主査代理　これにて瀬戸隆一君の質疑は終了いたしました。
　次に、篠原孝君。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304120032001a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/183/0032/18304120032001.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
