<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>48</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>30</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <nextRecordPosition>31</nextRecordPosition>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2015-09-24</date>
                    <speechOrder>14</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　委員御指摘のとおりでございます。
　堤防が一たび決壊をいたしますと、甚大な人的、物的被害が生じます。これまで、国管理河川におきましては、平成二十四年度以降、堤防の緊急点検結果に基づきましてその強化対策を進め、着実に安全性の向上に努めてきたところでございますが、しかしながら、今回鬼怒川におきまして堤防が決壊をし、甚大な被害が生じましたことを踏まえ、その原因につきましては十分に調査をさせていただきたいと思います。
　その上で、鬼怒川を含めまして全国の国管理河川におきまして、今後の堤防強化の進め方につきましては早急に検討させていただきたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0019/18909240019008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0019/18909240019008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2015-09-24</date>
                    <speechOrder>96</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　水害時に的確な避難行動を取っていただくためには、住民の皆さん一人一人が水害の危険性を日頃から認識をするということが非常に大事だと思います。
　洪水時には、適切な情報提供の下で主体的な行動を取っていただくようにするということが大事だというふうに思います。地域の水害の危険性や避難方法などを示した委員御指摘のようなハザードマップの理解、これを深めていくことがとりわけ重要だというふうに思います。
　具体的には、ハザードマップですが、これをより分かりやすく、また使いやすいものにすること、あるいはハザードマップを活用した防災教育であったりあるいは防災訓練、こうしたものを地域において十分に取り組んでいただくということが大事かというふうに思います。ハザードマップの内容に関する理解を更に各地域において深めていただけるように、我々としても精いっぱい努力をしていきたいというふうに思います。
　また、御指摘のありましたタイムラインにつきましてでございますが、災害時に関係機関が連携して的確な対応を取って、災害時の初動を適切かつ円滑に進め、早め早めの対応ということを進めていくためにも、事前に関係者の皆さんがどういった行動を取るのか、それを時系列に整理したタイムラインを作成しておくことが非常に大事、重要でございます。
　このため、現在、全国の直轄河川を対象に、避難勧告等の発令に着目したタイムラインを市町村と連携をして作成をしております。この取組を今後更に一層促進をしてまいりたいと思います。その中で、常総市も含めまして全国の自治体においてこれらの取組が進められるように、我々としても努力をしてまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0019/18909240019008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0019/18909240019008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>災害対策特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>8号</issue>
                    <date>2015-09-24</date>
                    <speechOrder>100</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　今回の出水におきましては、降雨あるいは河川水位の状況に鑑みまして、早い段階から排水ポンプ車の広域支援の準備を行ってまいりました。
　具体的には、鬼怒川の堤防が決壊する前の九月の十日の午前より、関東、北陸、中部、近畿の各地方整備局の排水ポンプ車が集結を開始をいたしまして、鬼怒川に大規模な浸水が発生をした当日の夜から排水作業に着手をいたしております。その後、中国、四国、九州地方整備局の排水ポンプ車も加えた最大五十一台によりまして二十四時間体制で排水活動を行い、現時点では浸水はおおむね解消しているところでございます。
　また、委員御指摘のございました宮城県での排水活動におきましても、東北地方整備局に加えまして、北海道開発局等のポンプ車の広域支援によりまして、五日間で浸水を解消をいたしました。
　このように、全国から被災地に向けて地方整備局等の職員や車両を速やかに集結をさせましたことが、今回の迅速な排水作業につながったものというふうに認識をしております。
　今後とも、御指摘いただきましたとおり、広域的あるいは機動的な支援を全国から取るということは非常に大事だというふうに思いますので、そうしたことを常に意識をしながら、被災があった場合には迅速な復旧に貢献をしてまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0019/18909240019008a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0019/18909240019008.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>15号</issue>
                    <date>2015-09-15</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　滋賀県におきましては、国の関係省庁との共同実施調査を踏まえて、琵琶湖総合保全整備計画、いわゆるマザーレイク21計画を平成十二年三月に策定をしております。二十三年には第二期の改訂を実施をいたしました。
　御指摘の琵琶湖の河川環境整備事業でございますが、このマザーレイク21計画に位置付けられており、社会資本整備総合交付金等によりまして過去十年間で事業費約四十九億円、底泥のしゅんせつや、あるいは人工湖岸の再自然化等を実施をしているところでございます。この効果でございますが、滋賀県におきまして、淡水赤潮の発生日数あるいは発生水域等が減少するなどの効果を確認をしているというふうに承知をしております。
　ただ一方で、琵琶湖全体の水質の保全であったり、あるいは外来生物による被害の防止、あるいは調査研究の充実等々、まだ様々な課題が残されているものというふうに考えておりますので、私ども国土交通省といたしましても、そのような観点も十分踏まえながら、引き続き社会資本整備交付金等によりましてしっかりと応援ができるように努めてまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0065/18909150065015a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0065/18909150065015.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>25号</issue>
                    <date>2015-09-10</date>
                    <speechOrder>51</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　厳しい財政状況の中、真に必要な社会資本を整備をし、それを確実に効果を発揮させていくためには、先ほど来議論になっておりますとおりですが、民間の資金やあるいは知恵などを活用していくことが大事だと思います。
　現在でも、先ほど来お話のあるような民間活用に取り組む地方公共団体に対しまして積極的な支援を行っております。例えば、コンセッション方式あるいは包括的民間委託についてのガイドラインを策定をしたり、あるいは先進的な事業の導入を検討する地方公共団体に対して助言を行ったり、あるいは社会資本整備総合交付金等によって一定の施設について財政的な支援を行ったりというようなことを実施しているところでございます。
　今後につきましても、事業実施主体でもございます地方公共団体のいろんなニーズ、これをしっかりと把握をして、適切に必要な支援を実施してまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18909100058025a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18909100058025.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>環境委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>11号</issue>
                    <date>2015-09-01</date>
                    <speechOrder>5</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　武村議員にお答えをいたします。
　琵琶湖総合開発特別措置法は、琵琶湖の自然環境の保全と汚濁した水質の回復を図りながら、水資源の利用と関係住民の福祉をあわせて増進することを目的といたしまして、昭和四十七年度から二十五年間にわたり、時限法として施行されてまいりました。
　この法律に基づいて、琵琶湖総合開発計画により実施をされました瀬田川のしゅんせつ、あるいは湖岸堤の設置といった治水事業、あるいは砂防、造林といった治山事業によりまして、水害による琵琶湖沿岸の被害の軽減等大きな治水上の効果があったものと考えています。
　また、利水上の効果といたしまして、水道用水の供給事業等の実施によりまして安定的な水供給が図られてまいりました。
　さらに、水質対策といたしましては、下水道、し尿処理施設整備率の向上等によりまして流入河川の水質が大幅に改善をされたところでもございます。
　こうしたさまざまな効果が発揮をされましたけれども、これは、当然、関係行政機関のみならず滋賀県民あるいは流域の府県の皆さんの御協力があったからこそだというふうに考えています。
　一方、近年、さまざまな課題が残されているのも事実だと思います。
　琵琶湖自体の水質の保全、あるいは在来生物の保全、外来生物による被害の防止、あるいは周辺の水辺環境の保全、水草の適正な管理方法の確立、さらにはエコツーリズムの推進などによりまして琵琶湖を活用した観光政策というものが現在喫緊の課題になっていると考えておりますし、さらに、これらの施策の大きな前提となります琵琶湖の自然環境に関する調査研究についても、これからさらに充実をしていく必要があるというふうに考えます。
　私ども国土交通省といたしましても、そのような課題に対しましてしっかりと対応してまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0017/18909010017011a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0017/18909010017011.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>20号</issue>
                    <date>2015-08-25</date>
                    <speechOrder>131</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　御指摘の点、第一義的には労働行政を所管されます厚生労働省において適切に対応されるものと考えておりますが、全ての女性が輝く社会づくり、これは内閣の重要な課題でございますので、私ども国交省といたしましても、航空行政を所管する立場から、必要な協力につきましてしっかりやっていきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18908250058020a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18908250058020.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>14号</issue>
                    <date>2015-06-09</date>
                    <speechOrder>25</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　発災直後に太田大臣より指示を受けまして、翌五月三十日に現地の状況を確認するため、鹿児島に行ってまいりました。
　天候が悪化をしたため、ヘリによる上空からの視察、確認ができませんでしたけれども、県庁におきまして、屋久島町長さんと電話会談、そして知事さんと直接会談をさせていただきました。
　今回、現地に赴きまして、初期対応といいますか、避難対応が相当スムーズにいったという認識を持っておりまして、これは昨年八月に噴火をして以来、そういう噴火をしたこともありまして、島民の皆さんの間に、何かあったら番屋ケ峰という避難所に避難するんだ、そういう意識が徹底をされていたということが一つ挙げられると思います。
　若干手前みそになりますが、国交省も、九州運輸局で、万が一の全島避難に備えてフェリーの大きさを百二十名乗りから百五十名乗りに変更を誘導するなど、事前の対応というのをやらせていただいておりまして、やはり万が一に備えた事前の準備といいますか、それが非常に大事だなということを認識いたしました。
　町長さんからは火山の監視体制をしっかりやってほしいという御要請をいただきましたし、伊藤知事からは、万が一の避難の長期化に備えて、十分意見交換をしていきたいというお話を頂戴いたしました。
　こうしたことを踏まえまして、国交省といたしまして、今後とも、地震計やカメラ等による火山の監視を継続して行っていったり、あるいは、ヘリによる火口の観測等々で、そうしたことを踏まえた丁寧な情報提供、これを現地の自治体にもしっかりとやっていきたいというふうに思います。
　また、住まいの確保、今後長期化した場合にはいろいろな具体的な問題が出てくると思いますので、そうしたことも地元の自治体からよく御要望なりをお伺いして、国交省としても、万全の対応ができるようにこれからもしっかり努めてまいりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18906090099014a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18906090099014.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2015-06-03</date>
                    <speechOrder>56</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　新千歳の問題につきましては、私も先般、北海道にお邪魔した際に、経済界の皆さんから大変強い御要請をいただいたところでございます。
　観光立国、特に東京のオリパラを目指して、これから訪日外国人にどんどん来ていただけるようにしていくということは地域経済にとっても非常に大事でありますし、とりわけ北海道はすばらしい観光資源がございますので、そうしたものをフルに活用していただいて、地域経済の振興にこれからも積極的に国交省としても取り組ませていただきたいと思います。
　そういう観点から、新千歳空港の機能強化というのは、私ども大変重要な課題だというふうに認識をしております。先ほど来局長から答弁がありますように、さまざまな課題があるのも事実でございますが、委員から御指摘のあったような問題も十分念頭に置いて、私ども、積極的にこの問題に取り組ませていただきたいと思いますし、まさに高木委員、御地元中の御地元でございますし、この国交委もなぜか北海道の皆さんが多いので、そうしたことを踏まえて対応してまいりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18906030099013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18906030099013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>13号</issue>
                    <date>2015-06-03</date>
                    <speechOrder>109</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　委員御指摘のとおり、省エネだけではなくて、当然ながら、リサイクルという観点も非常に重要でございますので、当然、我々もそこを意識した対応というのが必要だと思います。
　本法案に基づきまして省エネ基準を今後策定してまいりますが、その中におきましては、リサイクル等の観点から適切な工法あるいは素材が採用されますように、これにつきましては、環境省ともよく相談をしながら、情報共有をして取り組んでいきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18906030099013a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18906030099013.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方創生に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>7号</issue>
                    <date>2015-05-20</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　人口減少、少子高齢化が進む中にありまして、空き家対策を含めて既存の住宅ストックをどういうふうに活用していくかということは非常に重要な課題だと認識をしています。
　御指摘のあった空き家につきましては、やはり利用できるものはしっかり利用していく、一方、除却すべきものについてはこれもきちんと除却をしていくということが大事だというふうに思っておりまして、御案内のとおりでございますが、空き家対策特別措置法、昨年十一月に成立をしておりますが、これは今月の二十六日に全面施行せられるわけでございますが、この法律に基づきまして、利用と除却の取り組みを国土交通省としても積極的に推進をしてまいりたいと思います。
　空き家の利活用ということについて申し上げれば、やはり、空き家を地域コミュニティーの拠点であったり、あるいは地域振興の拠点として再利用、再活用していくというような観点、これは地方創生にも資するものだというふうに思っております。
　一方、利用できる空き家につきましては、しっかりと住宅として市場で流通をさせるということが大事でございまして、先ほど、ラウンドテーブルという御指摘がございました。
　私ども、そうしたことを十分に活用しながら、例えばインスペクション、これは委員非常に御関心だというふうに思いますが、インスペクションであったり、住宅性能表示の普及、定着、こうしたことにしっかり取り組んでいきたいというふうに思います。
　あるいは、エコリフォームにつきましてもポイント制度を設けておりますので、そうしたことをしっかり活用する、あるいは、不動産取得税や登録免許税等々の流通課税につきましても、所要の見直しをしっかりやって、空き家が住宅としてしっかり再生、また利用できるように我々としても取り組ませていただきたいというふうに考えているところでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0287/18905200287007a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0287/18905200287007.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2015-05-12</date>
                    <speechOrder>132</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　下水道事業の適切な実施に当たりまして、委員から御指摘ございました職員数の確保を含め、どのような体制にしていくかということにつきましては、これはやはり第一義的には地方公共団体の判断ということになろうかと思います。ただ一方で、その執行体制の安定的な確保であったり充実ということにつきまして、これにつきましては国としても様々な支援措置を講じているということでございます。
　先ほど局長からも答弁がございましたが、具体的に本法案では、事業の広域化、共同化を進めるための協議会制度の創設、あるいは日本下水道事業団による地方公共団体への支援策の充実等々を盛り込んでいるところでございます。また、地方公共団体職員の技術力向上のための研修につきましてもこれまでから実施をしているところでございまして、こうした姿勢を今後とも維持をしながら、地方公共団体が地域の実情に応じた執行体制を確保できるように積極的に支援をしてまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0064/18905120064009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0064/18905120064009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>9号</issue>
                    <date>2015-04-24</date>
                    <speechOrder>11</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　お答えします。
　いわゆる小型無人機につきましては、現行の航空法におきましては模型航空機と扱われておりまして、航空機の飛行に影響を及ぼすおそれのある場合を除きまして、その飛行につきましては特段の規制はございません。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0015/18904240015009a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0015/18904240015009.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2015-04-17</date>
                    <speechOrder>42</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　お答えします。
　委員からのさまざまな御指摘を頂戴いたしまして、私どもも、そうしたことを十分踏まえてこれから対応させていただきたいと思います。
　お話のあったコンパクトシティーの問題であったり、あるいはグランドデザイン全体との兼ね合いであったり、そうしたことは、これから下水道事業を進める上に際しても、やはり十分念頭に置いて進めていく必要があるというふうに思います。
　あと、御指摘のあったいわゆるマネジメントの問題ですが、これにつきましても、一定の計画づくりを促していくことによって、それぞれの下水道事業で対応をしっかりとできるように取り組んでいきたいというふうに思います。
　最終形かとかという話なんですが、必ずしも最終形だというふうなことを言い切るつもりはございませんが、ただ一方で、我々も、これまでのいろいろな対策を踏まえて、中長期的なしっかりとした取り組みをこれから進めていかなければいけない、そういう認識のもとでやっておりますので、その点につきましてもまた御理解をお願いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904170099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904170099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2015-04-17</date>
                    <speechOrder>76</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　先ほど局長から答弁しましたとおり、約二割ということで、大変低い水準にとどまっている。我々もそれは大変懸念をしております。そのため、今回、この法案におきましては、計画的な維持管理、更新を推進すべく、維持修繕の基準を設けるというふうにしているところであります。
　これらを踏まえまして、国交省といたしましては、各地方公共団体に対し、点検、調査から修繕、改築までを一体的に捉えたマネジメントの計画の策定を促すということにしております。
　それに加えまして、財政面、技術面、体制面、それぞれ、さまざまでありますが、いろいろな形で強力に支援をしてまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904170099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904170099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2015-04-17</date>
                    <speechOrder>86</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　お答えします。
　熱交換器が下水道管の維持管理に影響を及ぼさないように、一定の技術水準を有して適切な維持管理できる能力を有しているという方が前提となっております。
　この書きぶりですが、熱供給事業者というのはその例示でございまして、今申し上げたように、適切に維持管理できる方、これは下水道管理者が認めた者ということになることを前提としておりますが、今後、そうした規定ぶりに政令等で規定をしていく予定でございます。
　したがいまして、できるだけ私どもとしては幅広く民間事業者に参入していただけるように努めていきたいと考えておりますが、御指摘いただきましたマンションの建築会社、これにつきましても、一定の技術水準を有するなど適切に維持管理していただける方で下水道管理者が大丈夫だというふうに認められましたら、それも当然その対象となるというふうに考えます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904170099004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904170099004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-16</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　お答えいたします。
　御案内のとおり、関越の事故を受けまして、国交省といたしましては、平成二十五年に高速・貸切バスの安全・安心回復プランを策定をいたしました。これに基づき、今委員から御指摘のあったような貸切りバスの運賃制度の見直しを行ったところでありまして、昨年の七月から本格的に運用を開始をしているところでございます。
　御案内のとおりでございますが、この新運賃制度におきましては、人件費や車両更新など安全運行に必要なコストを適正に運賃に反映をしようということでやっております。あと、それから、これまで貸切りバス事業者が届け出た運賃を収受できていなかった、そういった状況にも対応するために、それをきちんと遵守させるというような措置も講じているところであります。
　昨日のレクと同じでございますが、民間同士の商慣行でございますので、御案内のとおり、何らかの法規制の下にあるというわけではございません。そのことは十分御理解を賜っているところだと思いますが、ただ、委員御指摘があったように、手数料の問題が結果としてこの新運賃制度を阻害するというようなことは私はあってはならないというふうに思っておりますので、まず、御指摘を踏まえてしっかりと調査をきちんとやらせていただきたいというふうに思います。
　その際には、大手、中小という御指摘もありましたので、そうしたことも十分念頭に置きながら、しっかりと実態把握に努めさせていただきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18904160058006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18904160058006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-16</date>
                    <speechOrder>29</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　スクールバスの運賃の上昇につきましては、幾つかの自治体からも御相談をいただいておりまして、我々としても関心を持って、一定の懸念を持ちながら対応をさせていただいているところでございます。
　貸切りバスでございますが、これはやはり短距離、短時間の運送であっても運送できる回数に限りがあり、ほかに用いることができませんので、安全コストを確保するためには、適正な収入を確保できるよう、これは従前の制度と同じでございますが、運賃計算上の最低限の走行時間を設けております。また、これはスクールバスでも観光バスでも基本的には同じと考えております。
　また、新しい制度におきましても、必要な点呼・点検時間、これは御指摘あったように、運送の前後の一時間ずつ計二時間、これもコストの要素でありますから、これも含めて考えることとしておりまして、安全確保という観点からやはり一定の原則、これは我々もしっかりと守っていく必要があるというふうに思います。
　ただ、委員御指摘ありましたように、学校を取り巻く状況が統廃合等々もありましていろいろ大きく変わっているという状況もございます。また、スクールバスというのは教育にとっても非常に重要な要素でございますから、原則は原則とさせていただきながら、どういった形で自治体なりを応援できるかという点につきましては、文部科学省あるいは総務省ともしっかりと相談を我々としてもやっていきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18904160058006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0058/18904160058006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2015-04-15</date>
                    <speechOrder>64</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　第一庁舎と芸術館につきましては、国の補助金の対象となっておりまして、本年十一月、竣工が一旦延期をされております。それから、平成二十七年中に執行ができない場合には再度繰り越しの手続が必要となりますが、その際、合併特例債、御懸念の点につきましても、長野市において予算の繰り越しの手続を行っていただければ、発行することは可能だというふうに伺っております。
　今委員から御指摘がございましたように、国交省としても、総務省あるいは財務省ともしっかり連携をして、調整を進めていきたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904150099003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904150099003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>国土交通委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2015-04-15</date>
                    <speechOrder>66</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　免震ゴムの交換によって工期がおくれ、損害が生じた場合には、例えば、建築主は、東洋ゴム工業に対しまして、不法行為責任に基づく損害賠償請求を行うことができるというふうに考えられます。
　東洋ゴム工業に対しましては、三月十八日に、北川副大臣より東洋ゴム工業社長に対しまして指示書を手渡し、所有者の意向について丁寧に把握をしながら誠意を持って対応するよう指示をしておりまして、損害賠償に関しましても、本指示を踏まえて適切に対応されるものだというふうに考えております。
　その範囲につきましては、個別具体的に判断されるものだと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904150099003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0099/18904150099003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>地方・消費者問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>3号</issue>
                    <date>2015-04-06</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　二之湯副大臣と重複をいたしますけれども、国交省といたしましても、今お話のありましたように、社会資本整備交付金の中の空き家再生等推進事業によりまして積極的に御支援を申し上げたいと思っております。この事業、やはりその大前提として、地域活性化のための計画をそれぞれの市町村に立てていただくということが前提となっております。
　今御指摘のあったように、旅館やホテルというのは、もう当然その地域の観光地なりの拠点であったわけでありますから、そこをどうやって再生をしていくかということは非常に大切なことだと思っておりますので、その点、市町村に頑張っていただかなければいけないわけですが、国交省といたしましても、地方公共団体からいろんな御相談があれば積極的に対応させていただき、お互い知恵を出しながらその地域の活性化に取り組ませていただきたいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0186/18904060186003a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0186/18904060186003.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-06</date>
                    <speechOrder>67</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　お答えいたします。
　公有水面埋立法におきましては、民間事業者又は地方公共団体が埋立てを行う場合には都道府県知事の免許を受けなければならないとされております。一方、国の場合でございますが、これは国の所有に属する水面を埋め立てることから、免許ではなくて都道府県知事の承認を受けなければならないということとされております。このように、文言は異なりますが、いずれも都道府県知事が審査を行い、埋立ての免許又は承認を受けなければならないということとなっております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-06</date>
                    <speechOrder>70</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　先ほど申し上げましたが、所有権の有無によりまして文言の違いが出ているということでございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-06</date>
                    <speechOrder>72</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　繰り返しになりますが……
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-06</date>
                    <speechOrder>74</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　国が支配し管理する水面を埋め立てるのは国に本来備わっている権限でございますから、これは文言上、免許ではなくて承認というような整理となっております。文言は異なりますが、審査の基準につきましては同一でございます。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>沖縄及び北方問題に関する特別委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-04-06</date>
                    <speechOrder>77</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　繰り返しになりますが、国が支配し管理する水面を埋め立てますのは国に本来備わっている権限でございますので、国の場合では免許ではなく承認という文言を使用しているところでございます。
　処分性の問題につきましては、個別具体的な判断が必要かと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0020/18904060020006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2015-04-02</date>
                    <speechOrder>27</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○うえの大臣政務官　お答えします。
　原因の特定につきましてはまだ十分になされていないという前提でございますけれども、委員御指摘のとおり、この事故を踏まえて、我が国としてどう対応していくかというのは非常に大切な問題だと認識しています。
　一般論でありますが、我が国の操縦士につきましては、定期的に行われます航空身体検査に合格することが必要でありまして、この航空身体検査は、国が指定する指定航空身体検査医においてのみ実施することができます。国は、この指定医から航空身体検査の結果について報告を受けております。また、航空会社についても同様でございます。こうしたこと、あるいは、航空会社が独自の産業医を使って、精神面を含む操縦士の心身の健康状況について適切に確認をしているというのが現在の取り扱いになっております。
　そうしたことから、我が国として、精神面を含む操縦士の健康状態につきましては厳しく管理をしておりますので、直ちに安全上重要な問題が生じる可能性は低いというふうには認識はしております。
　ただ、一方で、今回の事故等もございますので、国交省といたしましては、今回の事故に至った背景あるいは要因等につきまして、各国当局あるいは国際民間航空機関等の動向につきまして引き続き積極的に情報収集に努め、今御指摘のあった操縦室常時二名配置等々、さまざまな方策につきまして早急に検討していきたいと思っています。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0015/18904020015005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/189/0015/18904020015005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-03-31</date>
                    <speechOrder>152</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　航空保安対策につきましては、従来から旅客や貨物を安全に輸送する責務を有する航空会社が一義的な責任を持って実施をしているところでございます。
　しかしながら、国におきましても、この航空保安の重要性に鑑みまして、国際情勢を踏まえつつ、航空保安に関する基準を策定し、不断に見直しをしておりますし、航空会社にこれら基準に従って航空保安対策を適切に実施するよう厳しく指導監督をしているところでございます。なお、国管理空港におきましては、検査機器あるいは検査員の費用の二分の一を補助又は負担するなど、積極的な支援を行っているところでもございます。
　今後とも、航空保安、国として重要課題でございますので、航空会社を始め関係者と連携を深めつつ、引き続き国として責任を持って取り組んでまいりたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0060/18903310060006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0060/18903310060006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-03-31</date>
                    <speechOrder>154</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　我が国を含めまして、多くの国では航空会社あるいは空港設置管理者が実施主体でございますが、今お尋ねがございました三か国につきましては、アメリカでは国の機関である運輸保安局、ドイツは連邦警察、そしてシンガポールでは空港警察が保安検査を実施をしております。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0060/18903310060006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0060/18903310060006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>189</session>
                    <nameOfHouse>参議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>財政金融委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>6号</issue>
                    <date>2015-03-31</date>
                    <speechOrder>158</speechOrder>
                    <speaker>うえの賢一郎</speaker>
                    <speech>○大臣政務官（うえの賢一郎君）　航空保安対策で責任の所在を明確にするということは非常に大事だというふうに思います。
　私ども、そうしたことも十分踏まえ、これまで国土交通省では、航空保安に関する基準を策定し、不断に見直し、航空会社にこれら基準に従って航空保安対策を適切に実施するよう厳しく指導監督を行ってきたところでございます。したがいまして、民間企業の経営判断に委ねているということではなくて、国が事前に審査をしっかりやって、その後の実施状況も監査によって確認をしておりまして、不足があれば厳しく指導しているというのが現状でもございますので、基本的に、こうした考えの下、しっかりと対策を取り進めてまいりたいというふうに思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0060/18903310060006a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/189/0060/18903310060006.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
