<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
    <numberOfRecords>21</numberOfRecords>
    <numberOfReturn>21</numberOfReturn>
    <startRecord>1</startRecord>
    <records>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>217</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　自由民主党の稲田朋美でございます。本日も質問の機会を与えていただき、ありがとうございます。
　本日は、平成十五年に国会で承認されました国際組織犯罪防止条約に伴う国内法の整備、中でも、世論の議論が多うございます組織的な犯罪の共謀罪の新設についてお伺いしたいと思います。その前提として、私の意見を一言申し述べさせていただきます。
　私は、この審議をするに当たって、二つの観点があると思います。その一つは、言うまでもなく我が国は法治国家であり、日本国憲法のもとで行政をし、また立法をし、そして裁判をする、そういった国でございます。そんな中で、条約は内閣が締結権を有しておりますけれども、その事前もしくは事後に国会の承認が必要となっております。
　今回のこの国際組織犯罪防止条約につきましては、平成十五年の五月十四日に国会で審議され、そこで、自民、公明、民主、共産の多数の賛成によって承認が得られた、そういった条約でございます。いやしくも、国権の最高機関である立法府、国会で審議されて、そしてそれが承認された、そういった条約であり、その条約の中に国内法が義務づけられていることに伴う共謀罪の新設であるということでございます。
　したがいまして、憲法九十八条が、「日本国が締結した条約及び確立された国際法規は、これを誠実に遵守することを必要とする。」というふうにも定めておりますし、国会が承認した条約で、そしてその条約に義務づけられた国内法としてこの共謀罪を新設するということは避けて通れない、言いかえますと、国内法の成立をしないということは条約違反にもなる、そして、国会で承認されたものである、そういった観点が一つございます。
　そしてもう一つの観点は、やはり今回の共謀罪の新設ということは、人を処罰する、そういった法律を新しくつくるということでございます。言いかえますと、新しい法律をつくって、そして国民を処罰する、そういった法律をつくるということです。
　いかなる行為を犯罪として処罰することが正当であるかは、時代とともに変化していると思います。今回の条約も、同時多発テロ、また犯罪も国際化し、国境を越えているということに対応して条約が締結されたというふうに理解しております。
　しかし、そういった理解の上でもなお、私たちが今審議している法律が、最高では五年の長期の有期刑の刑罰をも可能にする、そういった刑罰を伴う法律をつくるんだ、そういった事実をやはり重く受けとめなければならないということ。
　そしてもう一つは、我が国の刑法が、行為、すなわち犯罪事実の実行行為に出て初めて処罰する、そういった原則のもとで定められている。そして、今条約に定められているからといっても、国内法になればそういった国内法としてひとり歩きする、そういったことからも、今までの法体系の原則というものも踏まえてこの審議に入るべきであるというふうに思います。
　その前提で、まず大臣にお聞きいたします。
　先ほどから先輩方がお聞きになっていることと重複するのでございますが、平成十五年の通常国会で、自民、公明、民主、共産が賛成して承認された、そういった多数で賛成されたこの条約の趣旨というものをもう一度御説明ください。
　　　　〔委員長退席、吉野委員長代理着席〕
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>219</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　条約の締結の必要性についてはわかりました。だからこそ、多くの国々がこの条約を締結しているんだと思います。
　しかし、これが国内法になるということになりますと、刑法は、人によい立ち居振る舞いを教えるものでもなく、また道徳を教えるものでもありません。刑法は人の法益を守るものです。殺人罪なら人の生命を、また内乱罪なら国家の存立をその保護法益としているわけです。
　今回の組織犯罪処罰法を改正して新設する共謀罪の保護法益が何であるかについて、法務大臣と刑事局長の御意見をお伺いいたしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>221</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　それでは、条約の五条では、国内法において、共謀罪と参加罪、どちらかを選ぶことができるというふうになっているんですが、今回、共謀罪の方を選んだ理由についてお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>223</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　お手元の新聞記事をごらんになっていただきたいのですが、最近の読売新聞、そして朝日新聞の記事を用意しております。
　このいずれの記事も、国際テロ対策、国境を越えた組織犯罪対策のために共謀罪の新設をすることについては必要性を認めているのだと思いますが、今回の法案については、読売新聞の方は修正するように、また、朝日新聞の方は出し直せというような社説を載せております。
　この朝日新聞の出し直せという社説については後ほど私もコメントをしたいと思いますので、まず、修正すべきであるという世論もあるということについて大臣にお伺いしたいのですが、今回の法案の修正の必要性があるというふうに考えておられますか、それとも必要はないというふうに考えておられますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>225</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　修正が必要であるか否かも含めて、ただ、こういった世論もありますので、国民に理解をしていただくということが非常に重要で、それによって不安を取り除くということが私たちの責務であるというふうに思います。
　そして、朝日新聞なんですけれども、私は、報道はやはり真実を伝えなければならない、また真実は正確に伝えなければならないというふうに考えているわけです。そして、その中で、例えば「政府が〇三年に初めて提出したが、野党は強く反対し、二度廃案となった。」というふうに今回の新設予定の共謀罪について書かれているんですけれども、私が調べましたところでは、衆議院の法務委員会で審議されたのはたったの一日だけであるということであり、野党が強く反対したことと二度廃案になったこととは関係がないというふうに思っております。
　また、共謀罪について、要件として、国際性それから重大性、そして組織性ということが議論に上っているようでございます。
　まず、国際性についてなんですが、国際性の要件を入れるということは条約に違反している、ちょっと言い方があれなんですけれども、条約により、国際性を国内法で要件とすることは条約違反であるという見解がありますが、この点について、いかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>227</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　今の御答弁で、条約三十四条二項で国際性の要件を付することが禁止されており、仮に国際性を要件とすれば条約違反になるというふうに伺います。
　次に、重大性のことなんですけれども、先ほどの朝日新聞では、「今回の法案が可決された場合、法務省によれば、共謀を罰する罪は六百十五にのぼる。」「六百十五の犯罪の中には、」云々かんぬんというふうに書かれておりまして、私も今回、六百十五という数字を見まして大変驚いたわけでございます。
　ただ、条約には長期四年以上の罪という規定が既に入っておりまして、この重大性、犯罪を絞るということが条約上できるのか否か、この点について大臣の御所見を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>229</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　そうしますと、今問題になっております国際性、また重大性については、修正の可能性がない、修正すれば条約に違反するということだと思うんです。
　続きまして、刑事局長に御意見を伺いたいと思います。
　この中でも一番問題になっておりますのが、組織性、犯罪組織であるか否かという、組織的犯罪集団が関与するものというその要件であるというふうに思いますが、この朝日新聞の社説の中で、大林刑事局長が「一般の方々にとっては非常にわかりにくい構成要件であろう」というふうにお答えになったともあるんですけれども、今法務省が出されている法案に言う、団体の活動として、犯罪行為を実行するための組織により行われるものというのがわかりにくいという御指摘があるようですので、これをちょっとわかりやすく御説明いただけますでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>231</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　文脈的にはわかりました。
　次に、先ほど柴山先生も御指摘があったんですけれども、条約五条で、共謀罪を国内法で犯罪とするに当たって、オーバートアクトの要件を付加できるということでございます。法案でこの要件を付加することによって、犯罪は行為である、行為があって初めて犯罪とするという我が国の刑法の法体系にも合致するのではないかなというふうにも思うわけでございますが、この点について、刑事局長はどのようにお考えでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>5号</issue>
                    <date>2005-10-14</date>
                    <speechOrder>233</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　質疑時間が終了したようで、あと幾つかお聞きしたいことがあったんですけれども、私としましては、国会で審議をして条約を承認した以上、条約で義務づけられた共謀罪を国内法化するのが私たちの務めであるというふうに思います。
　ただ、最初に述べましたように、刑罰を伴う法律を新設するのだということから、新人議員ではありますけれども立法府の一員として、単に条約に決められているからいいんだというような消極的な理由ではなくて、今回の法案の成立が国民生活の安全のために欠かせないものである、そしてその要件が明確である、そして決して運用によって危険性があるものではないということを国民に理解してもらう努力をしたいと思いますし、また、先ほどからの質問のように、例えば修正するとすれば、オーバートアクトを入れるかとか、あと、組織性についての構成要件が明確であるか、その点に絞って審議をしないとこの審議が冗漫になってしまうのではないかなという意見で締めくくらせていただきます。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310140004005.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>31</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　自民党の稲田朋美でございます。本日は質問の機会を与えていただき、まことにありがとうございます。
　きょうは、本国会に提出されております三つの法案の趣旨並びに裁判官の処遇に関連いたしまして、裁判の実情、また裁判官の任命に関すること、それから最高裁判事の任命に関すること、そして最後に法曹養成制度について順次お伺いしたいと思います。
　まず最初に、今回の法律案の改正により、裁判官の給与が引き下げられるということになりました。憲法上、裁判官は身分が保障されており、それゆえ国家公務員とは異なった給与体系が定められているというふうに理解しております。今回、一般の国家公務員の給与の構造改革に伴って裁判官並びにそれに準ずる検察官の給与が引き下げられる理由について、最高裁判所に対してその趣旨をお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>33</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　では次に、先ほども御質問がありましたが、最高裁判所裁判官の退職金についてお伺いいたします。
　今回の改正により、先ほども御指摘がありましたが、六年間裁判官を勤めた後に退職された場合、現行では約六千三百万の退職金が出る。ところが、今回の改正により、約二千三百万と大幅な減額が予定されております。
　最高裁判所というのは、言うまでもなく憲法判断の終審裁判所であります。また、司法の最終とりでとして最高の権威のある裁判所であり、また唯一、内閣が任命し、国民審査を受けるということで、国民主権が反映された裁判所であるというふうに認識しておりまして、その裁判官の責務は大変重いというふうに考えております。そういった最高裁判所の役割、また最高裁判所判事の役割から見まして、大幅に退職金を減額することが最高裁判所に対する軽視、また最高裁判所裁判官に対する軽視につながらないか、この点について法務当局の御見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>35</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　それでは、最高裁判所の役割及び裁判官の責任に応じた処遇をこれからも検討いただけるというふうにお伺いいたします。
　次に、今回の法改正は裁判官の処遇をめぐるものでございますので、一般的な裁判官及び裁判の実情についてお伺いいたしますが、二十年間民事裁判に携わってきた者といたしまして、下級審の裁判官が非常にお忙しいのではないかというふうな感想を持っておりますが、裁判の適正迅速な処理ということからいたしまして、裁判官の大幅な人員の増加ということが必要ではないかと思いますが、その点につきまして最高裁の認識をお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>37</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　事件の性質にもよるかと思いますが、二百件とお伺いしてもまだ多いように思います。また、単に裁判官の人数をふやすというだけでなく、その適性も考えて増員をお願いしたいというふうに思います。
　次に、裁判の適正迅速という観点からお伺いいたします。
　新民訴法が施行された後は、裁判所の御指導、また当事者の協力により、かなり迅速な裁判が実現され、一審の判決がおおむね二年以内に出るということを実感しております。一方で、不必要な証人尋問、また不必要な審理が続けられているのではないかというふうに危惧する事件もございます。
　お手元にあります首相の靖国参拝訴訟でございますが、この訴訟は、全国で二千人以上の方々が六カ所の裁判所に七件の裁判を提起した、そして、小泉首相の靖国神社参拝により自分たちの権利が侵害されたという人々の権利救済の訴訟でございます。中には、台湾人訴訟、また韓国人訴訟のように、外国に居住されている外国人が、日本の国と国民の約束事である憲法の政教分離規定を理由に裁判を起こされている、そういった裁判でもございます。
　この訴訟につきましては、地裁で既に七件、また高裁でも四件の判決が出ておりまして、いずれも請求が棄却されております。そして、そのほとんどの判決の理由が、原告らが主張している権利、小泉首相の参拝により侵害を受けたという権利、宗教的人格権などが法的な保護に値しない、そういう理由による請求棄却でございました。
　極端なことを申しますと、原告らの主張する権利が法的保護に値するのか否か、これは訴状を見ただけでも判断が可能とも言えます。現に、現職の裁判官の中には、こういった事件は、第一回口頭弁論期日で弁論を終結し、二回目に判決が可能であるというふうに述べられている裁判官もおられます。
　ところが、例えば、先ほど違憲判決が出ました台湾人の高裁判決、また在韓韓国人の大阪の訴訟などを見ますと、一審で原告らの意見陳述をし、そして当事者尋問する。また、憲法学者の意見書を出しながら、また証人尋問もする、そして高裁に上がって、また同じ人の意見陳述をする、そして当事者尋問する。まるで屋上屋を重ねるがごとき審理が続けられております。しかも、大阪の大法廷を使って、裁判所職員を大幅に動員してそういった審理が続けられているというのは、いかがなものかという感じも受けました。
　また、那覇の地裁では進行協議期日、すなわち、当事者がひざを詰めて、裁判官また両者の代理人がひざを詰めて、次回の進行をどうするかを協議して裁判の迅速化を図る、そういった期日を、裁判所の外に出て、裁判官が沖縄戦の現地に行って、そして原告の二人の証言を聞く。いわば、進行協議期日とは思えないような訴訟指揮をなさいまして、これにつきましては、国の代理人も何回も強く異議を述べられたというふうに聞いておりますが、意味不明な訴訟指揮がなされております。
　私は、いかなる事件であれ、普通の事件であれ、また政治的に注目されている、社会的に注目されている事件であれ、ひとしく公平に裁判の迅速化、適正化が図られるべきであるというふうに考えておりますが、この点についての最高裁の意見を伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>39</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　一般論として、公平適正に訴訟指揮がなされる、また証人が調べられるという見解というふうにお伺いいたしまして、当たり前のことなんですけれども、安心をいたしましたが、しかし、政治的に注目されている、またマスコミが騒ぐからといって、不必要なといいますか、通常の裁判では考えられないような訴訟指揮がなされるとすれば、それは司法の政治化につながるというふうに危惧しておりますので、その点、よろしくお願い申し上げます。
　次に、憲法判断についてお伺いいたします。
　憲法八十一条は、最高裁判所に憲法判断の終審判断をゆだねた規定であります。また、日本の法制度では、具体的な事件を離れて抽象的に憲法判断をするということは許されていないというのが最高裁の判例であるというふうに認識しておりますが、その点はそれでよろしいでしょうか。最高裁にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>41</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　ということは、具体的な訴訟事件について裁判所が憲法判断をする場合には、最高裁での終審の、最後の判断が得られなければならない。また、最高裁判事が内閣の任命、また国民審査を受けるという意味において国民主権という立場からも、憲法判断の最終審は最高裁判所でなければならないというふうに私は理解しております。
　ところが、例えば今回の靖国参拝訴訟でございますけれども、福岡地裁で違憲判決、また最近では大阪高裁でも違憲の判断が出ました。ところが、違憲判断を受けた国ないし小泉総理は、主文で勝訴しておりますので、上告をすることができない。したがいまして、違憲判断を受けながら、憲法判断の最終審である最高裁判所の判断を受けることができないという事態に立ち至っているわけでございますが、一般論として、最高裁判所の憲法判断を受けさせないという形での下級審での違憲判決というのは、私は、憲法八十一条の趣旨に違反しているというふうに考えるのですけれども、その点について最高裁の御見解はいかがでしょうか。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>43</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　しかし、この問題は、憲法八十一条の解釈をめぐる、また国民主権との関係でも非常に重大な論点であるというふうに認識しておりますので、この点について最高裁判所の御意見がちょうだいできないのであれば、また回を改めて内閣法制局等の答弁をいただきたいというふうに考えております。
　次に、裁判官についてはすぐれた資質が必要であるというふうに考えておりますが、中には資質に疑問のある裁判官もおられるのではないかと思います。資質については、後の研修ではなかなか矯正できるものとできないものもあるのではないかというふうに考えるのですけれども、再任の際に十分チェックすることが重要ではないかと思います。再任のチェックを最高裁判所がきちんと運用されているかどうかについてお伺いしたいと思います。
　これに関連して、下級裁判所の指名諮問委員会というのがございますけれども、その権限、メンバーの人数、構成、また、どのようにして選ばれているかについて、最高裁判所に伺いたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>46</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　それでは、平成十五年からこれまでの間に何人の裁判官について答申し、何人について指名することが適当でないという結論に至られたのか、最高裁判所にお伺いしたいと思います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>48</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　次に、最高裁判所の裁判官についてお伺いいたします。
　最高裁判所の裁判官は、言うまでもなく、真にふさわしい人を任命いただく必要があると思います。しかし、ちまたには出身母体ごとに枠があるというふうにも聞いております。
　先ほどの話では、裁判官出身六名、弁護士出身四名、学識経験者五名というお話でございましたけれども、そういった出身母体ごとに枠があるというのは本当でありましょうか。その点について最高裁の見解を伺います。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>50</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　憲法上も内閣が任命することになっておりまして、仮に出身母体の推薦があっても、内閣はこれに拘束されることなく、真にふさわしい人を選任するというふうに理解いたします。ありがとうございました。
　最後に、法曹養成制度についてお伺いいたします。
　真にすぐれた裁判官を確保するためには、その前提として法曹養成も非常に重要な問題であります。
　ところで、来年からは初めて新司法試験が行われて、ロースクールを出た方が初めての新司法試験を受けられるということになっております。司法試験委員会の発表によれば、一年目の新司法試験の合格者が九百人から千人、そして、従来の司法試験による合格者が五百人ないし六百人ということですから、従来の司法試験を受けている人が非常に狭き門になるのに対して、新たにロースクールを卒業する方にとっては非常に優遇されるのではないか。そういった意味において、試験の公平さが確保されるのでしょうか。その点について、法務当局にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>52</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　そのお答えを伺いましても、実際に旧司法試験を受けている受験生を数多く知っておりますので、そういった人々は、来年以降は合格が難しくなるので転職を考えている、ほかの試験を受け出したという人もおりますので、そういった人々に対する配慮もお願いしたいと思います。
　次に、すぐれた能力を有する法曹を確保するためには、たとえ資力がなくても法曹になる道が開かれていなければならないというふうに考えます。
　私が受けた時代であっても、資本試験と言われて、親に資力がなければなかなか難しいと言われておりましたが、今回の新司法試験が施行されることによりまして、大学を出て、さらに二年ないし三年のロースクールを出て、そしてまた、司法修習生になっても給費制は廃止されるということでございますので、資力のない法曹を目指す人々にとって不利にならないか、この点について法務当局にお伺いいたします。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
        <record>
            <recordData>
                <speechRecord>
                    <session>163</session>
                    <nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse>
                    <nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting>
                    <issue>4号</issue>
                    <date>2005-10-11</date>
                    <speechOrder>54</speechOrder>
                    <speaker>稲田朋美</speaker>
                    <speech>○稲田委員　司法改革の過渡期にある法曹養成制度でございますので、さまざまな問題、また、ロースクールにおける教育また新司法試験の内容についても、今後とも御質問いたしたいと思っております。
　真に優秀な法曹が養成されて、真にバランス感覚のある優秀な裁判官が任命されて、そして、国民がいかなるときにいかなる裁判所を利用しようとも、権利の保護が図られて、すべての裁判所で司法の正義が、法の正義が実現されることを期待いたしまして、私の質問を終わります。
　ありがとうございました。
</speech>
                    <meetingURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004a.html</meetingURL>
                    <pdfURL>http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0004/16310110004004.pdf</pdfURL>
                </speechRecord>
            </recordData>
        </record>
    </records>
</data>
